<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d'un ecclésiastique à un de ses Amis</title>
        <author key="Anonyme">anonyme</author>
        <editor key="François, Lecercle">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, édition XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/anonyme_lettre-ecclesiastique_1671/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl ref="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31600142r"><author>Anonyme</author>, <title>Lettre d'un ecclésiastique à un de ses Amis</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Coignard</publisher>, <date>1671</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1671"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="anonyme_lettre-ecclesiastique_1671_1">
      <head><hi rend="sc">Lettre d'un ecclesiastique a</hi> un de ses Amis; où il lui explique les sentiments qu’il a de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et de ceux qui y vont<note resp="editor">[NdE] Ce texte est publié par Joseph <term type="Autorité" rend="Voisin"><term type="Auteur" rend="Voisin"><term type="Auteur" rend="Voisin">Voisin</term></term></term>, <hi rend="i">La Défense du traitté de Monseigneur le <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> de <term type="Autorité" rend="Conti"><term type="Auteur" rend="Conti"><term type="Auteur" rend="Conti">Conti</term></term></term> touchan t la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> et les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, ou la <term type="Morale_Négative" rend="Réfutation">Réfutation</term> d’un livre intitulé Dissertation sur la <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term></hi>, Paris, <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> Billaine, 1671, p. 471-482. Nous n’en avons pas trouvé d’édition séparée.</note>.</head><pb n="471" xml:id="p471"></pb>
      <p>MONSIEUR,</p>
      <p>Il n’y a personne qui ne prît la Lettre que vous m’avez fait l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de m’écrire, pour une raillerie, et je croirais la même chose si je ne connaissais votre sincérité, et si je n’étais assuré que vous en avez fait profession, vous engageant dans la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>. Je sais bien que vous avez beaucoup de lumière pour juger solidement de toutes choses, et qu’en vous servant de celles que vous avez reçues de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> dans l’Oraison, et que vous avez acquises par la lecture des <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Livres, vous pouvez vous satisfaire pleinement sur la question que vous me proposez. Mais comme vous ne m’interrogez pas seulement pour devenir plus savant, mais pour marcher plus sûrement dans la voie du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>, qui oblige les hommes de se faire <term type="Société" rend="Enfant">Enfants</term>, et les Maîtres de se réduire dans le rang de <term type="Religion" rend="Disciple">Disciples</term><note resp="author" place="margin"><quote>Non nisi reversos in naturam puerorum introire in Regnum Caelorum Domino docet</quote> S. Hilar. Comment. In Matthaeum Can. 18. [S. Hilair, Commentaire sur <term type="Autorité" rend="Mathieu">Mathieu</term>, chap. XVIII, Migne, P.L., tome IX, col. 1018] <note resp="editor">[NdE] Il faut corriger deux coquilles : « domino » pour « dominus » et « can. » pour « cap. ». « <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> enseigne que l’on n’entre dans le royaume des cieux que si l’on est retourné à sa nature d’<term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> ».</note> </note>, vous désirez de recevoir de la bouche d’un <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term> la résolution d’un doute que je crois que vous avez déjà prise ; C’est pourquoi vous ne vous mettez pas beaucoup en peine de vous adresser à un Savant, qui ne vous pourrait rien apprendre sur cette matière, mais à une personne à qui vous avez de la confiance, pour vous affermir en vous humiliant dans la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> et dans la vérité. Vous désirez donc savoir mes pensées touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et s’il est permis à un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> d’y aller.</p>
        <p>Il me semble que cette question est vidée il y a longtemps, et qu’il n’y a personne dans le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> qui ait besoin d’autre Casuiste que celui qu’il porte en soi-même, pour juger que ce <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> est <term type="Morale_Négative" rend="Périlleuse">périlleux</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> : Qu’il interroge sa propre conscience, quelque artifice dont il se <pb n="472" xml:id="p472"></pb>  serve pour la tromper, en lui représentant cette action avec toute l’innocence qu’il pourra, si la syndérèse n’est tout à fait étouffée, elle lui donnera toujours de la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de le prendre, et de l’inquiétude de l’avoir pris. D’où il est facile de conclure qu’on ne peut s’y engager sans <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, suivant cette maxime fondamentale de la Morale <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> <hi rend="i">Quidquid ex fide non est, peccatum est</hi><note resp="author" place="margin">Rom. 14 [<term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Epître aux <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, chap. 14, verset 23] <note resp="editor">[NdE] La Vulgate clémentine donne « Omne autem, quod non est ex fide, peccatum est ».</note></note>. Ce qui n’est point réglé sur les sentiments de la conscience, et contre la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
      <p>Il est vrai que plusieurs de ceux qui assistent à ces actions de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, n’ont pas ces remords intérieurs, mais il ne faut pas juger de leur insensibilité, que ceux qui en sont inquiétés aient une conscience erronée ou scrupuleuse, mettant du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> où il n’y en a pas : Car outre qu’en ressentant ces <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> contre leur propre volonté, et qu’ils font ce qu’ils peuvent pour les étouffer, il est constant que c’est la seule lumière des vérités <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> qui les produit, et que la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de faire mal allant à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, est un effet, non d’une conscience erronée, mais plutôt de cette grâce qui la rend timorée, qui reste dans l’âme après qu’elle est tombée dans le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, comme une semence de conversion.</p>
        <p>Il ne faut pas s’étonner que la grâce produise cet effet dans l’âme d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> : car<note resp="author" place="margin"><quote>Quotquot receperunt eum dedit illis potestatem filios Dei fieri eis qui credunt in nomine ipsius</quote>, Joan. 1 [Evangile de Jean, chap. 1, verset 12<note resp="editor">[NdE] A tous ceux qui l’ont reçu, à ceux qui croient en son nom, il a donné le pouvoir de devenir <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>].</note></note> toutes les vérités qui lui donnent le pouvoir d’être <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, sont tellement combattues par les idées que ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> jettent dans l’esprit, qu’il est impossible à ceux qui s’y amusent, de jouir d’une véritable paix. La <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> qui occupe l’entendement obscurcit la vérité, et la chair se révolte contre l’esprit<note resp="author" place="margin">Les apparences de beauté que l’on donne aux badineries font perdre la vue des choses célestes, et l’inconstance des désirs fait périr l’innocence de celui qui s’y abandonne. Sap. 4 [Sagesse, chap. 4].<note resp="editor">[NdE] Le Livre de Sagesse condamne les séductions de l’image et de l’idole aux chap. 14 et 15, mais on n’y trouve pas une telle phrase. </note></note> ; et ce qui est de plus fâcheux, la <term type="Guerre" rend="Victoire">victoire</term> est presque toujours pour le plus <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> parti. Qu’y a-t-il de plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> qui nous fait adorer un <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> crucifié, et qui veut que nous élevions ses anéantissements au-dessus de toute la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> du monde, que des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> où la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> triomphe avec un applaudissement <pb n="473" xml:id="p473"></pb><term type="Société" rend="Général">général</term> de tous les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ? Représentez-vous d’un côté le Calvaire, et de l’autre le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et vous avouerez qu’il n’y a personne qui puisse assembler l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de l’un et de l’autre<note resp="author" place="margin"><quote>Hinc vel maxime intelligunt Ethnici factum Christianum de repudio spectaculorum. Itaque negat manifeste qui per quod agnoscitur, tollit</quote>. Tertull. de spect. cap. 24 [<term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De spectaculis</hi>, chap. 24].</note>, qui sont dans un éloignement infini, dans un même cœur, et qui ne tourne le dos au Calvaire au même temps qu’il regarde le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> avec complaisance. Consultons l’expérience, elle nous apprend que ceux qui aiment ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> ont fort peu de foi, s’ils en ont, et qu’elle est fort infirme. Je dis ceux qui les aiment ; parce qu’il se peut faire que quelques-uns y iront sans y avait d’affection, ou parce qu’une puissance absolue, à laquelle ils ne pourront résister, comme d’une <term type="Société" rend="Mère">mère</term> sur sa <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, ou d’un mari sur sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, les y engagera contre leur inclination : ou parce qu’ils seront dans une <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> qui les obligera de s’y trouver, pour empêcher les troubles et les querelles qui accompagnent ordinairement ces actions. Ce sont là les personnes que le B. <term type="Autorité" rend="François">François</term> <term type="Religion" rend="Évêque">Évêque</term> de Genève<note resp="editor">[NdE] <term type="Autorité" rend="François">François</term> de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">Sales</term>. </note> permet d’aller au <term type="Spectacle" rend="Bal">Bal</term>, il faut dire le même de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui ne peuvent s’en dépenser sans intéresser la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, donc le propre, dit ce S. Docteur<note resp="author" place="margin">Introd. 3. part. chap. 34 [<term type="Autorité" rend="François">François</term> de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">Sales</term>, <hi rend="i">Introduction à la vie dévote</hi>, 3<hi rend="sup">e</hi> partie, chap. 34]</note>, est d’ôter le <term type="Morale_Négative" rend="Venin">venin</term> aux choses empoisonnées, et de rendre permises celles qui sont défendues, pour le péril qu’il y a d’en user. C’est prendre <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à s’aveugler et à se tromper soi-même, de tirer de ce S. Homme une licence pour tout le monde d’aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, encore qu’il ne la donne qu’à ceux-là seulement qui ne peuvent résister à une puissance Souveraine qui les y mène : qu’il n’use de cette condescendance que pour des personnes dévotes, qui comme des flambeaux bien allumés, dont la flamme croît par le souffle des vents, redoublent les ardeurs de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> qu’ils ont dans le cœur au milieu des tentations. Enfin qu’il ne donne son consentement qu’à ceux qui suivent exactement les instructions qu’il prescrit dans son Introduction, qui ne peuvent être pratiquées sans jeter dans l’âme un extrême dégoût de toutes ces niaiseries : et <pb n="474" xml:id="p474"></pb> sans les rendre très pénibles à ceux qui sont contraints de s’y amuser.</p>
      <p>Si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> détruit la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> en ruinant la Croix de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, elle renverse encore les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, qui doivent accompagner la foi si elle est vivante, et telle qu’elle doit être pour nous conduite au salut.</p>
      <p>On peut considérer quatre choses dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : la matière, qui est ce que l’on représente. La manière qui consiste dans les termes, et les actions avec lesquelles les Acteurs expriment les pensées et les desseins <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenables</term> aux personnages qu’ils font. La qualité des personnes qui jouent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Et l’effet qu’elle produit ordinairement dans l’esprit des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. On représente sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> des Histoires, dont les unes sont inventées à <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, et tirées des Romans : les autres sont prises dans les livres de ceux qui ont écrit ce qui s’est passé de plus mémorable dans le cours des siècles. Mais que ces Histoires soient feintes ou véritables, il est constant que les Auteurs de ces pièces ne cherchent pas, comme les Historiographes, à faire connaître la vérité, mais ils ne songent qu’à mettre devant les yeux des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ce qui peut plus agréablement occuper leur esprit, flatter plus doucement leurs sens, et émouvoir plus fortement leurs <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et ils étudient tellement à cela, qu’ils n’épargnent rien de ce qui peut y contribuer, préférant le plus souvent le mensonge à la vérité. He ! quelle honte à des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> d’aimer la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term>, et de rechercher l’erreur. Bienheureux celui qui n’a point abusé de ses yeux à regarder ces objets imaginaires, et qui ne s’est point occupé de ces fausses <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>. La forme que les Auteurs donnent à ces ouvrages <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> pour les mettre dans leur plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> jour, les rende<note resp="editor">[NdE] Nous corrigeons un pluriel intempestif (« rendent »), le sujet étant « la forme ».</note> encore plus dangereux que la matière. Il n’y a artifice dans la Rhétorique, ni licence dans la Poésie, dont ils ne se servent pour exprimer les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> des personnages <pb n="475" xml:id="p475"></pb> qu’ils font parler, et pour les faire paraître dans la dernière extrémité. S’il faut montrer de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, ou de la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> : de l’espérance ou du désespoir : de la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, ou de la tristesse : ils recueillent ce qu’il y a de plus emporté dans les Auteurs les plus <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascifs</term> et les plus éloquents, et y ajoutant ce que leur invention leur peut fournir, vous diriez que vous voyez et que vous entendez parler ces <term type="Religion" rend="Démon">démons</term> qu’adoraient les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> sous les noms des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> de l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term> ou de la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">Fureur</term> ; et des autres <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dont ils voulaient autoriser le <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term>. C’est dans ces pièces où l’on reconnaît le destin et la fortune, comme donnant le branle à tous les mouvements du monde, et qu’on leur attribue le gouvernement qui n’appartient qu’à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> seul <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> des siècles. C’est dans ces pièces que les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> qui ont de l’éclat, et qui ont déshonoré les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> qui les ont eus, sont élevés au-dessus des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> abattues sous leurs pieds : que l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> est appelée chasteté, et qu’elle passe pour telle dans une <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> qui n’a qu’un amant, et qui lui abandonne son cœur et son corps sans lui donner de rival. L’opiniâtreté dans le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> et l’impénitence y prennent le nom d’une constance invincible, et en usurpent le mérite et la couronne. Le désespoir qui se sert de la propre main de celui qu’il possède pour se<note resp="editor">[NdE] La syntaxe mélange ici le désespoir et le désespéré. </note> plonger le poignard en son sein, est un coup <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de la mémoire des plus illustres personnages, et d’être le modèle d’une <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieuse</term> mort. Enfin ces pièces <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> font revivre les serpents que l’Evangile a écrasés : elles renouvellent les maladies des âmes que la vérité <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> et la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> ont guéries : elles rétablissent l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, qui est l’origine du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, selon <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note resp="author" place="margin"><quote>Aeque spectaculis vestris in tantum renunciamus, in quantum originibus eorum quas scimus de superstitionibus esse conceptas</quote>. Tertull. Apolog. 28 [<term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">Apologétique</hi>, chap. 28] </note>, et renversent le Royaume de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> autant qu’elles le peuvent faire. Des hommes et des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> déclarés <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> par le <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> 7. de Carthage, et excommuniés, selon le témoignage de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, en la première lettre du septième livre de ses Epîtres, sont les <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> funestes dont le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> <pb n="476" xml:id="p476"></pb> se sert pour remporter ces <term type="Guerre" rend="Victoire">victoires</term> sur la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, et se mettre en possession de ces triomphes, trouvant ces misérables parfaitement dociles à tous les mouvements qu’il lui plaît de leur imprimer dans le cœur et dans le corps. Qui peut douter qu’ils ne soient des membres principaux du corps mystique de Satan, appelé proprement dans les <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> pages, le monde, et dont il se sert pour faire une <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> cruelle et <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> à celui dont les fidèles qui vivent selon la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> de l’Evangile, sont les membres, et <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> le Chef ? Qui peut douter que ce monstre ne les anime de sa présence et de son esprit dans ces actions scandaleuses, où il peut faire encore ce qu’il a fait autrefois, tournant dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> en ridicule<note resp="author" place="margin"><term type="Autorité" rend="Baronius">Baronius</term> en ses Notes sur le martyrol. au 14 Avril [<term type="Autorité" rend="Baronius">Baronius</term>, <hi rend="i">Martyrologium romanum</hi>, Rome, 1586, p. 166] [<term type="Autorité" rend="Baronius">Baronius</term>, à propos de l’acteur Ardalion, affirme que les <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> représentaient sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> les actes des <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> pour s’en moquer.</note>, et faisant de nos plus redoutables <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> d’<term type="Société" rend="Enfant">enfant</term>, des délires d’un <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term>, et des extravagances d’un fol ? Il dispose si absolument de ces esclaves, qu’il y a peu d’hommes et de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> dans leur troupe qui ne fissent les mêmes impiétés si elles attiraient plus de monde à leurs <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et s’ils en tiraient plus de <term type="Economie" rend="Profit">profit</term>. Il leur est indifférent de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> un <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>, ou un <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> ; une <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierge</term></term> Martyre, ou une prostituée. Ils sont comme la matière première des Philosophes, qui se revêt indifféremment de toutes sortes de formes. Depuis qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> a perdu la pudeur, quelle a banni la modestie, qu’elle a mis sous ses pieds l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de son sexe, c’est un serpent rempli de <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term>, qui met sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> et son étude à donner de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> et à en recevoir. Ceux donc qui au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de la fuir, suivant le conseil du Sage<note resp="author" place="margin">Proverb. 5. [Proverbes de Salomon, chap. 5]</note>, la recherchent pour se divertir, peuvent-ils passer pour <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et devant le <term type="Droit" rend="Tribunal">Tribunal</term> de leur propre conscience ? Lisez tout ce que Salomon prononce d’une <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauchée</term>, et le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> qu’on doit avoir d’en éviter la présence, et vous serez très persuadé qu’il faut faire le même jugement d’une <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Acteur" rend="Comédien">Comédienne</term></term> : car encore qu’il y en ait peut-être quelqu’une <pb n="477" xml:id="p477"></pb>qui ne soit pas tombée dans la dernière extrémité du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> ; il faut pourtant avouer que faisant profession d’en avoir tout l’extérieur, elle n’est pas moins à craindre. La nudité de son sein, son visage couvert de peinture et de mouches, ses œillades <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term>, ses paroles amoureuses, ses ornements affectés, et tout cet attirail de lubricité, sont des filets où les plus résolus se trouvent pris ; Ce sont des pièges ou tombent les âmes les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocentes</term></term> ? Ce sont des machines qui font entrer la mort par les yeux, par les oreilles, et par tous les sens du corps de ceux qui s’y exposent. Voilà les fruits que remportent les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">Spectateurs</term> : ils y reçoivent des leçons de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> : Ils l’y trouvent avec des attraits qui le fait aimer : Ils y apprennent des adresses pour le commettre : ils y entrent <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term>, et en sortent <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term> :·et souvent ce qu’ils y voient et ce qu’ils y entendent leur fait commettre au même moment le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> dans le cœur, auparavant que le corps en soit souillé. Ajoutez que ces <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> se jouent aux flambeaux, et de soir, ce qui ne contribue pas peu à favoriser le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, et à lui faire jeter dans l’âme de ceux qui y assistent, de très profondes racines : les impressions que ces œuvres de ténèbres, revêtues d’une fausse lumière, leur font, leur servent d’entretien tout le reste du jour, et forment les dernières pensées qu’ils ont dans leurs lits, qui sont des semences de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, que le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> fait germer par ses illusions, et qu’il conduit jusques à son dernier effet, à la faveur de la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term>.</p>
      <p>On peut <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>, Monsieur, que ces <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> n’arrivent pas toujours, et que les <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiennes</term></term> sont quelquefois si mal faites, et ceux qui les voient si peu disposés au <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, qu’ils peuvent se regarder les uns les autres sans aucun péril. Les exemples des <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> Écritures nous apprennent qu’il faut peu de chose pour faite tomber l’homme dans le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, il n’a besoin que de sa propre pesanteur, pour s’y précipiter <pb n="478" xml:id="p478"></pb> soi-même. La chaussure de Judith ne gagna-t-elle pas le cœur d’Holopherne, et ne fut-elle pas la cause de son <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> et de sa mort<note resp="author" place="margin"><quote>Sandalia ejus rapuerunt oculos Holophernis, pulchritudo ejus captivam fecit animam, amputavit pugione cervicem ejus</quote>. Judith cap. 16 [Judith, chap. 16, verset 11 : « ses sandales ont ébloui les yeux d’Holopherne, sa beauté a captivé son âme, et elle lui a tranché le cou avec son poignard »]</note> ? C’est une<note resp="editor">[NdE] Nous corrigeons « un », aucun dictionnaire ancien n’attestant que le mot peut être masculin.</note> <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> présomption, de se persuader que le secours de la Grâce (sans lequel nous ne pouvons éviter le mal, ou faire le bien, et qui ne nous manque jamais, tant que nous marchons dans la voie où <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous a mis pour aller à lui) nous suive jusques dans ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où l’on ne se peut trouver avec affection, qu’en se détournant de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et transgressant toute sa <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>. On tombe dans le même <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> que les <term type="Société" rend="Enfant">Enfants</term> d’Israël, lorsqu’ils adorèrent le Veau d’or, et on met en pièces les deux Tables du Décalogue : On brise la première, qui regarde l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term> et le <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, lorsqu’on partage son cœur, qu’il veut tout entier, entre lui et ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> ; encore avec cette injustice, que l’on leur en donne la meilleure part : Qu’on dresse deux <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term> au-dedans de soi-même, où l’on offre plus de <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> et avec plus d’affection au <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> usurpateur du monde, qu’à celui qui l’a créé, et à qui en appartient la souveraineté ; Se donnant à peine le loisir d’entendre une basse Messe aux jours où elle est d’obligation, et consacrant le reste à ce cruel Tyran. Ils se joignent à ces malheureux dont parle le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term>, et te rendent exécuteurs de leur <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> volonté, <hi rend="i">Quiescere faciamus omnes dies festos Dei.</hi> Ce qui est si sensible à l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, qu’elle veut qu’on les retranche de son Corps, dans le quatrième <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> de Carthage, comme des membres pourris, avec le glaive de l’excommunication. La seconde Table du Décalogue, qui nous ordonne l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> du Prochain, est renversée allant à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, par le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> que l’on donne à son Prochain, voire à toute l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>. Quand il n’y aurait que les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> les plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> de cette divine <term type="Société" rend="Mère">Mère</term>, qui s’en mal édifieraient, les autres qui sont plus forts, suivant la règle de la <term type="Religion" rend="Charité">Charité</term>, ne seraient-ils pas très étroitement obligés et sous peine de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, de s’en abstenir, leur devant cette condescendance <pb n="479" xml:id="p479"></pb> avec plus de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, que celui dont parle S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term><note resp="author" place="margin">I Cor. 8 [1<hi rend="sup">e</hi> Epître aux Corinthiens, Chap.  8, versets 9-11].</note>, ne devait se priver de manger de la chair immolée aux Idoles, en la présence de celui qui ne croyait pas qu’il le pût faire légitimement. S’il y a de la différence dans ces sujets de condescendance, celle qui oblige les forts de ne prendre pas le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, pour ôter le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> qu’en prennent les autres fidèles, est plus pressante et moins excusable, que celle que le Corinthien était obligé de pratiquer, s’abstenant de manger de la chair immolée aux Idoles, pour ne blesser pas la conscience de son Frère infirme en la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term>, la nécessite de manger étant plus capable d’excuser celui qui lui obéit, que la volonté de se divertir, et qu’il était moins <term type="Morale_Négative" rend="Périlleuse">périlleux</term> d’user de ces viandes, que de voir la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>.</p>
      <p>Secondement, il suffit que ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> soient <term type="Morale_Négative" rend="Périlleuse">périlleux</term>, pour engager les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de s’en détourner, et s’ils ne le sont pas pour tous, au moins ceux qui ont la conduite des autres, et dont on suit les exemples, ne sauraient se trouver à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, sans être cause de la ruine de plusieurs, et sans perdre pour eux-mêmes la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, suivant cette parole du S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term><note resp="author" place="margin"><quote>Unicuique mandavit Deus de proximo suo</quote>. Eccli. 17 [Ecclésiastique, chap. 17, verset 14.]</note>, <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a chargé un chacun de la garde de son prochain.</p>
      <p>On ne doit pas s’étonner que les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> du monde combattent avec tant de chaleur ces sentiments, qui étant des suites nécessaires de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, et inséparables de la vraie <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, sont aussi anciens dans l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, que les vérités <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> qui les produisent : Car renversant le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et ruinant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, on détruit tout d’un coup le royaume de Satan, qui ne subsiste, selon l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> S. Jean, que sur la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> de la chair, la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> des yeux, et la superbe de la vie. L’horreur que l’on conçoit de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, ferme les yeux à la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> (ce que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> demandait à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> avec instance<note resp="author" place="margin"><quote>Averte oculos meos ne videant vanitatem</quote>. Ps. 118 [Psaume 118 [119], verset 37]</note> :) Elle ôte à la chair ce qui entretient ses flammes <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impures</term>, <pb n="480" xml:id="p480"></pb> et conserve son intégrité : Elle empêche la superbe de glisser son <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> dans l’esprit, et de le surprendre en le détournant de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, où l’on donne l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> à ceux qui ont porté plus haut ses mouvements <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglés</term> C’est pourquoi depuis l’établissement du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, et que <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> crucifié a été proposé aux hommes comme la voie, la vérité, et la vie, qui conduisent à la béatitude, les partisans de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> ont toujours attaqué ces sentiments catholiques, comme les plus opposés à la <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> : Et les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ont été obligés de prendre leur défense, comme un des points principaux de notre créance, et de composer des livres entiers pour les soutenir. <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> ne s’est pas contenté dans son <hi rend="i">Apologétique</hi>, de repousser le <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> que l’on faisait aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de fuir les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, comme un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> qui méritait d’être sévèrement puni, en soutenant qu’il n’y en avait point, et qu’il n’y avait aucun sujet de les en reprendre, puisqu’en cela ils usaient de leur liberté, sans offenser ni le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, ni le particulier : Ce Docteur en a fait un Livre tout entier. S. <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> en a composé un sur le même sujet<note resp="editor">[NdE] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi>, S. <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> de Carthage, <hi rend="i">De Spectaculis</hi> (également attribué à Novatien).  Le traité de <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> a été traduit en <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> en 1640, par le moine Caliste (Paris, A. de Sommaville), celui de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> ne le sera qu’en 1733, par <term type="Autorité" rend="Mathieu">Mathieu</term> Caubère (Paris, Rolin <term type="Société" rend="Fils">fils</term>).</note>, et il n’y a point de <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> qui n’aient les mêmes sentiments que je vous propose, et qui ne tâchent de donner une extrême aversion de ces actions de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, comme <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et à la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. Si vous voulez faire réflexion sur le livre de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, vous m’avouerez qu’il suffirait de le transcrire et de le traduire, sans y rien ajouter, pour former la bouche à tous ceux qui trouvent <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> qu’on <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> le <term type="Spectacle" rend="Bal">Bal</term> et la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et qui soutiennent qu’on y peut aller sans intéresser<note resp="editor">[NdE] intéresser : « il signifie quelquefois faire préjudice » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie <term type="Nationalité" rend="Français">française</term></hi>, ed. 1694).</note> l’innocence et la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>. Je me contenterais de vous faire remarquer qu’il ne proscrit pas ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, seulement comme ayant leur source dans <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, qui faisait de ces actions <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> des <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> à leurs fausses <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> : où comme s’il ne s’y passait rien qui ne fût <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à l’humanité naturelle, à l’homme qui abhorre <pb n="481" xml:id="p481"></pb>le sang : Mais comme des pompes du Diable, auxquelles nous avons renoncé entrant dans l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> par le Baptême, et devenant membres de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, qui a fait profession au nom de tous ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de n’être point du monde : et comme des nourrices des <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> désirs qui sont les sources fécondes de tous les <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>. C’est ce qu’il explique dans le 14. chap. Dans le 17. il appelle le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> le consistoire de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> ; et les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> les <term type="Société" rend="Mère">mères</term> des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> et des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dérèglées. Dans le 14. il se propose l’<term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> que font encore aujourd’hui les protecteurs de ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, qu’il n’y a point de commandement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> dans les <term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Écritures Saintes</term> qui le défende expressément, et qui oblige de les<note resp="editor">[NdE] Ou bien il faut corriger « le » en « les » ou bien il faut comprendre : défende le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> et fuir les <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>. </note> fuir ; A quoi il répond qu’il ne faut lire que le premier vers, du 1. Psaume, pour reconnaître sur ce sujet la volonté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Bienheureux est l’homme qui ne s’est point trouvé dans l’assemblée des <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term>, qui ne s’est point atteste dans le chemin des pécheurs, et qui m’a point pris séance<note resp="editor">[NdE] prendre séance = prendre siège.</note> dans la chaire de pestilence<note resp="editor">[NdE] Vulgate : <quote>Beatus vir qui non abiit in consilio impiorum et in via peccatorum non stetit in cathedra derisorum non sedit.</quote></note> : Soutenant que ces paroles dans leur véritable sens, condamnent ces actions et ceux qui y prennent part. On peut ajouter à ce passage plusieurs autres, qui renferment le même sens ; On en trouve autant qu’il y a de versets dans le 25. Psaume du même <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> : Je ne me suis point trouvé dans le conseil de la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term>, et j’ai fait toujours profession de m’éloigner de ceux qui se portaient au mal : J’ai haï l’assemblée des <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term>, et je n’ay point voulu m’asseoir avec les <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term><note resp="editor">[NdE] Psaume 25, verset 3-5.Vulgate : <quote>quoniam misericordia tua ante oculos meos est et conplacui in veritate tua / non sedi cum concilio vanitatis et cum iniqua gerentibus non introibo / odivi ecclesiam malignantium et cum impiis non sedebo.</quote></note>.</p>
      <p>Si je voulais suivre l’ouverture que me donne ce sujet pour vous entretenir, j’aurais de la peine à conclure cette lettre et vous seriez plutôt ennuyé, que je ne manquerais de pensées. Contentez-vous, s’il vous plaît, de ce petit essai, que j’ai fait plutôt pour satisfaire votre pieuse inclination, que pour vous persuader une vérité constante parmi les vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, et que ceux-là seulement veulent rendre <pb n="482" xml:id="p482"></pb>douteuse, qui s’aveuglent volontairement eux-mêmes, et qui ressemblent à celui qui renonce à la lumière pour se porter au mal avec plus de liberté<note resp="author" place="margin"><quote>Noluit intelligere ut bene agat</quote>, Ps. 35. [Psaume 35, verset 4] <note resp="editor">[NdE] La Vulgate donne « …ut bene ageret ».</note></note>. Prions notre Seigneur d’éclairer leurs yeux, et qu’il ne permette pas qu’ils s’endorment en la mort, et qu’ils tombent en ce déplorable état entre les mains de l’ennemi. Pour nous, jouissons de la vraie liberté des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, élevant notre esprit à la contemplation de ce que notre Seigneur a opéré sur la terre pour notre salut, de la majesté foudroyante avec laquelle il paraîtra à la fin des siècles, pour juger nos <term type="Droit" rend="Justice">justices</term> et nos <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>, et pour rendre à un chacun selon ses œuvres : et des récompenses éternelles qu’il a préparées dans le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> à ceux qui auront consommé leur course, combattu le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term>, et conservé jusques à la mort la fidélité qu’ils doivent à leur souverain Maître. Souvenez-vous que c’est là l’exercice d’un homme qui a renoncé de tout son cœur au siècle, et qui se veut parfaitement convertir à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Si quelque tentation rappelant dans votre esprit ces fausses délices que vous avez goûtées dans votre conversation mondaine, vous sollicitait de retourner en arriéré, opposez lui ces paroles de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <quote><hi rend="i">Cohibeat se a ludis et a spectaculis qui perfectam vult consequi remissionis gratiam</hi></quote><note resp="author" place="margin"><term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, au livre de la vraie et de la fausse pénitence, cap. 15. [pseudo-<term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i">De vera et falsa poenitentia</hi>, chap. 15, Migne, P.L., tome XL, col. 1125-1126].</note> : Que celui-là renonce aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> du siècle, qui désire obtenir de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> une rémission parfaite de ses <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>.</p>
      <p></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>