<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="boll_histoire-pittoresque-des-passions_1846">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire pittoresque des passions</title>
        <author key="Boll, Jules">Jules Boll</author>
        <editor>Doranne Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Editeur scientifique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/boursault_lettre-archeveque-paris_1694/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <bibl>
            <author>[Jules Boll]</author>,
            <title>Histoire pittoresque des passions chez l’homme et chez la femme et particulièrement de l’amour. Ouvrage illustré de ving belles gravures</title>,
            <pubPlace>Paris</pubPlace>,
            <publisher> chez les principaux libraires</publisher>,
            <date>1846</date>,
            <biblScope>p. 158-163</biblScope>.
          </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1846"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="boll_histoire-pittoresque-des-passions_1846_1">
        <head>Histoire pittoresque des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> chez l’homme et chez la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> et particulièrement de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Ouvrage illustré de ving <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> gravures<note resp="editor">[NDE] Le Catalogue de la BNF identifie l’auteur, Jules Boll, et note un autre titre : <hi rend="i">Mimicologie, ou Règles du <term type="Spectacle" rend="Geste">geste</term> et de l’éloquence dramatique fondées sur l’analyse philosophique et physiologique des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>.</hi></note></head>
        <pb n="158"></pb>
        <head><term type="Religion" rend="Religion">RELIGION</term><note resp="editor">[NDE] Cette section se trouve p. 158-163 dans la partie intitulée : VENERATION, DEVOTION, PIETE / <term type="Religion" rend="Religion">RELIGION</term> / DEFERENCE, COURTOISIE, POLITESSE.</note></head>
      <p>Sans être une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> prend une part très active dans les révolutions de la société humaine. Tout à la fois sujet de concorde ou de dissensions, <term type="Musique" rend="Instrument">instrument</term> de paix ou de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, préconisée par les uns et méconnue des autres, elle soutient le <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> et l’affligé de ses douces espérances, en même temps qu’elle sert de masque à l’hypocrite, de crédit aux dévots, de ressource à tous ceux qui savent la tourner à leur <term type="Economie" rend="Profit">profit</term>.</p>
      <p>Son premier but fut de servir de frein aux <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> des hommes, et de rétablir parmi ceux-ci les <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de la fraternité, le règne de la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> et de l’union. Dégénérée plus tard par les <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> et la cupidité de ses ministres, elle soutint, sous le pontificat surtout des prédécesseurs et des successeurs d’Alexandre VI, le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term>, la polygamie. Pendant trois siècles de massacres <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term>, dans le midi de la France, elle encouragea le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> et les plus noirs forfaits ; plus terrible encore elle introduisit chez tous les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, la noire inquisition dont les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> feront à jamais frémir d’horreur ; et partout, et en tous temps, elle sema la discorde, <pb n="159"></pb>anéantit l’égalité, en convoitant la suprématie et le despotisme, et abusa de ses privilèges, en les employant à satisfaire l’égoïsme et les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> penchants de ceux qui étaient appelés à la sanctifier.</p>
      <p>De là la dépravation et l’incrédulité parmi ses propres partisans. De là sa décadence, son pouvoir déchu, son unique influence sur le <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>. De là aussi des sectateurs toujours nouveaux, réformateurs de la société <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term>, ennemis irréconciliables des abus, sujets de sarcasmes et de disputes implacables, voués à la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> éternelle de tous ceux qui prêchent le pardon des injures, la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> patience, l’indulgence et la paix.</p>
      <p>Mobile de la plupart des institutions qui ont eu pour but d’influer sur le cœur humain, la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> joua un grand rôle dans l’établissement du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en France. Ce furent les confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> qui les premiers, en 1402, élevèrent un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> où ils jouaient, les jours de <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>, les <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term>, auxquels ils mêlèrent plus tard les plus basses plaisanteries, pour égayer les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> et réveiller leur curiosité. Ce n’était plus alors que des mélanges de <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> à la fois pieuses et <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impures</term>, dont les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, il est vrai, n’avaient pas l’esprit de voir tout le ridicule, mais qui ne devaient pas moins servir un jour de prétexte à la critique. Pour donner une idée de ces immoralités, nous allons citer un passage du désespoir de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Joseph, que les acteurs <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> de ce siècle représentaient comme un martyr de la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term> que lui causait la grossesse de son <term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term> :</p>
        <quote>
        <lg>
      <l>Elle a été trois mois entiers</l>
      <l>Hors d’ici, et au bout du tiers</l>
      <l>Je l’ai toute grosse reçue :</l>
      <l>L’aurait quelque paillard déçue,</l>
      <l>Ou de fait voulu efforcer ?</l>
      <l>Ha ! bref, je ne sais que penser.</l>
        </lg>
          </quote>
      <p><pb n="160"></pb>Telle était la situation du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, lorsque vers le milieu du seizième siècle la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> intervint avec ses obscénités, et rivalisa avec la <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term> jusqu’au siècle de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIV, où les <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> et les Racine commencèrent à illustrer notre <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, et lui donnèrent un caractère de décence et de moralité.</p>
      <p>Mais cette réforme ne trouva pas d’unanimes approbations. Ceux qui avaient introduit l’usage des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> en France, jaloux de se voir disputer et enlever un si précieux privilège, suscitèrent des anathèmes contre leurs concurrents, et travaillèrent les esprits pour rendre le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Méprisable">méprisable</term> aux yeux du monde. Dès lors, ils ne le regardèrent plus que comme une école de dépravation, propre plutôt à corrompre les mœurs qu’a les former. Ils allèrent plus loin : il chargèrent les <term type="Société" rend="Prince">princes</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de prendre part à leur <term type="Guerre" rend="Lutte">lutte</term>.</p>
        <p>Ce fut alors une révolution dans tout le monde <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>. Le clergé, oubliant tout ce que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> avait dit en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> et de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>, surtout au liv. II, chap. VIII, <hi rend="i">De Civit</hi>., où son opinion est si clairement exprimée dans ce peu de mots : « <quote><hi rend="i">Et hæc sunt scenicorum tolerabiliora ludorum, comœdiæ scilicet et tragœdiæ</hi></quote> » ; oubliant aussi que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> d’Aquin, à l’exemple du grand <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>, avait considéré l’art dramatique, qu’il appelle <hi rend="i">histrionatus ars</hi>, comme nécessaire et indispensable à la société : « <quote><hi rend="i">Necessarius ad conversationem vitæ humanæ</hi></quote> » (art. 3, in resp. ad 3, quæst. 168), et enfin ignorant peut-être, ce que nous ne voudrions pas admettre, que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Antonin">Antonin</term> lui-même, appuyé de l’autorité de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, dit dans <hi rend="i">suæ Summæ</hi>, tit. 8, cap. IV : que « <quote><hi rend="i">de illa arte vivere non est prohibitum</hi></quote> » ; le clergé, disons-nous, commença par excommunier les représentants de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, et, sacrifiant jusqu’à la cupidité, il finit par leur refuser les secours onéreux<note resp="author">[NDA] Le mot onéreux ne paraîtra pas déplacé, si on prend en considération cette opinion de La Bruyère: « <quote>Il y a dans les paroisses, <seg type="exquote">dit-il,</seg> plus de rétributions pour un mariage que pour un baptême, et plus pour un baptême que pour la <term type="Religion" rend="Confession">confession</term>. L’on dirait que ce soit un taux sur les sacrements, qui semblent par là être appréciés. Ce n’est rien au fond que cet usage, et ceux qui reçoivent pour les choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> ne croient point les vendre, comme ceux qui donnent ne pensent point à les acheter ; ce sont peut-être des apparences qu’on pourrait cacher aux simples et aux indévots</quote>. » <p>Et chacun sait, de notre temps encore, jusqu’a quel point on porte ces abus et cette usure. L’on pourrait ajouter que les sacrements sont, non seulement plus chers les uns que les autres, mais que leur prix augmente aussi en raison des accessoires qui les accompagnent, et de l’<term type="Religion" rend="Autel">autel</term> où on les reçoit.</p></note> <pb n="161"></pb>des sacrements, en dédaignant de servir de si <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> rivaux, et hâtèrent la propagation du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> par leurs révoltantes persécutions. C’est ainsi que la <term type="Guerre" rend="Lutte">lutte</term> cessa d’être apparente ; mais, rivaux irréconciliables, les acteurs et les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> ne vivront jamais dans une paisible harmonie.</p>
      <p>Cependant ces différends n’eussent point eu <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> si le caractère <term type="Société" rend="Auguste">auguste</term> de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> eut été bien compris. Mais la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> est comme les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qui doivent être <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> aux hommes : lorsqu’elle n’est pas exercée avec sagesse, avec une prudente modération, elle peut nous éloigner de la voie de nos devoirs, influer sur notre humeur et nous faire devenir aussi pervers qu’elle aurait pu nous rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> et bienfaisants.</p>
      <p>Dès qu’on s’écarte des bornes de la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> morale pour suivre des exercices qui n’en sont ordinairement que les signes, on hâte les graves progrès du fanatisme, qui dévore le cœur d’une ardeur <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilège</term>, et nous mène au <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ; on néglige insensiblement la raison pour embrasser la cause, et on ne recherche plus l’exercice de la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qui nous porte à faire le bien, pour s’appliquer à fuir les moyens qui peuvent nous conduire au <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> ; devenant ainsi <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> à la société et à soi-même, et ressemblant parfaitement à ces hommes que Le <term type="Autorité" rend="Dante"><term type="Autorité" rend="Dante"><term type="Autorité" rend="Dante">Dante</term></term></term>, dans ses chants, nous peint <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> du paradis, parce qu’ils n’ont rien fait pour le mériter, et que l’enfer même refuse d’admettre parmi les siens, parce qu’il n’aurait aucune <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de les posséder.</p>
      <p><pb n="162"></pb>Machiavel, entrant dans l’opinion du <term type="Autorité" rend="Dante"><term type="Autorité" rend="Dante"><term type="Autorité" rend="Dante">Dante</term></term></term>, a fait le panégyrique de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Soderini en une épigramme <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de passer à la postérité. La voici :</p>
        <quote>
          <lg>
      <l rend="i">La notte che morì, Pier Soderini</l>
      <l rend="i">Si presentò dell’inferno alla bocca ;</l>
      <l rend="i">Ma Pluto gli gridò : anima siocca,</l>
      <l rend="i">Che inferno ? .. va’ nel limbo di’ bambini<note resp="editor">[NDE] Le nuit de sa mort, Pier Soderini se présenta à la porte de l’Enfer ; mais Pluton lui cria, Comment, l’Enfer, âme stupide ? .. va dans les limbes des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>.</note>.</l>
      </lg>
        </quote>
      <p>Il faut espérer que de tels hommes trouveront un jour cette répulsion sur la terre, et on pourra dire alors qu’ils auront fait bien des efforts pour la mériter.</p>
      <p>Mais jetons un coup d’œil rapide sur les ministres d’une <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> austère, sur ceux mêmes qui en suivent extérieurement les préceptes, sur tous ceux qui la font servir à leurs lâches projets, soit pour satisfaire leur envie, soit pour protéger leur ambition, et nous trouverons comme <term type="Femme" rend="Compagne">compagnes</term> inséparables de leurs caractères : l’insatiabilité, qui les rend avides de <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term>, d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> et de vénération servile ; l’égoïsme, qui les porte à tout faire pour eux-mêmes et à ne rien rapporter aux autres ; insensibilité, qui, après avoir endurci leurs cœurs à la vue des maux qui accablent l’humanité, à l’aspect des souffrances qui précèdent la mort, et que, dans leurs exercices, ils sont appelés à contempler, rend leur âme inaccessible aux douces impressions de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et aux charmes de la sociabilité ; la cupidité, qui les rend sévères pour ceux dont la misère réclame des <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> qu’elle ne peut assez récompenser, adulateurs et serviles auprès de ceux à qui les <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term> et le faste permettent de faire de nombreux <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term>.</p>
        <p>Et dès lors remarquez dans leur rapports sociaux que d’orgueil et d’austérité vis-à-vis du pauvre, que de bassesse et d’humilité en face du riche et du puissant ! – Auprès de l’un quel <pb n="163"></pb>maintien de fausse pudeur, quel visage dédaigneux, quel air de haute protection. Jamais ils n’oseraient le regarder en face ; ils craindraient de porter leurs regards trop bas, ou de laisser apercevoir cette fourbe <term type="Société" rend="Noblesse">noblesse</term> plus propre à inspirer l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> et le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, que le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> et la vénération.</p>
        <p>– Mais comme leur caractère change en présence de l’autre, ce ne sont plus les mêmes hommes. Leur attitude est courbée dans la région dorsale avec élévation des épaules et renfoncement de la tête et du cou ; leur démarche est étudiée, leur pas, lent et léger ; leurs <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term>, souples et insinuants ; leur visage, empreint d’un sourire forcé ; leur regard, humble, <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> et agité d’une secrète anxiété ; leur élocution, recherchée ; leur voix, adoucie et pleine de déclamation.</p>
      <p>Voila les hommes qui trouvent la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> en dehors de la morale, ou qui soumettent celle-ci aux caprices de la première pour la tourner à leur avantage. Ce sont là pourtant les prétendants à la formation des mœurs, les concurrents à la direction de l’enseignement et de l’éducation, les <term type="Droit" rend="Juge">juges</term> de nos secrètes iniquités, les conseillers de nos devoirs envers <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et envers l’humanité, les conciliateurs des cœurs, les consolateurs des affligés et les prétendus bienfaiteurs du genre humain !</p>
      <p>Hélas ! que serait la société si elle ressemblait à de tels hommes !</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>