<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="bouree_sermon-contre-comedie_1705.pdf">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermon contre la comédie et le bal</title>
        <author key="Bourée, Edme-Bernard (1652-1722)">Edme-Bernard Bourée</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Éditrice scientifique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/bouree_sermon-contre-comedie_1705/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Edme-Bernard Bourée</author>,
          <title>Sermons pour Advent. Prêchés par le R.P. Edmé Bernard Bourrée, Prêtre de l'Oratoire</title>,
          <pubPlace>Lyon</pubPlace>,
          <publisher>Léonard Plaignard</publisher>,
          <date>1705</date>,
          <bibScope type="tome">t. 1</bibScope>,
          <biblScope>p. 174-218</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1705"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head>SERMON POUR LE JEUDI DE LA PREMIERE SEMAINE DE L’ADVENT.</head>
        <head type="sub">Contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> et le <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term>.</head>
        <pb n="174"></pb>
      <epigraph>
          <quote>
            <lg>
              <l>« Scio quia Messias venit qui dicitur Christus, cum ergo venerit ille, nobis annuntiabit omnia. »</l>
              <l>« Je sais que le Messie, qui est le Christ doit venir, lorsqu’il sera venu il nous enseignera toutes choses. » Dans <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Jean chap. 4.</l>
            </lg>
          </quote>
      </epigraph>
      <div type="introduction">
        <p>Cette heureuse <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> catéchisée auprès du puits de Jacob par le <pb n="175"></pb>Sauveur des hommes, n’a pas été trompée dans la créance dont elle était imbue sur son sujet, il ne nous a rien caché de ce qu’il nous était important de savoir, car il est le Seigneur qui enseigne à son <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ce qui est <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, et le gouverne dans la voie par laquelle il apprend à marcher, <quote>« Ego Dominus docens te utilia »</quote><note resp="author" place="margin"> Isai. 48.</note>, quoiqu’il retranche par là tout ce qui sert de pâture à une <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> curiosité, ou dont la connaissance renfermant de grands avantages en soi, ne peut être qu’infructueuse pour nous, à raison de l’état où sa <term type="Religion" rend="Providence">providence</term> nous a engagé, combien a-t-il appris aux hommes de choses qu’ils ignoraient ? Qu’étaient les sombres connaissances de la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, en comparaison de l’admirable lumière qu’il a fait briller dans nos cœurs ? Il faut sans doute que sa parole ait une grande étendue, puisqu’elle contient tous les principes et les règles qui doivent juger le monde, non seulement dans les actions extérieures, mais dans les mouvements les plus secrets de la volonté, et les dispositions les plus intimes du cœur, <quote>« judicabit occulta hominum secundum Evangelium »</quote><note resp="author" place="margin">Rom. 2.</note>, pour ne pas toutefois confondre et accabler vos esprits par une <pb n="176"></pb>multitude de préceptes, <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> et <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> après lui, réduisent tout à la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> qui en est la fin, et qui fait tout le prix et le mérite des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term>, car elles ne sont toutes que diverses formes et impressions du <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, ainsi la tempérance que je vous prêche cette semaine n’est autre, selon la <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> définition qu’en donne <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, qu’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qui fait rejeter les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> dont il pourrait être affaibli. Elle a deux objets, les satisfactions permises dont elle règle l’usage, les réduisant à une juste modération, et les <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicites</term> qu’elle retranche absolument. La <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> que j’entreprends de combattre aujourd’hui est de ce dernier genre, j’y joins le <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term>, ce sont des <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> dont il se faut absolument priver, pour cet effet je vous en ferai voir les <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term>, et en même temps son opposition aux maximes de notre <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, c’est ce que je traiterai dans mon premier Point, et dans le second je réfuterai les principales <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term> qu’ont coutume de faire pour la défense du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> et du <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term>, leurs partisans<note resp="author" place="margin">Division</note>. Quelque <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> et indubitable que soit la cause que je défends, je ne le puis faire avec succès, <pb n="177"></pb>si le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> ne vous fait sentir la force de mes raisons qui sont les siennes. Implorons son secours par l’entremise de la divine Marie, et disons-lui pour cet effet avec l’Ange, <hi rend="i">Ave Maria</hi>.</p></div>
        <div type="chapter" xml:id="bouree_sermon-contre-comedie_1705_1">
          <head>I. <hi rend="sc">Point.</hi></head>
          <p rend="indent">Quoique les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> que cause dans le monde le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> soient presque infinis, ainsi que je crois l’avoir démontré dans le Sermon d’avant-hier, ils ne font néanmoins qu’une partie de ceux que produit la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, c’est une source aussi féconde que funeste de <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term>, et une vraie sentine de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, pour procéder avec ordre, je dis qu’elle gâte l’esprit, amollit et corrompt le cœur, infecte l’imagination et la mémoire.</p>
          <p>De même que le bien est l’objet immédiat de la volonté, la vérité l’est de l’entendement, il est fait pour elle comme elle est faite pour lui, et il n’y a rien à quoi il se porte avec des transports plus vifs et plus impétueux. Ce <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> même que prennent les auteurs des pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, de couvrir leurs mensonges de l’apparence de vérité, afin qu’elles puissent être <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> rend témoignage à ce que <pb n="178"></pb>j’avance, et prouve invinciblement que l’esprit de l’homme est créé pour la vérité ; mais cet attachement prodigieux à des fictions et à des chimères, fait voir d’autre part qu’il est devenu plus <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> que la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term>, puisqu’il préfère l’image à la réalité, des mets en peinture à une viande solide, et qu’il consume misérablement ses forces et sa vigueur à poursuivre des fantômes, et courir après l’ombre de la grandeur.</p>
          <p>Ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, ne sont que des images de la vérité, ou plutôt d’une chose imaginée à <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, comme la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> d’une idole est la figure d’une <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term> feinte, <quote>« eorum imagines lambunt cogitatione famelica »</quote><note resp="author" place="margin">Lib. 1. Conf.</note> ; or rien ne nous est plus dangereux, susceptibles d’erreur au point où nous le sommes, que de prendre l’habitude de quitter les choses réelles pour nous attacher à leur ombre, et de mettre notre <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans le néant, c’est pourquoi <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> ne fait aucune difficulté de dire que tout ce qui tient de la fiction passe devant l’auteur de la vérité pour une espèce d’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term>, <quote>« adulterium est apud illum omne quod fingitur »</quote>, et comme ces fables sont ingénieuses, et <pb n="179"></pb>embellies de tous les ornements de l’art, et des traits de l’éloquence, elles viennent non seulement à vous plaire plus que la vérité, mais encore à en inspirer le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> et le dégoût.</p>
          <p>Comme ceux qui aiment sincèrement la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et trouvent leur <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> dans la méditation de ses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> Ecritures, ont un souverain <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> de ces fadaises, et ces <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> pleines de mensonges, ceux aussi qui courent après elles conçoivent de l’éloignement de la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et n’ont aucun attrait pour la lecture de ses divins oracles. Une faim <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglée</term> leur fait perdre le goût de cette manne céleste, ce sont raisins verts (pour me servir de l’expression du <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term><note resp="author" place="margin">Jerem.</note>) qui agacent les dents de ceux qui en mangent, c’est-à-dire qui se repaissant de ces <term type="Affect" rend="Joie">joies</term> déplorables, leurs sens spirituels s’engourdissent, et deviennent <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> d’entendre les choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
          <p>On s’y remplit de mille maximes fausses, directement opposées à celles de l’Evangile, car la morale des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, (il y faut joindre les romans) n’est fondée que sur des principes d’erreur et d’illusion, et ne peut conduire <pb n="180"></pb>que dans des voies perdues et égarées. Le bien y est appelé mal, le mal bien, les ténèbres lumières, on y fait passer le doux pour amer, et l’amer pour doux, on élève jusqu’aux Cieux des actions pour lesquelles <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> précipite irrémissiblement dans les enfers ; plus elles sont colorées d’une image de grandeur et de générosité, plus leur <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> est dangereuse. Ainsi un parricide, un inceste, exciteront bien moins d’horreur que de pitié, mais elles ne gâtent pas simplement l’esprit, elles le rendent idolâtre et tout <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term>, comment cela ? En formant de grandes et pompeuses images des créatures, en les relevant sans cesse, en leur attribuant une grandeur, une force, une puissance qu’elles sont bien éloignées d’avoir, disons plus, une espèce de <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term>, en sorte que l’esprit s’abat et se prosterne devant l’ouvrage de l’esprit d’un homme, comme faisaient autrefois les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> abusés sous le règne de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, devant celui d’un sculpteur ou d’un peintre.</p>
          <p>Un vrai <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> qui a reçu de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ces yeux de la foi dont parle <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, considère tout dans le véritable point de vue ; et dans cette <pb n="181"></pb>heureuse situation tout ce qui est dans le monde lui paraît un bagage d’hôtellerie, une <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> décoration de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> où ceux qui ont joué les plus grands rôles vont être dépouillés de leurs ornements comiques. Tous ces vastes projets de Monarchie universelle, et les mouvements qu’on se donne pour les faire réussir comme des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> d’<term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, des toiles d’araignées, le mouvement irrégulier de ces petits moucherons qui voltigent au hasard dans l’air, toute leur prétendue <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> comme de l’herbe, non pas celle qui a quelque racine telle que le blé, mais que la fraîcheur de la terre produit en un moment, et que la chaleur du soleil brûle et sèche aussi vite, comme un songe dont il ne reste aucun souvenir, ou bien un tourbillon de fumée qui plus il occupe d’espace, plus il fait paraître en se dissipant le vide dont il était composé. Si vous étiez élevé sur une haute montagne, les plus grosses <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> vous paraîtraient à peine comme des hameaux, leurs Palais les plus superbes et les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifiques</term> comme des huttes et des cabanes, et les hommes des fourmis, si toutefois vous pouviez les apercevoir, tel est celui qui <pb n="182"></pb>habite déjà dans le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> par l’ardeur de ses désirs ; toute la grandeur humaine n’est pour lui que bassesse, qu’un atome éclatant, un point qui en impose aux yeux par quelque apparence d’enflure, il a peine à comprendre l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> et l’ensorcellement des hommes qui se laissaient captiver et transporter par ces niaiseries, si quelque objet sollicite son cœur par quelque monstre de beauté pour s’en faire aimer, il le dépouille aussitôt de ce fard et de cette <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> apparence qui pourrait l’éblouir parce qu’il est homme, et lui dit vous n’êtes rien, vous n’avez qu’une <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> lueur de cette lumière immense, de cette beauté originale qui est en <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, lui seul mérite d’occuper nos esprits et nos cœurs, adorons-le ; il lui tarde que nous soyons tous arrivés à ce jour qui sera le dernier de tous, où <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> seul paraîtra grand, <quote>« exaltabitur Deus solus in die illa »</quote><note resp="author" place="margin">Isai.</note>.</p>
          <p>Les volages amateurs du monde qui ne vivent que de la vie des sens, et n’ont des yeux qu’à la tête le verront alors tel qu’il est, mais pour leur confusion et leur désespoir éternel, présentement ils substituent ses créatures en sa <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term>, ils y cherchent cet <pb n="183"></pb>agrément, cette <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, cette paix, ce repos qui ne se trouvent qu’en lui seul ils prétendent fixer leur mobilité, en un mot, ils ne conçoivent point d’autre réalité que celle d’une figure qui passe, et ils y rapportent tout comme à leur dernière fin ; quel abus, quelle impiété !</p>
          <p>C’est pourtant là que conduit la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> des <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Elle fait encore un effet plus malin sur le cœur que sur l’esprit, car si elle gâte ce dernier, elle corrompt l’autre en y excitant les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> et les remuant avec d’autant plus de promptitude et de vivacité, qu’elle y trouve de correspondance, c’est là son but et sa fin principale, c’est ce qui lui attire les applaudissements des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, la plupart acteurs secrets dans la pièce ; autrement ils s’ennuient, ils languissent, ils s’endorment, et comme dans la lecture ou le chant des Psaumes, on entre dans tous les mouvements et les <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> du chantre <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term>, qu’on prie avec lui, qu’on gémit, qu’on se réjouit, qu’on passe de l’espérance à la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>, de la tristesse à la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, des plaintes aux remerciements, de la frayeur à l’assurance, du trouble à la paix, ici on <pb n="184"></pb>entre encore plus naturellement dans les divers mouvements des acteurs introduits sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term>, le lecteur ou le <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateur</term> est transporté hors de lui-même, tantôt il se sent le cœur plein d’un feu martial, et s’imagine combattre, tantôt agité de mouvements plus doux, il est amoureux, il <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, il craint, il désire, il n’y a point de <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> dont il ne sente les atteintes et les émotions. Ainsi il fait un exercice continuel d’ambition, de <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term>, de fausse tendresse, de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, tout est en combustion chez lui, sans qu’il en sente seulement la fumée parce qu’il en est dehors, l’appareil de son supplice y est tout dressé par le déchaînement des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> sans qu’il l’aperçoive, tout occupé qu’il est de ces aventures imaginaires qui font des plaies très réelles et très profondes dans son âme, il ne voit pas les précipices que ses ennemis lui creusent, et les chaînes qu’ils lui forgent, je pleurais, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> dans les <hi rend="i"><term type="Religion" rend="Confession">Confessions</term></hi>, une <term type="Société" rend="Reine">Reine</term> Didon qui s’était tuée par un violent transport de son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, et je ne pleurais pas mon âme, ô mon <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, à qui je donnais la mort, en m’éloignant de vous sa vraie vie, par l’attachement <pb n="185"></pb><term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglé</term> à ces fictions dangereuses. Est-ce donc pour de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> fantômes que vous avez imprimé en nos cœurs tant de différentes affections, d’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>, de désir, de <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, de tendresse ? Ne sont-ce pas autant de ressorts pour nous attirer à vous qui êtes notre centre et l’océan de tout bien, n’a ce pas été<note resp="editor">[NDE] n'a ce pas été = cela n'a-t-il pas été.</note> pour estimer vos diverses perfections, nous élever vers vous et vous sacrifier les créatures qui sont un néant universel. Pourquoi sommes-nous assez malheureux pour détourner dans des égouts et des cloaques, ces eaux claires destinées à arroser un parterre de fleurs.</p>
          <p>L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> sensuel et <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> qui est la plus dangereuse de toutes les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> y est la plus excitée, car la plupart des pièces ne roulent que sur ces sortes d’intrigues, il en est l’âme et le mobile. Cette <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensée</term> qui fait des ravages incroyables dans le monde, ce feu d’enfer qui enflamme le cercle de la vie de la plupart des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> d’Adam, l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> dont <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> ne veut pas que le nom même soit prononcé parmi des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, parce que son image est contagieuse, ou si l’on est obligé d’en parler, ce ne doit être qu’avec horreur, qu’en <pb n="186"></pb>la flétrissant, la traitant avec exécration comme une maladie <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term> qui ravale l’homme à la condition des bêtes, ce <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, dis-je, y est transformé en <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>, il est mis en <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et en crédit, regardé comme une <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> faiblesse dont les âmes les plus héroïques ne sont pas exemptes, et qui leur sert d’aiguillon pour entreprendre les choses les plus difficiles, on s’y remplit du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu’on se figure à aimer et à être aimé, on y ouvre son cœur aux cajoleries, on en apprend le langage, et dans les intrigues de la pièce les <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestables</term> adresses que l’auteur suggère pour réussir, or n’est-ce pas là une <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> dont se souille le cœur humain ? N’est-ce pas en quelque sorte le plus grand <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> qu’on puisse commettre ? Puisque la créature y chasse <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de son trône pour y dominer en sa <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term>, y recevoir des hommages et des <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term>, y régler ses mouvements, ses intérêts, y exercer toutes les fonctions de souverain, <quote>« idolum zeli ad provocandam æmulationem »</quote><note resp="author" place="margin">Ezec.</note>, peut-on pousser la profanation plus avant ?</p>
          <p>Il y a encore d’autres <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> dont nous ne sommes pas moins susceptibles que de celui-là qui y sont pareillement <pb n="187"></pb>excités, tels sont l’orgueil, l’ambition, les maximes du <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term>, la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, tous peints avec des couleurs si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term>, qu’on se sent forcé d’estimer ceux en qui ils se trouvent. A l’image animée de ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, il ne manque guère de s’en élever de pareilles du fond de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> qui est en nous, tel est l’empire d’une <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> vive sur le cœur humain, lorsqu’elle est accompagnée de discours passionnés, tout y concourt, la déclamation, le port, la <term type="Spectacle" rend="Geste">geste</term>, les ajustements, la symphonie, n’est-ce pas là jeter de l’huile sur du feu, et aplanir le chemin à un torrent ?</p>
          <p>Si le but principal de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> est d’exciter les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, parce qu’elle sait que l’homme ne hait rien tant que le repos, et ne se plaît qu’à être remué, celui de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> est de les calmer, les réprimer, arrêter leurs fougues et leurs saillies, tenir renfermées dans leurs cachots ces bêtes farouches qui ne sont enchaînées que par les liens invisibles de la grâce, c’est le principal exercice de la morale <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, c’est notre <term type="Guerre" rend="Lutte">lutte</term>, notre tâche, notre <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> journalier, le tout de l’homme <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, <pb n="188"></pb>la grâce que <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> nous a apportée du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> est une grâce militaire qui <term type="Guerre" rend="Arme">arme</term> l’homme contre lui-même, et le met dans la nécessité de tenir ses <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> sous ses pieds, s’il n’en veut bientôt devenir le jouet et le misérable esclave, <quote>« actiones carnis spiritu mortificare quotidie affligere minuere, frænare, interimere »</quote><note resp="author" place="margin">S. Aug.</note>, c’est à raison de cela qu’il est dit que le Royaume des Cieux souffre violence, il ne faut se promettre aucune trêve, avez-vous étouffé un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> désir, déraciné une habitude, vaincu une inclination <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuse</term>, foulez-la aux pieds passez à celle qui est vivante, <quote>« calca mortuum, transi ad vivum »</quote>.</p>
          <p>Or si ceux qui marchent en la présence de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> dans une continuelle attention sur eux-mêmes, et s’engagent à une vie austère et solitaire, pour affaiblir ces ennemis domestiques ont encore des <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> à soutenir dans lesquels ils reçoivent quelquefois des blessures, quelle est votre <term type="Affect" rend="Témérité">témérité</term>, votre présomption, votre aveuglement ! Ces expressions sont trop <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term>, votre <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> et votre manie ? <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">Faibles</term>, infirmes et désarmés comme vous êtes, de rechercher de gaieté de cœur une pareille tentation, <pb n="189"></pb>et d’ouvrir tous vos sens à de cruels ennemis qui ont juré vôtre perte.</p>
          <p>Ils ne s’empareront pas seulement de votre esprit et de votre cœur, ce qui n’est néanmoins que trop suffisant pour vous perdre, ils infecteront encore votre imagination et votre mémoire, en y imprimant des traces qu’ils savent bien réveiller dans les temps les plus <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorables</term> à leurs noirs desseins, c’est une semence funeste qui produira en son temps des fruits de mort, si elle ne le fait pas directement, ce sera indirectement en éteignant en vous l’esprit de prières et de <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>, or qu’est-ce qu’une âme vide de cet esprit ? Sinon une lampe sans huile qui doit s’attendre à la destinée des <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierges</term></term>, lesquelles s’en trouvèrent destituées lorsqu’elles furent appelées aux noces de l’époux. <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> Thérèse nous apprend dans l’histoire qu’elle a écrite elle-même de sa vie, que la lecture des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> et des livres de chevalerie (que eût-ce été de la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> effective) refroidit tellement en elle la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> et les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> sentiments dont le Seigneur l’avait prévenue, que sans une grâce spéciale elle se fût engagée dans la <pb n="190"></pb>voie de perdition où marche le plus grand nombre des hommes. Quoi une <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, pure comme un Ange, qui avait reçu de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> un esprit solide et une horreur extrême de tout ce qui blesse la pudeur faillit à se perdre sans retour, si <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne l’eût regardée des yeux de sa miséricorde, et n’eût ouvert les siens sur l’abîme où elle se précipitait, et vous qui êtes plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> que des roseaux, plus fragiles que du verre, vous prétendez que vôtre chasteté ne court aucun risque en vous enivrant de ces <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>. Ha ! Une telle présomption mérite seule que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> vous abandonne à vous-mêmes, et si vous n’êtes pas tombée aux yeux des hommes, vous l’êtes déjà peut-être aux siens.</p>
          <p>Les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> mêmes ont reconnu que rien n’était plus dangereux pour les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs que ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, ils avouent qu’ils faisaient de grands changements en leur cœur, qu’ils en retournaient non seulement plus avares, plus ambitieux, plus enclins aux <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> et au luxe, mais encore plus cruels, et moins hommes.</p>
          <p>Jugez si les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> auront invectivé contre, et employé les ornements de <pb n="191"></pb>l’éloquence et l’autorité dont <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> les avait revêtus dans son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> pour les en détourner, et extirper ce <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>. Je puis dire avec vérité qu’il n’y a point de <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term> qu’ils aient combattu plus souvent et avec plus de force. On voit en une infinité d’endroits de leurs écrits, surtout de ceux de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, les marques d’un zèle Apostolique contre cette <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> inclination qui commençait déjà à corrompre l’innocence des fidèles, ils les ont considéré<note resp="editor">[NDE] Le mot « les » se réfère probablement à <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, le manque d'accord se trouve parfois à l'époque.</note> comme une invention du diable pour amollir le courage des soldats de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, ils déplorent l’aveuglement extrême de ceux qui croient qu’on peut assister à ces <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> dont on n’a guère coutume de remporter que des imaginations <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuses</term>, ou des desseins <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>, ils font voir l’obligation indispensable qu’on a de quitter ces occasions prochaines d’incontinence, ils appellent ces assemblées des sources <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term> de lubricité, où la grande Babylone <term type="Société" rend="Mère">mère</term> des <term type="Passion" rend="Fornication">fornications</term> de la terre fait boire le vin de sa prostitution, ils les décrient comme des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> du diable, et obligent ceux qui y ont assisté de se purifier par la pénitence <pb n="192"></pb>avant que de rentrer dans l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, enfin ils font des peintures si <term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreuses</term> de l’état où l’on se trouve au sortir de ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, qu’on ne peut les voir sans frémir et sans s’étonner de l’éffroyable aveuglement des hommes, à qui les plus grands <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> ne font horreur, que lorsqu’ils sont rares, mais qui cessent d’en être choqués dés qu’ils deviennent communs.</p>
          <p><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> dans un ouvrage exprès qu’il a composé contre cet abus, entreprend de faire voir qu’il est <term type="Qualité_Négative" rend="Incompatible">incompatible</term> avec la sainteté de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> que nous professons, car il est certain dit ce docte Africain, que la recherche des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> sensuels est une des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> la plus violente et la plus tyrannique<note resp="editor">[NDE] Construction possible à l'époque.</note> de l’homme, et qu’entre les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, celui des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> transporte davantage, ils font revivre les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dans les cœurs les plus mortifiés, les animent, les fortifient, et après avoir comme extasiés ceux qui se repaissent de ces funestes <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, et avoir excité des mouvements d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, de <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term>, de <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, de tristesse, le cœur se ferme à ceux de la grâce plus calmes et plus modérés, et y devient impénétrable.</p>
          <p><pb n="193"></pb>Si ce ne sont pas là les pompes de Satan auxquelles vous avez renoncé au Baptême ? A quoi donnerez-vous ce nom ? L’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> n’admettait anciennement personne à ce Sacrement qu’en exigeant de lui qu’il renoncerait aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. L’instinct du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> va si fort à en éloigner, que les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> reconnaissaient qu’un homme était devenu <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> dés qu’ils ne le voyaient plus dans ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, et la curiosité y ayant un jour conduit une <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> prit possession d’elle aussitôt, et comme on le conjurait dans les exorcismes de dire ce qui l’avait rendu assez insolent pour s’emparer du corps de cette servante de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, il répondit par sa bouche qu’il l’avait trouvée dans sa maison, <hi rend="i">in meo inveni</hi>.</p>
          <p>Nous voyons encore aujourd’hui (car la grâce est uniforme) qu’une des choses qui pèse le plus sur la conscience de ceux qui reviennent à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> après de longs égarements, et qui leur cause le plus de douleur, est de s’être livrés autrefois à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> dont ils ont remporté des blessures profondes qu’ils ne sentaient pas alors, et d’y avoir consumé tant de temps.</p>
          <p><pb n="194"></pb>Peut-on, (avouez-le de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi, je n’en veux point d’autres témoins que vous) peut-on conserver des sentiments de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> dans un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où tous les objets ne sont propres qu’à détourner de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et attacher à la créature ? Où l’on respire un air contagieux, où tous ceux qui y assistent sont ravis de se donner eux-mêmes en <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, où tous les sens sont assiégés et ouverts à ce qui les flatte, où les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term> telles que l’humilité, la modestie, le recueillement passeraient pour ridicules.</p>
          <p>Ce seraient des vérités trop fortes dans ce temps de relâchement d’ajouter avec le même <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, que l’état d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> l’engage de fuir les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> des sens, et de faire consister toute sa <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> dans les larmes de la pénitence, la rémission de ses <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>, la paix d’une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> conscience, festin continuel, la connaissance de la vérité et le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> même des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>.</p>
          <p>Je ne vous tairai pourtant pas que les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> d’aujourd’hui servant le même <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, attendant les mêmes récompenses, ne sont pas moins obligés de renoncer aux <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> du siècle, de mortifier en eux les désirs <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglés</term> <pb n="195"></pb>du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> sensuel, d’éviter tous les objets qui peuvent blesser la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term>, ou les dissiper trop, que leurs yeux et leurs oreilles doivent être aussi <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term> que leur langue à laquelle toutes les paroles folles et <term type="Femme" rend="Bouffonne"><term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffonnes</term></term> sont interdites<note resp="author" place="margin">Ephes. 5.</note>. Si l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> n’exerce pas la sévérité de ses censures sur ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, parce que le nombre de ces coupables est trop grand, elle exclut les <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> à la vie et à la mort de la participation des Sacrements s’ils ne promettent sincèrement de renoncer à ce métier <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>, on les passe à la table de la <term type="Religion" rend="Communion">communion</term> comme des pécheurs <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> s’ils sont assez <term type="Qualité_Positive" rend="Hardi">hardis</term> que de s’y présenter. Nos rituels y sont formels, ils sont encore irréguliers pour les ordres <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term>, et la sépulture Ecclésiastique leur est déniée après leur mort, or si leur profession est <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicite</term> et reprouvée par les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, en quelle conscience peut-on contribuer à les entretenir et les autoriser par sa présence ? Otez les <term type="Spectateur" rend="Auditeur">auditeurs</term>, vous ôterez les acteurs, c’est pour vous, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, qu’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> se fait <term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffon</term>, et renonce par là à la <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> du nom qu’il porte, vous ne faites aucun scrupule de contribuer à faire <pb n="196"></pb>vivre dans l’abondance, et même dans le luxe des gens qu’il faudrait laisser mourir de faim et qu’on devrait lapider, voudriez-vous que vos <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> ou quelqu’un de votre <term type="Société" rend="Famille">famille</term> exerçât un art si <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>, ne les désavouerez-vous pas aussitôt ?</p>
          <p>Mais supposé qu’il n’y ait rien dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> qui puisse blesser l’innocence, exciter des images dangereuses, et réveiller les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, supposé qu’il n’y ait rien dans les ajustements, <hi rend="i">cultu meretricio</hi><note resp="author" place="margin"> Prov. 7.</note>, la nudité, les <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term>, les airs <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascifs</term> des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> et <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Acteur" rend="Comédien">comédiennes</term></term> qui soit <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la modestie, supposé que les personnes qui y assistent ne puissent inspirer l’esprit du monde et de la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> qui éclate dans leur parure, leurs actions, et tout leur maintien extérieur, supposé que tout ce qui s’y passe, les vers tendres et passionnés, les habits, le marcher, les machines, les chants, les regards, les mouvements du corps, la symphonie, les intrigues amoureuses ; enfin que tout n’y soit pas plein de <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term>, et semé de pièges, vous devez pourtant vous abstenir d’y aller, (je parle toujours avec <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>) car ce n’est pas à des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> à passer le temps <pb n="197"></pb>dans la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, aux <term type="Religion" rend="Disciple">Disciples</term> d’un <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> homme qui n’a jamais pris sur la terre le moindre <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, à qui le rire a été inconnu, qui a donné au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> sa malédiction à ceux qui rient, que l’Athlète qui étant dans la lice tout prêt d’en venir aux mains avec son adversaire, quitte le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de le combattre pour prêter l’oreille à des <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>, le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> nous attaque et tourne de tous côtés pour nous dévorer, il n’y a rien qu’il ne tente pour surprendre, il grince des dents, il rugit, il jette feu et flamme, et vous vous arrêtez tranquillement à ouïr ces extravagances, pensez-vous que ce soit par là que vous le surmonterez ? C’est ici le temps de la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, et vous ne pensez qu’à danser et à vous réjouir, c’est ici le temps de veiller et se tenir sur ses gardes, c’est le temps de répandre des larmes sur les périls qui vous environnent, et sur la longueur de cet exil, il n’y a point de moment pour rire, cela n’appartient qu’au monde qui verra dans peu une étrange catastrophe.</p>
          <p>Le temps ne permet pas de m’étendre sur les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> et les inconvénients du <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term>, la plupart des raisons qui prescrivent l’un, condamnent l’autre, <pb n="198"></pb>les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> sont aussi bien que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> un reste du <term type="Religion" rend="Paganisme">paganisme</term>, car les idolâtres croyaient rendre par là un grand <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> à leurs fausses <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> dans leurs <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> solennelles. Les plus sages d’entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> les ont traitées d’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> et de <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, ils n’ont souffert ces <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> passe-temps qu’à celles qui sont la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> et la ruine des jeunes gens, non aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> pudiques, le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> les réprouve en divers endroits de l’Ecriture, et le seul massacre de S. Jean est suffisant pour en inspirer de l’horreur, car qui donna occasion à ce meurtre <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term>, à ce <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> l’un des plus énormes qui ait jamais été commis après l’attentat des Juifs sur la personne du <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, ce fut la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term> de la <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> d’Hérodias, elle plut tellement à <term type="Autorité" rend="Hérode">Hérode</term>, que s’étant indiscrètement engagé avec <term type="Religion" rend="Serment">serment</term> de lui donner tout ce qu’elle voudrait, il crut ne lui pouvoir refuser la tête de Jean-Baptiste dans un bassin, ainsi la tête du précurseur du Messie, de l’ami de l’Epoux, du plus grand d’entre les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> des hommes, fut le prix de quelques pas en cadence d’une baladine. Comment sortir <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term> de ces assemblées <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> où <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> est déshonoré, <pb n="199"></pb>où le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> préside, où la raison entraînée par les sens devient <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapable</term> d’éclairer et de conduire la volonté, où la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> sans mord et sans frein, ne voit rien qui ne l’irrite, où la modestie et la retenue devient un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, ô combien de fois dans la suite ces <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissances</term> séculières ont-elles été changées en deuil par les événements les plus tragiques que produit le transport <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> de la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term>. Là se forment des intrigues, des liaisons secrètes, d’où procèdent des mariages dont on a tout le loisir de se repentir, quelle licence effrénée ne s’y donnent pas les yeux, les oreilles, la langue, les mains, l’imagination. Et après cela le <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term> trouvera des partisans et des apologistes aussi bien que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, on traitera de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, d’action indifférente, ce qui est la honte et l’opprobre du <term type="Religion" rend="Christianisme">christianisme</term>. Je pourrais mépriser de pareilles <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term> qui ne sont que des feuilles dont on s’efforce de couvrir sa nudité, mais la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> nous oblige à ne rien négliger, et à dissiper tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> prétextes dont on se sert pour autoriser de pareils <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term>. C’est à quoi j’ai <pb n="200"></pb>destiné cette seconde partie de mon Discours.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="SC_56_2">
          <head>II. <hi rend="sc">Point.</hi></head>
          <p rend="indent">L’Homme ne se contente pas de pécher, il le veut faire tranquillement, il veut suivre ses <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> sans être inquiété par des remords importuns, capables d’en empoisonner toute la douceur. Le pécheur le plus stupide a toujours des titres et des couleurs pour se maintenir dans la possession de ce qu’il aime, <quote>« il veut<seg type="exquote">, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>,</seg> que ce soit la vérité »</quote>, chaque <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> fournit les siennes. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> et du <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term> qui les favorisent presque toutes n’a garde de demeurer muet.</p>
          <p>Parmi cette foule de <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchantes</term> raisons, je m’arrête aux principales, car il serait impossible de les rapporter toutes, on allègue que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> ou <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> est une peinture, et une <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> fidèle d’une action, ou plutôt de quelque événement dans sa substance et dans ses circonstances, et qu’elle n’est différente de la lecture de l’histoire, que nul ne s’avisera de soutenir être défendue, qu’en ce qu’elle représente d’une manière vive animée, et pour ainsi dire personnelle, ce que l’autre ne raconte que comme <pb n="201"></pb>passé, et d’une manière morte et sans action.</p>
          <p>Je réponds que les choses morales ne se doivent pas ainsi considérer dans la pure spéculation, et d’une manière abstraite et métaphysique, mais telles qu’elles sont en effet, et avec toutes leurs circonstances. Regardez-donc la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> non dans une idée chimérique qui n’a d’être que dans quelque livre de poétique, mais dans la pratique commune et dans la vérité. Sans donc examiner ici la vie d’un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term>, qu’est-ce qu’on va chercher dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> ? Sinon un <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qui sera d’autant plus vif que la pièce tracera plus fidèlement le portrait de nos maladies secrètes, dont elle est l’attrait et la pâture, <quote>« plena<seg type="exquote">, comme dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>,</seg> fomitibus miseriarum mearum</quote> », j’avoue que l’histoire intéresse de même le lecteur dans les actions qu’elle représente, et qu’il est malaisé de lire la <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term>, sans détester les <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruautés</term></term> de <term type="Autorité" rend="Marius">Marius</term> et de Sylla, la profonde dissimulation de Tibère, aimer la clémence d’<term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term>, sans grossir le parti de <term type="Autorité" rend="Pompée">Pompée</term> contre <term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term>, mais quelle erreur de ne savoir pas distinguer entre l’art de décrire les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchantes</term> <pb n="202"></pb>actions pour en inspirer de l’horreur, et celui de peindre des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> tendres, <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term>, délicates, d’une manière qui en fasse goûter le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, ne doit-on pas avoir quelque honte de confondre deux choses si opposées ?</p>
          <p>Mais ne voit-on pas que dans la conclusion de la pièce le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> est puni, la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> récompensée, que dans le corps on y sème d’excellents sentiments et des maximes que la morale <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> ne désavouerait pas qu’elle contribue à bannir les <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> et former les mœurs. Le dénouement se fait par un mariage qui n’a rien que d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> et de légitime.</p>
          <p>Quoi donc n’y a-t-il plus de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en Israël, qu’il faille avoir recours à Belzébuth et le consulter ? A quelle école envoie-t-on ici les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, à la chaire de pestilence. La <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de reformer le monde était réservée à ce nouvel Evangile, et sans doute il a fait de grands progrès, et il est capable d’en faire encore de jour en jour de plus grands, il a corrigé quelque affectation de langage, quelques façons bizarres et grotesque de s’habiller, en un mot les manières qui ont quelque chose de choquant et <pb n="203"></pb>de ridicule, mais pour des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> réels, des <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> effectifs, ha ! Il n’est capable que de les fomenter, et les multiplier à l’infini.</p>
          <p>Je ne disconviens pas que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> n’étale quelques maximes assez passables, mais de combien d’erreurs et de faussetés sont-elles mêlées, combien de sentiments <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> et pis que <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>. Y considère-t-on jamais les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> par opposition à la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> éternelle et à la sainteté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qui rend ceux qui les commettent <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> des flammes de l’enfer. Plusieurs <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> qui excluent du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> y sont transformés en <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>, la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> qui a si longtemps entretenu la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> brutale des duels s’y voit non seulement justifiée, mais louée, la patience qui ferait souffrir une injure sans la repousser, serait traitée de lâcheté, de bassesse d’âme et d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term>, des sentiments <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> ou dénaturés qui ne seraient capables que d’inspirer de l’horreur s’ils étaient représentés tels qu’ils sont, produisent un effet tout <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, et attirent l’affection plutôt que l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> par le tour ingénieux de l’auteur et par le moyen du fard dont il les peint. Les leçons de morale y sont <pb n="204"></pb>d’ordinaire d’un froid à glacer l’<term type="Spectateur" rend="Auditeur">auditeur</term>, il ne se plaît que dans l’intrigue, qu’à voir surmonter par des personnes passionnées, l’une pour l’autre les divers obstacles qu’oppose la prudence de ceux qui ont autorité sur elles, dans les larmes qu’ils versent lorsqu’ils sont forcés de se séparer. Si la pièce se conclut par le mariage, elle n’en est pas pour cela moins dangereuse, car quoiqu’il soit <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> et louable en soi, la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> qui s’y trouve jointe est sans contredit une chose blâmable et <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglée</term>, c’est le <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> effet du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>. Une source de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> capable de nous infecter à tout moment, pourquoi donc remuer ces eaux bourbeuses, pourquoi exciter la flamme dans ce foyer ! Pourquoi lâcher cette bête <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieuse</term></term>, croyez-vous qu’il vous sera aussi facile d’éteindre ce feu que de l’allumer ? Et de remettre à l’attache cette bête féroce que de lui donner la liberté ? Reconnaît-elle l’Empire de la raison ? Si le mariage en sait bien user, s’ensuit-il qu’il la faille exciter ? La <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pudique et de celui qui ne l’est pas produisent à peu prés le même effet et excitent un pareil mouvement, le voile d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> <pb n="205"></pb>dont le premier est couvert en laisse considérer la peinture avec moins de précaution, et par conséquent plus de danger.</p>
          <p>Mais j’entends ici plusieurs personnes qui protestent qu’elles ne se sentent point émues à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, et qu’elles n’ont jamais reçu aucune atteinte, aucune impression maligne de ces sortes d’images. J’avoue que tous n’en sont pas également susceptibles, l’âge et d’autres dispositions y mettent de la différence, mais tous sont <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> d’Adam, et ont hérité de lui une <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> malheureuse, toujours prête à s’enflammer, mais si vous n’êtes pas averti jusqu’ici du <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term> de votre intérieur, voyez devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> d’où en peut venir la cause, n’est-ce pas peut-être de ce que vous êtes toujours absent et fugitif de votre propre cœur, et que vous ne savez pas ce qui s’y passe, que vous êtes déjà esclave, et qu’un esclave ne <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> plus ? Car on ne sent la force de cet ennemi indomptable à toute autre puissance qu’à la grâce, que lorsqu’on s’efforce de lui résister, vous ne sentez rien ! Hé ! Comment sentiriez-vous, puisque vous êtes toujours dans l’infection et l’<term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordure</term>. Celui qui <pb n="206"></pb>est tout gâté s’aperçoit-il qu’il se gâte ? Et lorsqu’on a une fois de l’eau par-dessus la tête, en ressent-on le poids, on ne devient pas <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> tout d’un coup, la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> s’insinue insensiblement, et comme goutte à goutte, on n’en est pas moins submergé à la fin, le mal n’est pas encore déclaré, mais il est déjà dans les entrailles, il s’y amasse un levain qui produira dans peu la fièvre et la mort. Le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> se rendra bientôt maître du corps, de la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term>, après que vous lui aurez laissé prendre les dehors ; et que lui importe dans le fond par où il se rende maître de votre cœur, je veux que ce ne soit pas par la volupté, n'y a-t-il que cette seule <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> qui soit excitée au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, celles d’ambition et de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> ne le sont-elles pas également, il lui est assez indifférent que vous soyez voluptueux, vindicatif ou superbe, pourvu que vous deveniez sa conquête.</p>
          <p>Mais si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> était quelque chose d’aussi <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> qu’on nous le veut faire croire, la police ne la défendrait-elle pas ? La <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> du <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> la permettrait-elle jamais ainsi qu’elle fait ?</p>
          <p>Je réponds que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> chassa les <pb n="207"></pb><term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> de ses Etats comme en étant la peste, si les meilleurs <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> n’en font pas de même, c’est qu’ils sont souvent obligés de tolérer divers abus pour en empêcher de plus grands, il ne faut pas croire que tout ce que souffre la police à cause de la dureté des cœurs soit licite, et que ce qu’elle est obligée d’épargner n’ait rien à craindre de l’arbitre suprême. Les <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> n’ont pu d’abord abolir l’usure et le divorce. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> était-il obligé pour cela de changer sa <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> immuable, et de s’accommoder à l’avarice, ou à la bizarrerie des hommes. Elle subsiste cette <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, et subsistera toujours pour briser tout ce qui ne voudra pas se soumettre à elle. Faites donc votre accord tandis qu’il en est temps avec ce pieux adversaire, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qu’il ne vous livre un jour sans retour à vos véritables ennemis, ministres de sa <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>.</p>
          <p>Mais <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> a-t-il défendu la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> dans l’Evangile ? Voit-on qu’il ait dit un seul mot contre les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ? Pour ceux contre qui les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ont tant déclamé, c’est qu’ils étaient pleins d’obscénités et de <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuses</term>, <pb n="208"></pb>on a eu <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> dans ce siècle d’en purger le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ; la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> la plus austère n’a rien qui la fasse rougir, ni dont ses oreilles puissent être offensées ?</p>
          <p>Répondons par ordre, que veulent donc dire ces paroles de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, malheur à vous qui riez ? Que signifie sa vie <term type="Religion" rend="Pénitent">pénitente</term> et crucifiée qui est une censure encore plus forte, plus fulminante que celle des paroles ? Il faudra effacer des Epîtres Canoniques ces paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Jean, <quote>« n’aimez point le monde, ni tout ce qui est dans le monde, parce que ce n’est que <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> de la chair, <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> des yeux et orgueil de la vie »</quote>, et de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, <quote>« ne vous conformez pas au siècle présent, mais reformez-vous sur l’homme nouveau »</quote><note resp="author" place="margin">Rom. 12.</note>, n’en puis-je pas dire ce que le <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> Gerson a dit de l’intempérance dans le manger et le boire, que si elle n’est pas condamnée par un précepte particulier, elle l’est par tout, parce qu’elle les viole tous, et ruine le décalogue entier.</p>
          <p>Si on pouvait ainsi se prévaloir du silence de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, on justifierait les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> sanglants des gladiateurs et quantité d’autres <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> qui régnaient alors dans le monde, et <pb n="209"></pb>dont il parle aussi peu, sa mission était bornée au <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> Juif qui était demeuré dans sa première simplicité, et n’avait jamais été tenté d’imiter les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> et les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> dans ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, accoutumé dans son domestique à des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> plus <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> et plus tranquilles, il ne leur enviait pas ces <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> aussi dangereux que tumultueux. Quelle honte à des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> d’être moins réglés en ce point que les Juifs, quoique notre <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> doive de beaucoup surpasser la leur, et même que plusieurs <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> infidèles d’alors, et d’aujourd’hui.</p>
          <p>Quant aux indécences et aux libertés de l’ancien <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> contre lesquelles on ne trouve pas étrange que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> se soient récriés, je dirai encore à notre confusion que les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term> des anciens <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> surpassent les nôtres en <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> et en sagesse, ils n’introduisaient pas de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term>, croyant qu’un sexe consacré à la pudeur ne devait pas ainsi se livrer au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et que c’était là une espèce de prostitution, j’avoue qu’il y avait souvent de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> mêlée et que leurs pièces comiques poussaient la licence jusqu’aux derniers <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>, <pb n="210"></pb>mais les nôtres sont-elles fort <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modestes</term>, ce que vous appelez les <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> n’a-t-il rien qui alarme les oreilles pudiques ? Il faudrait qu’on se fût étrangement aguerrie à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> pour l’oser dire. Si le grossier et le scandaleux est retranché des pièces <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>, ou s’il y est plus finement enveloppé, elles n’en sont que plus dangereuses, parce que le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> y est mieux déguisé, et que les personnes qui ont naturellement l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> en recommandation, ne s’en défiant pas, y ouvrent leur cœur sans résistance.</p>
          <p>Examinez (le cas est assez important) les principes et les raisons de ces illustres Docteurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et voyez si elles ne portent pas autant sur les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> d’à présent que sur celles de leurs temps, est-ce contre l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> seule et les <term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicités</term> manifestes qu’ils tonnent le plus ? Ces choses portent leur <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> avec elles, c’est contre cette dissipation, cette perte de temps prodigieuse, tout ce <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qui en produisent de pareilles, à ces larmes arrachées par leur vive image, cette impression contagieuse de nos maladies, ces parures, ces chants efféminés, ces <pb n="211"></pb>yeux pleins d’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, cet enchantement du <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, cette agitation violente d’un cœur qui doit être le sanctuaire de sa paix, ces éclats de rire si peu <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenables</term> à des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> qui sont captifs sur le bord des fleuves de Babylone, et doivent attendre à tout moment la décision de leur sort éternel, en un mot tout cet amas de périls que les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> réunissent dont un seul est suffisant pour perdre une âme dans l’état de faiblesse où le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> de notre premier <term type="Religion" rend="Père">Père</term> nous a réduits.</p>
          <p>Je ne décide pas ici s’il y a <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term> d’aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, cela dépend de quantité de circonstances qu’il faudrait examiner, et qui nous mèneraient trop loin, ce qui est certain, c’est qu’il y a très grand péril, et que c’est une insigne imprudence de s’y exposer. Plus même les personnes qui y vont passent pour <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term> et réglées, plus leur <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> est grand à raison du <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>.</p>
          <p>Mais quoi me dira-t-on en dernier <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, peut-on prier sans cesse, et avoir toujours l’esprit tendu ? Ne faut-il pas lui accorder quelque relâche et quelque délassement ? Qui sont ceux qui proposent le plus communément une <pb n="212"></pb>semblable <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> ! Des gens qui n’ont proprement rien à faire depuis le matin jusqu’au soir, dont la vie est un cercle perpétuel de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> auxquels ils n’apportent d’autre interruption que celle qui est nécessaire pour éviter le dégoût, s’ils y tombent et si l’envie les saisit, c’est que nous ne sommes pas faits pour des biens frivoles et que nôtre cœur sera toujours dans l’agitation jusqu’à ce qu’il se repose pleinement en <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que son fond réclame sans cesse. Je dis à ces personnes, occupez-vous sérieusement, et sortez de cette vie molle qui suffit toute seule pour vous damner, quand vous n’y joindriez pas des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> marqués, et des transgressions <term type="Passion" rend="Mortel">mortelles</term>.</p>
          <p>Pour ceux qui ont un besoin réel et effectif de quelque <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, qu’ils en cherchent de <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenables</term> à la profession <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> et à leur état particulier, car comme le besoin que nous avons de nourriture pour réparer ce que la chaleur naturelle consume et ce qui dépérit à tout moment, ne nous donne pas droit d’user de quelque aliment qui aurait des qualités malignes, et qui ne manquerait pas d’altérer nôtre tempérament, parce <pb n="213"></pb>qu’il produirait un effet <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la fin que nous nous proposons, aussi la nécessité prétendue de se divertir n’autorisera jamais ces <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> passe-temps qui causent plus de ravages dans une âme, qu’une viande empoisonnée dans un corps, divertissez-vous à la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> heure, mais comme des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, vous regardant en la présence de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, lui offrant vos recréations, et les rapportant à sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>. Or qui a jamais cru faire une action <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en assistant à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> ? Qui a osé la lui offrir et s’en promettre récompense, les lumières de la conscience des amateurs du monde ne sont pas éteintes jusqu’à ce point, ils se contenteraient bien de n’en être pas punis, or c’est un principe certain que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> sera un jour le juste vengeur de tout ce dont il n’est pas l’auteur, et qu’il n’approuvera que ce qui aura été entrepris par le mouvement de son <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term>, <quote>« quorum non est author, justus est ultor »</quote><note resp="author" place="margin">S. Aug.</note>.</p>
          <p>Voilà ce que la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> objecte de plus fort pour sa justification, ce que j’y ai répliqué doit vous en faire sentir la faiblesse, et conclure avec moi que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <pb n="214"></pb>est une source de <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> dont ceux qui ont <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de leur salut doivent s’éloigner, et s’ils sont chargés de celui des autres tels que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de <term type="Société" rend="Famille">famille</term>, le leur interdire absolument, que ceux qui n'ayant pas connu ces dangers y ont été quelquefois par le passé, prient le Seigneur de ne se point souvenir de leur ignorance, et que tous jurent aujourd’hui un divorce éternel avec toutes ces assemblées mondaines et <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, dites, avec le Sage, <quote>« j’ai estimé le ris une erreur, et j’ai dit à la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> pourquoi me trompes-tu »</quote><note resp="author" place="margin">Eccli. 2.</note>, n’allons pas ainsi affronter impudemment le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de sa dépendance, la partie n’est pas égale, ne multiplions pas nos dangers sans nécessité, il n’y en a que trop à droite et à gauche, et partout où nous portions nos pas, pourquoi réveiller le feu caché sous la cendre, je veux dire exciter des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> endormies qui causeront peut-être une incendie <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term>, et prétendre faire un pacte avec l’enfer. Hé ! Si vous êtes si avides et si affamés de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, ils ne vous manqueront pas, le Psalmiste vous en présente de charmants, Seigneur vous avez fait une <pb n="215"></pb>multitude de choses qui sont d’une magnificence admirable. Au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de considérer les frivoles merveilles des hommes, arrêtez-vous à celles de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, contemplez-les, ce sont des miracles d’une sagesse toute divine dont la vue devrait causer un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> toujours nouveau, les livres <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term> vous en fournissant encore de beaucoup plus admirables. Qu’est-ce que tout l’effort de l’imagination des Poètes a pu jamais enfanter d’approchant, c’est là que vous verrez des <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> prises, des <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> singuliers, des batailles sanglantes, des renversements de Provinces et de Royaumes, de nouvelles Monarchies établies sur les débris des anciennes, des prodiges de valeur, tant de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> <term type="Théâtre" rend="Scène">Scènes</term> que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui-même a pour ainsi dire préparées, mais toute la conduite qu’il a tenue depuis le commencement du monde, n’est-ce pas une espèce de poème épique plein d’événements merveilleux, on y voit tout l’enfer déchaîné pour traverser et anéantir ses desseins adorables, le <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> d’une infinité de martyrs, des hérésies sans nombre, sorties du puits de l’abîme pour offusquer la lumière de la vérité, ses <term type="Guerre" rend="Victoire">victoires</term>, malgré <pb n="216"></pb>l’oppression de ses défenseurs, tout se disposant aux noces de l’Agneau avec l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, qui se consommeront à la fin des siècles par leur union éternelle, et le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> lumineux de la vérité. Voilà qui est plus que capable de nous préserver de l’ennui, et de causer à notre cœur de douces émotions sans le laisser en proie à ces <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> des <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>, comme les appelle <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <quote>« et non daretur turpis præda nugatilibus »</quote>.</p>
          <p>Substituons donc ces objets <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term> aux <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, ces <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term> délices aux <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impures</term>, rappelons dans notre mémoire les jugements que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a exercé<note resp="editor">[NDE] A l'époque, l'accord du participe passé ne se fait pas toujours.</note> dans tous les siècles, soit en punissant les prévaricateurs de ses ordres, soit en récompensant ses fidèles serviteurs, et nous goûterons une consolation merveilleuse, parce que si la Cité de Babylone, <term type="Société" rend="Mère">mère</term> des <term type="Passion" rend="Fornication">fornications</term> de la terre semble prévaloir quelquefois contre Jérusalem la Cité <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, ce n’est que pour augmenter l’éclat de leur couronne, et se voir condamnée elle-même à des supplices plus <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term> avec tous ceux qui ont eu part à sa <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>. Quand vous aurez une fois goûté la suavité de cette <pb n="217"></pb>manne céleste, loin de souhaiter de repaître vos sens de ces <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> qui vous avaient mis à deux doigts de votre ruine, vous vous écrierez avec le chantre Royal<note resp="author" place="margin">Psal. 118.</note>, ils m’ont raconté leurs fables, mais qu’ont-elles de comparable à votre <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> ? Vos ordonnances pleines de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, seront mes cantiques dans mon pèlerinage, elles ont en effet la force de charmer et d’enchanter d’une manière toute céleste, l’ennui de cet exil. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne manquera pas de répandre cette <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> toute spirituelle en vos cœurs, si vous lui faites un généreux <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> des autres.</p>
          <p>Y a-t-il à balancer, <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> mes frères, et chercherez-vous encore de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> excuses et des prétextes déplorables, le meilleur moyen de vous justifier est de fuir cette fournaise de Babylone, de vous éloigner des attraits de l’Egyptienne, et s’il est nécessaire, de quitter plutôt votre manteau, comme fit Joseph, pour vous tirer des mains de cette prostituée, qu’enfin tout ce qui est véritable et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, tout ce qui est <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> et édifiant, tout ce qui est <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> et louable dans le règlement des mœurs, soit l’entretien de vos pensées<note resp="author" place="margin">Phil. 4.</note>. C’est ainsi que <pb n="218"></pb>nous jouirons au-dedans de nous-mêmes d’une <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> ineffable qui ne sera pas troublée par les remords de la conscience, et qu’ayant mené ici-bas une vie <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> et <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term>, nous serons couronnés dans le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>.</p>
        </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>