<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="boursault_lettre-marquise_1697" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre à Mme la Marquise de B.</title>
        <author key="Boursault, Edme (1638-1701)">Edme Boursault</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"></date>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Edme Boursault</author>,
          <title>Lettre à Mme la Marquise de B.</title>, in
          <title>Lettres nouvelles de Monsieur Boursault. Accompagnées de fables, de remarques, de bons mots et d’autres particularitez aussi agréables qu’utiles, avec sept lettres amoureuses d’une dame à un cavalier</title>, 
          <pubPlace>Paris</pubPlace>, 
          <publisher>Veuve de Theodore Girard</publisher>, 
          <date>1697</date>, 
          <biblScope>p. 302-316</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1697"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="boursault_lettre-marquise_1697_1">
        <head><pb n="302"></pb>A <term type="Femme" rend="Madame">MADAME</term> LA MARQUISE DE B…</head><head type="sub">Sur l’Indigence du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>.</head>
        <p>D’où vient, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, que vous me faites l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de vous adresser à moi, pour vous gendarmer contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? Est-ce ma faute si Monsieur Racine se donne à des occupations plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> ; si Baron se retire ; et si Raisin meurt ? Rendez-moi ces trois hommes, inimitables chacun dans leur genre, et je vous garantis le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> aussi florissant que jamais il ait été. Vous dîtes qu’on les remplace : est-ce une chose facile ; et dans quelque profession que ce soit, croyez-vous que les excellents hommes soient communs ? Pour moi, qui ne crois pas qu’un certain nombre de mots et une rime au bout, soient des Vers, je ne crois pas <pb n="303"></pb>aussi que tous ceux qui parlent à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> soient <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> : Pour bien faire des Vers il faut les savoir tourner comme fait Racine ; et pour être ce qu’on appelle des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, l’être comme Baron et Raisin. En un mot, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, pour avoir un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> parfait à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il y faut de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> Pièces, et qu’elles soient bien représentées : et c’est ce que vous n’y trouvez plus. A vous dire vrai la jeunesse de la Champmeslé, la grâce de Baron, et les fréquentes nouveautés que donnait Racine faisaient un parfaitement <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">bel</term> effet sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. Je n’ai rien vu depuis dont on puisse faire une juste comparaison. Racine disait des choses, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que ceux qui tâchent à l’imiter se contentent de dire des paroles ; et si quelques Pièces ont réussi, il y a eu plus de Constellation que de mérite. Remarquez, s’il vous plaît, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, que je ne vous parle que de votre temps. Si je remontais un peu plus haut, je trouverais <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> et <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> qui sont au dessus de tous les éloges qu’on leur peut donner ; l’un à qui Racine aurait cédé pour le <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> ; et l’autre à <pb n="304"></pb>qui tout le Monde doit céder pour le Comique. J’ai assez d’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> pour leur Mémoire pour ne rien dire de plus : j’aime mieux laisser parler leurs Ouvrages. Je sais que ce n’est pas vous faire ma Cour de donner la préférence à <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> sur Racine, et qu’étant son Amie comme vous l’êtes, il vous est aisé de croire ce que vous souhaiteriez qui fût : mais quelque déférence que j’aie pour vos sentiments, j’ai le malheur de ne pouvoir déguiser les miens ; et supposé entre eux une égalité de mérite, <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> étant venu le premier, et ayant purgé le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> de la Barbarie qui s’y était introduite, je crois que le premier Rang lui est légitimement dû. Non que je m’arrête à ces Parallèles que l’on fait courir, où la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> dérobe toujours quelque chose à la <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term> : si <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> trouve moins de Gens qui l’imitent que Racine, c’est peut-être qu’on s’y attache avec moins de <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> ; et si j’avais l’Eloge de Racine à faire, les efforts que l’on fait pour l’imiter, ne seroit pas le plus <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> endroit que j’y pûsse mettre. Pour revenir au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, je conviens avec <pb n="305"></pb>vous qu’il a un peu dégéneré de ce qu’il était, et que dans toutes les Pièces nouvelles qui ont été faites depuis dix ans, il y a eu peu de nouveauté. Soit que les Sujets soient épuisés, ou que ceux que l’on traite fournissent de quoi tomber naturellement dans des <term type="Théâtre" rend="Scène">Scènes</term> qu’on a déja vues, il me semble que je ne vois rien qui n’ait du rapport à ce que j’ai vu : et je ne puis m’empêcher de dire à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de Racine, que tout ce qu’il a fait a toujours été nouveau, et que loin de ressembler à qui que ce soit, il a été assez Maître de son Génie pour ne faire aucune Pièce où il ait voulu se ressembler lui-même. Quant à l’<term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> que vous me fîtes Samedi dernier, et que vous renouvellez dans la Lettre que vous m’avez fait la grâce de m’écrire, je n’ai autre chose à y répondre que ce que je pris la liberté de vous dire à <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Cloud. Toutes les fois que vous allez à la première <term type="Spectacle" rend="Représentation">Représentation</term> d’une Pièce <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term>, vous croyez, dites-vous, aller à Athènes ou à Rome : vous ne trouvez en votre chemin que <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> et <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, encore sont-ils tout défigurés <pb n="306"></pb>depuis que <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> et Racine ne les font plus parler. Il vous semble que les Auteurs qui ne peuvent faire tenir le même langage à leurs Héros, feraient mieux de les choisir dans un Pays où l’on ne les ait pas tant mis en œuvre ; et vous dites qu’un Grand-homme de notre France dont la Vie serait pleine de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> Actions, et qu’on ferait parler comme naturellement les <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> Gens y parlent, ferait pour le moins autant de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à voir, que des Héros dont les Noms paraissent tout usés à force de les entendre répéter. Trouvez <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, que je vous guérisse d’une erreur que j’ai eue avant vous, et dont je ne fis abjuration qu’après en avoir fait pénitence. Je ne vois rien dans notre Langue de plus <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> que le petit Roman de la <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term> de Cléves : les Noms des Personnages qui le composent sont doux à l’oreille et faciles à mettre en Vers : l’intrigue intéresse le Lecteur depuis le commencement jusqu’à la fin ; et le cœur prend part à tous les événements qui succèdent l’un à l’autre. J’en fis une Pièce de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> dont j’espérais un si grand succès, <pb n="307"></pb>que c’était le fonds le plus liquide que j’eusse pour le paiement de mes Créanciers, qui tombèrent de leur haut quand ils apprirent la chute de mon Ouvrage. Faites-moy la grâce, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, de ne point trembler pour eux : je les satisfis l’Année suivante ; et comme la <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term> de Cléves n’avait paru que deux ou trois fois on s’en souvint si peu un an après que sous le nom de Germanicus elle eut un succès considérable. J’avais pris cependant toutes les précautions possibles pour faire réüssir la <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term> de Cléves ; et persuadé qu’il est dangereux d’exposer de trop grandes nouveautés, je croyais qu’un Prologue que je fis pour préparer les <term type="Spectateur" rend="Auditeur">Auditeurs</term> à ce qu’ils allaient voir me les rendrait <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorables</term> ; mais leurs oreilles ne purent s’accommoder de ce qu’elles n’avaient pas coutume d’entendre ; et le Prologue attira plus d’Applaudissements que la Pièce. Comme le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> commençait déjà à montrer son indigence, et que la mort de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> l’avait privé d’un Ornement qu’il ne recouvrera jamais, peut-être ne serez vous pas fâchée de voir un fragment de ce <pb n="308"></pb>Prologue. Je feins que la Renommée rencontre Melpomène, la <term type="Femme" rend="Muse">Muse</term> de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, qui rêve dans une Solitude, à qui elle dit :</p>
        <quote>
          <label type="speaker">LA RENOMMÉE.</label>
          <lg>
            <l>De quoi dans ces <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> s’entretient Melpomène ?</l>
            <l>Quel Ouvrage nouveau va briller sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> ?</l>
            <l>A quel grave sujet s’occupe son loisir ?</l>
          </lg>
          <label type="speaker">MELPOMÈNE.</label>
          <lg>
            <l>Ah ! Déesse, autrefois j’en avais à choisir :</l>
            <l>Et ta bruyante Voix, illustre Renommée,</l>
            <l>A répandre ma <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> était lors animée.</l>
            <l>Maintenant, je l’avoue, on ne voit rien de moi</l>
            <l>Qui paraisse à mes yeux <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de ton emploi.</l>
            <l>Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> où mes heureuses Veilles</l>
            <l>Ont de tant d’<term type="Spectateur" rend="Auditeur">Auditeurs</term> enchanté les Oreilles ;</l>
            <l>Tant de fois étalé des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> Pompeux ;</l>
            <l>Et de mes Nourissons rendu les Noms fameux ;</l>
            <l>Par sa stérilité me <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> la mienne,</l>
            <l>Et n’a plus aujourd’hui d’Appui qui le soutienne.</l>
          </lg>
          <label type="speaker"><pb n="309"></pb>LA RENOMMÉE.</label>
          <lg>
            <l>Et quoi ! sous un Héros qui remet les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> Arts</l>
            <l>Dans un éclat plus grand que du Temps des <term type="Société" rend="César">Césars</term> ;</l>
            <l>Sous un <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> si puissant, si <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieux</term>, si juste,</l>
            <l>Dont la superbe Cour ternit celle d’<term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term> ;</l>
            <l>Sous un <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> qui sans cesse occupe mes cent Voix,</l>
            <l>Et qui n’a point d’égaux, quoi qu’il soit tant de <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> ;</l>
            <l>Est-il quelque Talent qui doive être <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> ?</l>
            <l>Aux <term type="Femme" rend="Muse">Muses</term> dans son Louvre il accorde un Asile ;</l>
            <l>De ces <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">Filles</term></term> du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> se déclare l’Appui ;</l>
            <l>Veut que pendant son Règne elles règnent sous lui ;</l>
            <l>Et par une bonté qui jamais ne le quitte</l>
            <l>Du haut de sa Grandeur tend la Main au Mérite.</l>
            <l>Sensible à ses Bienfaits, sors de cette langueur :</l>
            <l>Redonne à ses <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> ta première vigueur ;</l>
            <l>Et promets de ma part une <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> immortelle</l>
            <l>A qui, pour ce Héros fera voir plus de zèle.</l>
          </lg>
          <label type="speaker">MELPOMÈNE.</label>
          <lg>
            <l>Si le zèle suffit pour charmer ce grand <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>,</l>
            <l>Qui pourra s’en flatter plus justement que moi ?</l>
            <l><pb n="310"></pb>En est-il un pareil à celui qui m’anime ?</l>
            <l>Apprends de ma langueur la cause légitime.</l>
            <l>L’Histoire, où tant de fois pour remplir mes projets</l>
            <l>J’ai trouvé de grands Noms, et pris d’heureux Sujets,</l>
            <l>Comme Andromaque, Oédipe, Iphigenie, <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term>,</l>
            <l>Où chaque <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> parle avec tant de grâce :</l>
            <l>L’Histoire, où des Héros les Exploits éclatants</l>
            <l>Savent se garantir des Insultes du Temps,</l>
            <l>Si souvent dépouillée en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term></l>
            <l>N’offre plus à mes yeux d’Action qui surprenne.</l>
            <l>On a vu par mes <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> en Vers doux et pompeux</l>
            <l>Ce que Rome et la Grèce ont eu de plus fameux :</l>
            <l>Et j’ai même emprunté chez un <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> Barbare</l>
            <l>Un des <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> Ornements dont la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> se pare :</l>
            <l>Mais quoique Bajazet justifie un tel choix</l>
            <l>Ce sont des libertés qu’on ne prend qu’une fois ;</l>
            <l>Et de quelques Talents dont le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> m’ait pourvue</l>
            <l><pb n="311"></pb>J’ignore en quel endroit je dois fixer ma Vue.</l>
            <l>Toi, qui vois d’un même œil toutes les Nations,</l>
            <l>Qui rends par tout <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> aux grandes Actions,</l>
            <l>Et tires de l’Oubli dont la Mort est suivie</l>
            <l>Ceux de qui les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertus</term> ont signale la Vie :</l>
            <l>Marque moi le Climat où je dois m’arrêter.</l>
            <l>Vois, quel Illustre Nom tu veux ressusciter.</l>
            <l>Parle.</l>
          </lg>
          <label type="speaker">LA RENOMMÉE.</label>
          <lg>
            <l> Pour t’occuper n’est-il point de Grand homme</l>
            <l>Si tu ne le choisis dans Athènes ou dans Rome ?</l>
            <l>Et depuis si longtemps que la France a des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term></l>
            <l>Ne s’en trouve-t-il point qui mérite ton choix ?</l>
            <l>Est-il de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertu</term> de plus fameux Modèles ?</l>
            <l>Trouves-tu chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> des Actions plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> ?</l>
            <l>Ou plûtôt dans la France un monstrueux Repas</l>
            <l>A-t-il vu le Soleil retourner sur ses pas ?</l>
            <l>Y voit-on une <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">Fille</term></term>, en proie à sa <term type="Passion" rend="Colère">colère</term>,</l>
            <l>Faire passer son Char sur le Corps de son <term type="Religion" rend="Père">Père</term> ;</l>
            <l>Et d’un <term type="Spectacle" rend="Geste">geste</term> inhumain dans cet <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> Emploi,</l>
            <l>Animer ses Chevaux qui reculaient d’effroi ?</l>
            <l><pb n="312"></pb>A-t-on vu dans la France, au fort de sa misère,</l>
            <l>Par un <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">Rage</term> une barbare <term type="Société" rend="Mère">Mère</term></l>
            <l>Aprés mille baisers et donnés et rendus,</l>
            <l>Egorger son <term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> pour vivre un jour de plus ?</l>
            <l>Ces <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> dont jadis a frémi la Nature</l>
            <l>Ne souillèrent jamais une Terre si pure :</l>
            <l>Si quelques <term type="Religion" rend="Passion">Passions</term> y règnent tour à tour,</l>
            <l>C’est celle de la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">Gloire</term>, et celle de l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term></l>
            <l>Quitte la ruse <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecque</term>, et la fierté <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term>,</l>
            <l>Choisis quelque grand Nom sur les bords de la Seine.</l>
            <l>Si ton but est d’instruire, où rencontreras-tu</l>
            <l>Une plus éclatante et plus haute <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertu</term> ?</l>
            <l>C’est-là que tu verras un Héros véritable</l>
            <l>Surpasser en Valeur ceux qu’inventa la Fable.</l>
            <l>C’est-là qu’un jeune Aiglon qui n’a point de pareil</l>
            <l>D’un regard assuré voit l’éclat du Soleil :</l>
            <l>Montre une Ardeur pour luy, que rien ne peut éteindre ;</l>
            <l>Et tout haut qu’il puisse être espère de l’atteindre</l>
          </lg>
          <label type="speaker">MELPOMÈNE.</label>
          <lg>
            <l>Je n’ai pas attendu le secours de ta Voix</l>
            <l><pb n="313"></pb>Pour tourner tous mes Vœux du côté des <term type="Autorité" rend="François">François</term> :</l>
            <l>Mais me répondras-tu qu’on permette à ma Veine</l>
            <l>D’étaler en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> leurs grands Noms sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> ?</l>
            <l>Le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">Respect</term></term> qu’on leur doit…</l>
          </lg>
          <label type="speaker">LA RENOMMÉE.</label>
          <lg>
            <l> Leur en manqueras-tu</l>
            <l>De faire à tout le Monde <term type="Qualité_Positive" rend="Admirer">admirer</term> leur <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertu</term> !</l>
            <l>Lorsque tu fis Cinna, ce Poème si juste,</l>
            <l>Donnas-tu quelque atteinte à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> d’<term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term> ?</l>
            <l>Et <term type="Autorité" rend="Pompée">Pompée</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> est-il moins respecté</l>
            <l>Que quand l’Aigle <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term> allait à son côté !</l>
            <l>D’un scrupule si <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> lève le <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> obstacle.</l>
            <l>Quand les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> autrefois se donnaient un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>,</l>
            <l>Contents de leurs <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertus</term>, trouvaient-ils à propos</l>
            <l>D’aller chez leurs voisins emprunter des Héros ?</l>
            <l>Quoi qu’on fasse de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> ; la lenteur de l’Histoire</l>
            <l>Ne promet aux grands Noms qu’une tardive <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> ;</l>
            <l><pb n="314"></pb>Au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> a des effets présents,</l>
            <l>Plus connus en dix jours que l’Histoire en dix ans.</l>
            <l>Retrouve en sa faveur une Plume pareille</l>
            <l>A celle dont le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> fit présent à <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> ;</l>
            <l>Et pour lui faire un sort aussi <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> que le sien</l>
            <l>Prête lui ton secours, et réponds-lui du mien.</l>
            <l>Comme j’ai de Racine assuré la Mémoire,</l>
            <l>Et placé son Génie au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">Temple</term></term> de la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">Gloire</term>,</l>
            <l>J’offre les mêmes <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> aux esprits délicats</l>
            <l>Qui dans la même Route iront d’un même pas.</l>
            <l>Vois, qui tu veux choisir pour marcher sur leurs traces.</l>
          </lg>
          <label type="speaker">MELPOMÈNE.</label>
          <lg>
            <l>Le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> à peu de Gens fait de pareilles grâces.</l>
            <l>A peine en tout un Siècle en voit-on deux ou trois</l>
            <l><term type="Morale_Positive" rend="Digne">Dignes</term> de ton suffrage, et <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> de mon choix.</l>
            <l>Depuis combien de temps la fidèle Thalie</l>
            <l>Dans un Habit lugubre est-elle ensevelie,</l>
            <l>Le front ceint de Cyprès, les yeux baignés de pleurs,</l>
            <l>Sans qu’un autre <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> appaise ses douleurs ?</l>
            <l><pb n="315"></pb>Dans les Siècles passés comme au Siècle où nous sommes</l>
            <l>La Nature était lente à faire de Grands Hommes ;</l>
            <l>Et l’aimable Thalie a longtemps à pleurer</l>
            <l>Avant que son malheur se puisse réparer, etc.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Voilà, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, tout ce que j’en ai retrouvé, et c’en est assez pour vous faire connaître combien je voyais de difficulté à mettre de pareils Noms sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. Quoique la Seine soit plus abondante, et roule une plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> Eau que le Tibre, elle n’a pas tant de grace dans la Poésie ; et vous m’avouerez qu’Amiens, Abbeville, Rouen, Auxerre, Dijon et Grenoble n’ont rien de si héroïque que Rome, Albe, Carthage, Numante, Athènes et Corinthe. Pardon, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, si je vous mène si loin pour vous y laisser : deux de mes Amis, que vous n’aurez pas de peine à reconnaître quand vous saurez qu’ils me viennent prendre pour aller à Berny, m’arrachent la plume des mains ; et ne me <pb n="316"></pb>laissent que la liberté de vous assurer qu’on ne peut être avec plus de <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> que je le suis, <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term>, votre très humble et très obéissant serviteur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>