<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="caffaro_lettre-theologien-illustre_1694" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’un théologien</title>
        <author key="Caffaro, Francesco (1650?-1720)">Francesco Caffaro</author>
        <editor key="Goursolas, Marie-Hélène">Marie-Hélène Goursolas</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Goursolas</name>
          <resp>Editrice scientifique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, édition XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"></date>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/caffaro_lettre-theologien-illustre_1694/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1694"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="caffaro_lettre-theologien-illustre_1694_1">
        <head><pb n="1"></pb>LETTRE D’UN THÉOLOGIEN<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Dans l’édition de 1725, Lettre d’un homme d'érudition et de mérite consulté...</note>, / ILLUSTRE PAR SA QUALITÉ ET PAR SON / MÉRITE, CONSULTÉ PAR L’AUTEUR POUR / SAVOIR SI LA COMÉDIE PEUT ÊTRE / PERMISE, OU DOIT ÊTRE ABSOLUMENT / DÉFENDUE.</head>
        <p>Monsieur,</p>
        <p>Je m’étais toujours défendu de vous donner par écrit mon sentiment sur la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et j’avais tâché d’éviter ce coup, en vous apportant pour excuse et la délicatesse de la matière, et le peu de capacité de celui qui la devait traiter ; mais je ne puis plus tenir contre l’obstination et l’importunité de vos prières (si jamais cependant un Ami tel que vous est capable d’importuner) et pour vous guérir de la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> scrupuleuse où vous estes que votre conscience ne soit intéressée<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Intéressé, blessée, endommagée. De sorte que votre conscience n’y soit point intéressée, ni la paix altérée (Bossuet, Œuvres oratoires, édit. Urbain et Lévesque, t.VI, p.371 ; t.VII, p.192).</note> dans les Ouvrages de votre esprit, je passe aujourd’hui par dessus ces deux difficultés, voulant bien m’exposer en votre faveur à <hi rend="color"><pb n="2"></pb></hi>ne pas répondre à la haute idée que vous avez conçue de mon peu de mérite, et m’engager pour vous tirer de peine, dans une des plus difficiles, mais des plus curieuses Questions qu’un Théologien puisse traiter. En effet, Monsieur, plus j’examine les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, plus je lis les Théologiens, plus je consulte les Casuistes<note resp="author" place="margin">[Marg.] Le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> De turtecremata. Regnier de Pise. Jean Viguier. Le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> Carjetan. Armilla. Tabienna. Medina. Sylvester. <term type="Autorité" rend="Comitolus">Comitolus</term>. Megalius. Henriquez. Sanchez. Emmanuel Sa. Scartfella Bonadoa. Diana, etc.</note>, et moins je sais à quoi me déterminer : à peine ai-je trouvé quelque tempérament en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> dans les Scolastiques, qui presque tous sont d’avis de lui faire grâce, que je me sens accablé par un torrent de Passages des <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> et des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, qui depuis le premier jusqu’au dernier, ont tous fulminé contre les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et ont employé la ferveur de leur zèle et la vivacité de leur éloquence pour en donner une si grande horreur aux fidèles, que les consciences <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> et timorées ne veulent pas même qu’il soit permis d’en disputer, et traitent de <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> et de relâcher, les Docteurs qui ont l’indulgence de les tolérer. Si je m’abandonne à la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> avec les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et que j’invective contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> comme contre une des plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> inventions du <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term>, je ne puis lire nos Théologiens, ces grands hommes si distingués par leur <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> et par leur <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term>, que je <hi rend="color"><pb n="3"></pb></hi>ne me laisse adoucir par la droiture de leur raisonnement, et plus encore par la force de leur autorité. Vous m’avouerez, Monsieur, qu’on serait embarrassé à moins, et que ce n’est pas une petite affaire de décider une Question dont les sentiments sont si partagés : Car dites-moi, je vous prie, de quel côté se tourner ? Laisserons-nous là les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> et les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> pour suivre le sentiment des Modernes ? Nous croirions, vous et moi, faire un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, surtout après la décision d’un grand <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term>, qui ne veut pas que dans la morale on se serve d’autres règles que de celles que nous ont laissé les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term><note resp="author" place="margin"><p>[Marg.] « <quote>Sancterum Patrum etc</quote> », Alexand.III. Epitre 19, ad Upsal. Episc.</p><p>[NdUL] Epist.479, dans Migne, t.CC, col.853-860</p></note>. Serons-nous obligés de dire que ce qu’il y a eu d’habiles Théologiens, plus recommandables encore par la sainteté de leurs mœurs que par l’éclat de leur science, ou se soient trompés eux-mêmes, ou ayant eu le dessein de nous tromper ? Cela serait bien violent : et quand <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> nous a recommandé d’avoir de la vénération pour l’autorité de nos <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Veneranda quide etc</quote>  » lib.III.contra Academic.cap.20.</note>, il n’a pas entendu que ce fut aux dépens de ceux qui les auraient suivis.</p>
        <p>Nous aurions bientôt décidé la Question, si l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term> s’en expliquait de quelque manière que ce pût être : mais, comme a fort bien remarqué <hi rend="color"><pb n="4"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Plane nusquam, etc</quote> » lib.I. De specact.cap.16.</note></hi><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, nous n’y trouvons nulle part, que, de même qu’elle défend, en termes exprès, d’adorer les Idoles, ou de commettre des homicides, des <term type="Morale_Négative" rend="Trahison">trahisons</term>, et des <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, elle commande aussi expressément de n’aller point au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term> et au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, de ne point voir les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> des Gladiateurs, enfin de n’assister à aucun <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term>. Lisez et relisez l’Ecriture, vous n’y trouverez point de précepte formel et particulier contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> assurent qu’on n’y peut pas assister, les Docteurs Scholastiques soutiennent le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>. Tâchons donc de nous servir de cette Règle de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « Praeceptorum loco, etc » lib.I, de Spect.in princip.</note>, que la raison doit expliquer ce que l’Ecriture a voulu taire, et faisons nos efforts pour concilier les conclusions des Théologiens avec les décisions des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>.</p>
        <p>Mais parce que c’est quelque chose d’assez délicat, et que le point de la Question consiste à les bien accorder ensemble, je veux bien ne vous rien avancer de moi-même, et vous faire parler en ma <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> l’incomparable <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, lequel étant d’un côté un <term type="Religion" rend="Père">Père</term> très <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> et un très <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Docteur de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et de l’autre l’Ange de l’Ecole, le Maître et le Chef de tous les Théologiens, me paraît tout-à-fait propre pour rassembler les sentiments <hi rend="color"><pb n="5"></pb></hi>partagés des uns et des autres, et pour nous tracer le chemin que nous devons suivre sans avoir <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> de nous égarer.</p>
        <p>Si j’avais à parler à quelque moins habile homme, ou bien à quelque <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévot, qui pour se donner des airs de réforme, aurait la <term type="Affect" rend="Témérité">témérité</term> de rejeter la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> comme opposée à la Morale des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, et peu conforme en quelques endroits aux maximes les plus pures de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> ; je n’aurais pas de peine à lui fermer la bouche, et à lui apprendre à porter à la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Docteur toute la vénération qu’elle mérite, et que les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>, les Souverains Pontifes, et tous les grands hommes qui l’ont suivi n’ont pu lui refuser. Si vous trouvez jamais quelqu’un de ces Sages à la mode en votre chemin, vous n’avez qu’à leur faire lire ce qu’en ont dit les Souverains Pontifes, Urbain V, dans la Bulle qu’il donna à Montefalcone en 1370 pour la Translation des Reliques de ce grand <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> : <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> VIII, dans le bref In quo nos Pastoralis, expédié en 1603. Jean XXII dans la Bulle de sa Canonisation : le Bienheureux Pie V, dans la Bulle Mirabilis Deus, en 1567, <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> V, dans une qu’il écrivit aux Napolitains en 1605. Tous ces <term type="Religion" rend="Pape">Papes</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Cum sacrum et venerabile corpus B. Thomæ de Aquine</quote> », etc. Cujus doctrinae, etc. Hic siquidem honor, etc. Idem, ibid.</note> qualifient la <term type="Religion" rend="Doctrine">Doctrine</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> de <hi rend="color"><pb n="6"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Vix quispiam enarrare</quote> », etc., in notis ad Martyr., die 7 Mart.</note></hi>célébre par tout le Monde, de <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieuse</term> au nom <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> et d’avantageuse à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. L’illustre <term type="Autorité" rend="Baronius">Baronius</term>, dont le témoignage est d’un si grand poids, dit qu’on ne peut expliquer combien au <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> de Trente la <term type="Religion" rend="Doctrine">Doctrine</term> de ce grand Docteur, reçut de louanges et d’acclamations de la part des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> et des Théologiens qui y assistèrent ; et si vous en voulez davantage, je vous renvoie à Jean de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> et à Gonet, Théologiens <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> de l’Ordre de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Dominique, qui vous fourniront une infinité d’approbations pour autoriser la <term type="Religion" rend="Doctrine">Doctrine</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>.</p>
        <p>Apres l’avoir ainsi supposée<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Supposer, poser en principe. Ces choses étant ainsi supposées, passons outre maintenant (Bossuet, ibid., t. I, p. 429 ; t. VII, p. 218).</note>, ou, pour mieux dire, solidement établie contre tous ceux qui la voudraient disputer<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] contester.</note> ; lisez, je vous en prie, avec attention ce que ce grand Docteur enseigne de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, dans la Seconde partie de sa Somme<note resp="author" place="margin">[Marg.] 2.quaest.168.</note>, où il explique bien des choses que les personnes scrupuleuses devraient savoir pour assurer du repos à leur conscience. Il demande<note resp="author" place="margin">[Marg.] article 2.</note> entr’autres ce que l’on doit croire des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et des <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> ; et il se répond lui-même que quand ils sont modérés, non seulement il n’y croit point de mal, mais encore qu’il y trouve quelque bien, et cette <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qu’<term type="Autorité" rend="Aristote"><term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term></term> appelait Eutrapelie (c’est une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, comme vous savez, qui <hi rend="color"><pb n="7"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Volo tandem tibi parcas, etc. Aug. In 2 de Musica. At ista remissio animi, etc ubi sup.</quote> »</note></hi>sait mettre un juste tempérament dans les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>). La raison qu’il en apporte est, que l’homme fatigué par des actions <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> a besoin d’un <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> repos, qu’il ne trouve que dans les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> ; et pour fortifier son sentiment, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> y joint celui de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, dont il rapporte ces propres paroles : « <quote>Je veux enfin que vous vous ménagiez, car il est de l’homme sage de relâcher quelquefois son esprit trop appliqué à ses affaires</quote> ».</p>
        <p>« <quote>Comment, <hi rend="bg_FFFF00">continue <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>,</hi> comment se fait ce relâchement de l’esprit, si ce n’est par des paroles ou par des actions divertissantes ? Ce n’est donc point un mal ni rien d’<term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> de l’homme Sage et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">Vertueux</term>, de ne se point refuser des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term></quote> ». Ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Docteur veut même qu’il y ait quelque sorte de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> à ne point prendre de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> ; « <quote>Parce<hi rend="bg_FFFF00 note">, dit-il<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Quia omne quod est, etc</quote> », article 4.</note></hi>, que tout ce qui est contre la raison est <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> ; or il est contre la raison qu’un homme veuille être à <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> aux autres, qu’il s’oppose à leurs <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, qu’il ne veuille jamais être de la partie, ni contribuer par ses paroles ou par ses actions à leur <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> commun. C’est donc avec beaucoup de raison <hi rend="bg_FFFF00">que <term type="Autorité" rend="Sénèque"><term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term></term> dit à ce sujet</hi> : Comportez-vous dans les compagnies avec tant de sagesse </quote><hi rend="color"><pb n="8"></pb></hi><quote>et de discrétion que personne ne vous trouve fâcheux, ou ne vous méprise comme un homme de rien qui ne saurait pas vivre, car c’est un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> d’être fâcheux à tout le monde, et l’on s’attire avec sujet le nom de sauvage et de grossier<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Voici la pensée telle que l’a citée <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> : « Sic ie geras sapienter quod nullus te habeat tanquam asperum, nec contemnat quasi vilem ». (Lib. De quatuor virtulibus, cap. De Continentia, circa medium). Cet ouvrage aussi intitulé : Formula honestae vitae, a été faussement attribué à <term type="Autorité" rend="Sénèque"><term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term></term>. On le trouve dans la Patrologie latine de Migne, t.LXXII, et il a pour auteur <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Martin de Dume, qui fut <term type="Religion" rend="Évêque">évêque</term> de Braga et mourut en 580. (Ul. <term type="Société" rend="Chevalier">Chevalier</term>, Répertoire des sources du moyen-âge ; B. Hauréau, Académie des Inscriptions, 16 nov. 1888).</note>.</quote> »</p>
        <p>De ces paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, il vous est aisé de juger, Monsieur, que sous le nom de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, il comprend aussi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, quand il dit : « <quote>Que ce relâchement de l’esprit, qui est une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, se fait par des paroles et par des actions divertissantes »</quote>. Qu’y a-t’il de plus propre et de plus particulier à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui ne consiste qu’en des paroles et en des actions risibles et ingénieuses qui font <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et qui délassent l’esprit ? Je ne pense pas qu’en tout autre <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> on trouve unies ensemble et les paroles et les actions : mais écoutez encore un peu ce grand Docteur, il achèvera de vous convaincre par une <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> qu’il se fait à lui-même, et vous verrez comme il y répond. L’<term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> est forte et délicate, et contient presque tout ce qu’on peut dire contre les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et contre les autres <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>.</p>
        <p>« <quote>Il semble<hi rend="bg_FFFF00 note">, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] Hystriones in ludo, etc, article 3.</note></hi>, que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> passent les bornes du <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, eux qui ne destinent toute leur vie qu’à jouer. Si l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> du <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> </quote><hi rend="color"><pb n="9"></pb></hi><quote>est donc un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> (comme on n’en peut douter) les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> sont en état de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, comme aussi tous ceux qui assistent à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pèchent, et ceux qui leur donnent quelque chose sont comme les fauteurs de leur <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, ce qui semble être <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> ; car nous lisons dans la Vie des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> qu’il fut un jour révélé à <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paphnuce"><term type="Autorité" rend="Paphnuce">Paphnuce</term></term> qu’il n’aurait pas dans l’autre vie un plus haut degré de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> qu’un certain <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term><note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Vitae Patrum, lib. II, cap.XVI, et lib. VIII, cap. LXIII.</note>.</quote> »</p> 
        <p>Si l’<term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> que se fait <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> est subtile, sa réponse n’a pas moins de délicatesse et de solidité. Vous en allez juger par ses propres paroles, auxquelles je me ferais un scrupule de rien changer, tant elles sont justes et expressives : je me contenterais de les pouvoir bien rendre, et de ne vous rien dérober de leur beauté. <quote>« Le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term><hi rend="bg_FFFF00 note">, répond cet excellent Docteur<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Quod sicus dictum est, etc.</quote> » Ibid.</note></hi>, étant donc nécessaire pour la consolation de la vie humaine, on peut destiner à cette même fin certains emplois qui soient permis. Ainsi l’emploi des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> établi pour donner aux hommes une recréation <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, n’a rien, selon moi, qui mérité d’être défendu, et je ne les crois pas en état de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, pourvu qu’ils n’usent de cette sorte de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> qu’avec modération, c’est-à-dire qu’ils ne disent </quote><hi rend="color"><pb n="10"></pb></hi><quote>ou ne fassent rien d’<term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicite</term> ; qu’ils ne mêlent point, <hi rend="bg_FFFF00">comme on dit,</hi> le <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> au <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term>, et qu’ils ne jouent point en un temps défendu. Et quoique dans la vie (ce sont toujours les paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>) ils n’aient point d’autre emploi à l’égard des autres hommes, ils en ont toutefois de fort <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> à leur égard, et par apport à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme quand ils le prient, quand ils règlent leurs <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, quand ils donnent l’<term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumône</term></term> aux pauvres. De là, je conclus <hi rend="bg_FFFF00 note">(poursuit ce grand homme)<note resp="author" place="margin">[Marg.] Aug. sud. Joan.<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] tract.100, circa med. [Migne, t.XXXV, col.1891]</note>.</note></hi> que ceux qui les payent et qui les assistent avec modération ne pèchent point, et qu’ils font même une action de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, puisque c’est leur donner la récompense de leur ministère : mais si quelqu’un dissipait tout son bien après eux, ou bien qu’il entretint des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui jouassent d’une manière scandaleuse et <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicite</term>, je ne doute point qu’il ne péchaient comme s’il les entretenait dans le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, et c’est dans ce sens que se vérifie cette parole du grand <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> : Que donner son bien aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, c’est moins une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qu’un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>. »</quote></p>
        <p>Eh bien, Monsieur, jusqu’ici ce sont les propres paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> : peut-on mieux répondre qu’il le fait à cette grande <term type="Morale_Négative" rend="Objection">Objection</term> ? Et ne vous est-il pas <hi rend="color"><pb n="11"></pb></hi>le plus aisé du monde de tirer trois consciences de toute sa <term type="Religion" rend="Doctrine">Doctrine</term>. La première, que sous le nom <term type="Société" rend="Général">général</term> de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> il entend aussi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et qu’il l’approuve en même temps, qu’il trouve de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> dans les premiers. La seconde, qu’il ne faut pas croire en état le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui passent toute leur vie sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et moins par conséquent les Auteurs qui leur donnent des pièces à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>, pourvu que les uns et les autres s’en acquittent avec modération et avec prudence, et qu’ils fassent d’ailleurs des actions <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> et de <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. La troisième enfin, que non seulement il n’y a point de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> à les assister avec discrétion, mais encore que c’est une action de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> de leur donner, comme on y est obligé, la récompense de leur emploi et de leur travail. Ainsi vous voyez bien que l’Ange de l’Ecole, et après lui les Théologiens, admettent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et que s’ils en condamnent quelque chose avec les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, ce n’en peut être que l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>.</p>
        <p>Pour prouver que ce n’est que l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> qu’il faut condamner dans tous les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, et que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> n’ont point eu d’autre intention en se déchaînant contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> <hi rend="color"><pb n="12"></pb></hi>explique ce qu’il entend par « <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">Excès</term> », et suppose comme un principe incontestable<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote xml:lang="it">Quod in omni eo quod est dirigibile</quote> », art.3. in corpore.</note> : qu’en tout ce qui peul être réglé selon la raison, l’on doit appeler superflu ce qui passe cette règle, et défectueux ce qui ne l’égale pas. « <quote>Or est-il, <hi rend="bg_FFFF00">continue ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Docteur,</hi> que les paroles et les actions divertissantes peuvent être réglées par la raison : il s’y trouve donc de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> quand elles ne suivent plus cette règle et qu’elles sont outrées en elles-mêmes, ou défectueuses par les circonstances que l’on y doit apporter »</quote>. C’est sur ce principe que devons répondre aux autorités des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, puisque, selon <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, ils n’invectivent que contre l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et nous ne ferons rien en cela qu’à l’exemple de ce grand Docteur qui, selon sa coutume, appliquant à tous les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> la réponse qu’il donne à un seul, répond de cette manière à S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>. Cette bouche d’or de la Grèce avait dit<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Homil., VI in Matthieu, aliquant. Ante finem.</note> que ce n’est pas <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qui est l’Auteur des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, mais le <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term>, et pour donner de la force à ce qu’il avait avancé, il avait apporté ce passage de l’Ecriture : « <quote>Le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> s’assit pour manger et pour boire, et il se leva pour jouer<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Exode, XXXII, 6.</note>.</quote> » Mais S. <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> veut que ces paroles du grand <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> s’entendent des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> excessifs peu modérés, et <hi rend="color"><pb n="13"></pb><note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Gregoire, Moral., lib. XXXI, cap. XVII.</note></hi>il ajoute que l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> dans <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> tient d’une folle <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, appelée par S. <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> la <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> de la gourmandise et du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, et que c’est en sens qu’il est écrit : « <quote>Que le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> s’assit pour manger et pour boire et qu’il se leva pour jouer ». </quote>C’est une réponse que nous devons donner à tout ce qu’on nous objecte des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, avec d’autant plus de raison qu’à les examiner sans prévention et à peser toutes leurs paroles, il est aisé de voir que s’ils sont tant déchainés contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ça a été parce que de leur temps, l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> en était <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> et immodéré, et que s’ils l’avaient trouvée, comme elle est aujourd’hui conforme aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs et à la droite raison, ils ne l’auraient pas tant décriée, et auraient crû, comme <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, qu’il n’y avait point de mal à y assister, mais c’était quelque chose de si <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> et de si <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, comme la jouait du temps de nos <term type="Société" rend="Père">pères</term>, qu’il n’y a personne à l’heure qu’il est, (je parle des gens du monde et de ceux encore qui sont les moins retenus) qui ne les condamna comme ont fait les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, et ce n’est pas une chose étonnante que ces <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Personnages aient employé toute la force de leur zèle contre la chose la plus scandaleuse qui fut dans l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. N’est-ce pas contre l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de <hi rend="color"><pb n="14"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Hoc igitur modo, etc</quote> » lib. De spectac. Cap.17.</note></hi>la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, par exemple, que se récrie <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, lorsqu’il dit : « <quote>N'allons point au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, qui est une assemblée particulière d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term>, où l’on n’approuve rien que ce que l’on improuve ailleurs ; de sorte que ce qu’on y trouve de plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> est pour l’ordinaire ce qui est de plus vilain et de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>, de ce qu’un <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>, par exemple, y joue avec les <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> les plus <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> et les plus naturels ; de ce que des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> oubliant la pudeur de leur sexe, osent faire sur un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et à la vue de tout le monde, ce qu’elles auraient honte de commettre dans leurs maisons, où elles ne sont vues de personne ; de ce qu’on y voit un jeune homme s’y bien former, et souffrir en son corps toutes sortes d’abominations, dans l’espérance qu’à son tour il deviendra maître en cet art <term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantable</term>. On y fait paraître jusqu’à des <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> perdues, victimes <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> de la débauche <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, d’autant plus misérables en cela qu’elles sont exposées sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> à la vue des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui ignorent le libertinage. Elles y sont le sujet de l’entretien des jeunes gens : l’on y apprend le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de leur prostitution : l’on y compte le gain qu’elles y font ; et l’on y fait leur éloge devant ceux qui ne devraient rien savoir de toutes ces choses. Je ne dis rien, </quote><hi rend="color"><pb n="15"></pb></hi><quote>ajoute ce <term type="Religion" rend="Père">Père</term>, de ce qui doit demeurer caché dans les ténèbres, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> d’être coupable de ces <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> par le seul récit que j’en ferais. </quote>»</p>
        <p>Que serait-ce donc que nous dirait <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, s’il voulait révéler tous ces <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> d’iniquité qu’il renferme dans un éternel oubli, puisque ce qu’il nous en dit est si <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> et si <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> ! Mais les autres <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ne sont pas si retenus que lui, et ne font point de difficulté de découvrir tout ce qu’ils en savent. Ne croyez pas que j’ai envie de vous les rapporter tous : outre que j’aurais plutôt fait de vous citer toute la Bibliothèque des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term><note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Bibliothèque des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, nom que portaient plusieurs collections des ouvrages des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> : Bilioteca veterum Patrum et antiquorum Scriptorum ecclesiasticorum, latine, par Margurin de La vigne, Paris, 1575, 8 vol.in-folio, Appendix, sive tomus nonum, 1579, in-folio ; nouvelle édit., Paris, 1589, 9 vol. in-folio ; Magna bibliothéca Patrum et scriptorum ecclesiasticorum, Paris, 1644, 17 vol. in-folio ; Maxima bibliotéca veterum Patrum, Lyon, 1677, 27 vol. – Caffaro désigne l’une ou l’autre de ces collections, à moins qu’il ne parle en <term type="Société" rend="Général">général</term> des ouvrages des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>.</note>, ces matières délicates traitées hardiment dans une langue qui souffre tout, ne pourraient se rendre dans la nôtre sans blesser les oreilles tant soit peu <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term>, et je me contenterai de vous laisser à connaître ce qu’ils en ont dit de fort, par ce que je vous choisirai dans leurs écrits de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>.</p>
        <p><term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term> se défendait d’en rien dire, par la peine qu’il aurait eue d’en parler... « <quote>Qui pourrait traiter<hi rend="bg_FFFF00 note">, dit-il<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Quid enim integro, etc</quote> » lib.1.de gub.Dei. [NdUL] Migne, t.LIII, col.III.</note></hi>, de ces <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuses</term>, de ces paroles deshonnêtes, de ces mouvements <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascifs</term>, et <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, dont on peut connaître l’énormité et le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> par la défense que ces choses imposent elles-mêmes de les rapporter ?</quote> »</p>
        <p><hi rend="color"><pb n="16"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Hystrionum quoque, etc</quote> » lib.1.cap.22.</note></hi><term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term> n’est pas si réservé : voici ce qu’il en dit de plus tolérable. « <quote>Ces mouvements pleins d’impudence que l’on voit dans la personne des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, quel autre effet produisent-ils que d’enseigner le mal à la jeunesse ? Leurs corps efféminés sous la démarche et sous l’habit de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> représentent les <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> les plus <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascifs</term> des plus <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolues</term>. » <hi rend="bg_FFFF00">Et plus bas :</hi> « Après la licence des paroles on en vient à celle des actions : on dépouille en plein <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, à la prière du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauchées</term>, etc.</quote><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Pater verborum , etc</quote>. » lib.1. de ludis c.20.</note> » Jugez si le reste que dit ce <term type="Religion" rend="Père">Père</term> peut être quelque chose de fort <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>.</p>
        <p><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Sed ut ad scaenae, etc</quote> » Cyprianus lib.I. de spectaculis. Delectattin nimis, etc Idem Epist.ad Donatú. Hieron.lib.I.advers.Jovinianú. Aug.2. de civ.Dei.cap.26.Chrys.hom.I.in Psalm.Idem ho.6.in 26.Mathaei.</note> qui a composé, Exprofesso, un Livre des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, décrit bien au long toutes les <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term> qui s’y pratiquaient. On peut lire aussi quelque chose de cette <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominable</term> coutume de paraître nu sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, dans les Œuvres de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term>, et de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> : le premier ne fait point de difficulté de comparer ceux qui de son temps allaient à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, de les comparer, dis-je, à <term type="Autorité" rend="David">David</term>, prenant <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à regarder Bethsabée toute nue dans son bain, et de dire que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> est le rendez-vous de tous les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, que tout y est plein d’effronterie, d’abomination et d’impiété. Un Auteur plus moderne, nous <hi rend="color"><pb n="17"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Quae sacrae, etc</quote>. » Alexander ab Alexandro166 dierum genit.</note></hi> décrivant les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> des Anciens, et surtout leurs Bacchanales, fait des peintures si <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term> de leurs <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term> et de leurs prostitutions <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term>, que je ne puis me résoudre à vous les rapporter. Imaginez-vous, Monsieur, si ce pouvait être de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> choses, puisque 1’<term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">Infâme</term> Héliogabale en était l’Auteur. De <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> que vous ne croyez que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> exagèrent, et que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’était pas autre dans ce temps-là qu’elle est aujourd’hui, mais que pour en détourner les Fidèles, les Prédicateurs de l’Evangile et les Auteurs Ecclésiastiques, la dépeignaient avec de si <term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreuses</term> couleurs ; je veux bien que vous ne vous en rapportiez pas seulement à ceux-ci, mais que vous consultiez les Auteurs <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>. <term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term> Maxime<note resp="author" place="margin">[Marg.] In Floralibus, lib.II [Valer.Max., lib.II, cap.X, 7.</note> ne vous sera peut-être pas suspect ; parlant toutefois de cet usage <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term> qu’avaient les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> d’exposer sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> les corps nus des <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauchées</term>, et ceux des jeunes garçons, rapporte de M. P. Caton qu’assistant un jour à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et apprenant de Favonius son favori, que par le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> qu’on lui portait, le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> avait honte de demander que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> parussent nus sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, ce grand homme se retira, pour ne pas empêcher par sa présence une chose qui <hi rend="color"><pb n="18"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] Epître 97.</note></hi>était passée en coutume. <term type="Autorité" rend="Sénèque"><term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term></term> rend le même témoignage à Caton, et le loué de n’avoir pas voulu voir nues ces <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauchées</term> ; et je n’ose vous rapporter les paroles de Lampridius<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Lampridius, un des écrivains de l’Histoire <term type="Société" rend="Auguste">auguste</term> Héliogabale, V (Collection Nisard, t.XIX, p.437).</note>, parce qu’elles sont trop peu <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, quand il dit que l’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> Heliogabale, qui dans une Pièce représentait Vénus, se fit voir tout nu sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> avec une impudence extrême. Mais qu’ai-je affaire de vous rapporter des exemples tirés de l’Histoire <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">Profane</term></term>, à vous qui la savez à fond : c’est à vous que je m’en rapporte moi-même. N’est-il pas vrai, Monsieur, que ce qu’on lit des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> des Anciens, est quelque chose d’<term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantable</term>, tant pour le libertinage que pour l’impiété dont ils étaient partagés ? car ne vous imaginez pas qu’on n’y dit que des <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term>. « <quote>On y blasphémait le Nom de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, <hi rend="bg_FFFF00 note">dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>,<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Blasphemabatur praeterea, etc</quote> ». homélie 6 ad c.2.Matthieu.</note></hi> et lorsque les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> avaient prononcé quelque blasphème, c’était alors que l’on y riait de tout son cœur.</quote> » C’est ce qui obligea le troisième <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> de Carthage à condamner par ce <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> comme blasphémateurs : « <quote>Que les Laïques mêmes n’assistent point aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, car il a toujours été défendu à tout <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> d’aller où il y a des blasphémateurs<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>A spectaculo, etc</quote>. » <term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 2.</note>. </quote>»</p>
        <p><hi rend="color"><pb n="19"></pb></hi>Après des choses si <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term>, qui pourrait ne pas condamner la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, s’il est vrai qu’elle fût remplie de tant d’<term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term> et d’impiété ? Il n’est pas besoin d’être <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Religion" rend="Père">Père</term> pour se déchainer là-contre, il suffit d’être <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> : je dis trop, il ne faut qu’avoir un peu d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens. Car, comme dit justement <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, <quote>« </quote><quote>comment un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, auquel il n’est pas même permis de penser aux <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, pourra-t-il souffrir des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impures</term>, où après avoir perdu la pudeur on s’enhardit à commettre les plus grands <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> ?</quote><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Quid inter hac, etc</quote> » Cypr.lib.de spect.</note> » Il n’est donc besoin que des lumières de la raison pour condamner de si grands <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>. Aussi lisons-nous dans <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Barbari quidem ipsi, etc.</quote> » homélie 8 ad cap.11 Matthieu.</note>, que « certains Barbares ayant entendu parler de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que prenaient les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> à les voir <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>, dirent ces paroles <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> des plus grands Philosophes (Il faut que les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, quand ils ont inventé ces sortes de voluptés, se soient gardés comme des personnes qui n’avaient ni <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ni <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>) » et on loue Alcibiades, entr’autres choses, d’avoir fait jeter dans la Mer un <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> trop libre, appelé Eupolis, pour avoir récité en sa présence des vers <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, ajoutant à ce châtiment ce <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> mot qui perdrait de sa force s’il était rendu <hi rend="color"><pb n="20"></pb></hi>en notre langue : Tu me in Scena sæpe mersisti, et ego te semel in mari<note resp="editor" place="bottom"><p>[NdUL] Eupolis d’Athènes appartenait à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> ancienne, comme Cratinus et Arstophane. Notre auteur ne reproduit pas fidèlement le récit de la mort du poète, qui se lit dans plusieurs écrivains de l’antiquité et qui d’ailleurs, au témoignage de <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> (ad Atticum, lib.VI, 1), a été révoqué en doute par Eratosthène. Eupolis, dans une pièce intitulée ʙάππαι (Les Efféminés), ayant flétri les mœurs <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> d’Alcibiade, celui-ci, pour se venger, l’aurait, au cours d’une traversée, précipité dans la mer, non sans accompagner ce châtiment d’un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de mots qu’on n’aperçoit plus dans la traduction :</p><p>ʙάπτεϚ μ ευ θυμέληστν, έλѽ σέ σε ϰύμαστ πόντον</p><p>ʙάπττҀѡν όλέσѡ ναμαστ πτϰροτέροτζ</p><p>(Voir les Comicorum Graecorum fragmenta, collection Didot, p.157 ; Notae selectae ad satyram II Juvenalis, à la suite de l’édition du satirique latin donnée par Henninius, Utrecht, 1685, in-4).</p></note>.</p>
        <p>Vous voyez bien, Monsieur, que tous ces passages des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, et mille que je ne vous rapporte pas contre <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, à force de trop prouver contre elle ne prouve rien contre celle d’aujourd’hui. Ce serait perdre temps que de faire comparaison de l’une à l’autre : Je vous prie seulement de remarquer que bien loin d’affaiblir la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, tout cela au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> ne sert qu’à la confirmer ; car ce n’est que contre l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> que s’arment les <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que si de leurs temps ils l’avaient trouvée dénuée des malheureuses circonstances qui l’accompagnaient, ils auraient été du sentiment de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, et s’ils ne l’avaient pas approuvée, du moins l’auraient-ils jugée indifférente.</p>
        <p>J’ai été bien aise de vous rapporter toutes ces choses avant que de vous découvrir précisément mon sentiment sur ce sujet ; et sur les principes incontestables que j’ai posés : je dis que, selon moi, les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de leur nature, et prises en elles-mêmes indépendamment de toute circonstance, <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, doivent être mises au nombre des choses indifférentes. Vous ne vous attendez peut-être pas, <hi rend="color"><pb n="21"></pb></hi>Monsieur, en lisant du premier abord cette proposition, que je vous la veuille prouver par l’autorité des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> : cependant à la bien examiner, c’est leur propre sentiment, et celui même de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> et de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, qui sont les deux qui semblent s’être le plus déchainé contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Pour commencer par <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> : en même temps qu’il déteste l’horreur et l’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, il se fait cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term>. « <quote><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term><hi rend="bg_FFFF00">, dit-il,</hi> a établi toutes choses et les a données aux hommes, et par conséquent elles sont toutes <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, comme le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term>, les Lions, les Voix, etc. Quelles sont donc celles dont il n’est pas permis d’user ?</quote><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Omnia sunt a Deo, etc</quote> » .liber De spectaculis, chapitre 10.</note> <quote><hi rend="bg_FFFF00">Et ce grand homme répond :</hi> qu’il est vrai que toutes choses ont été instituées de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, mais qu’elles ont été <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompues</term> par le <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> : Que le fer, par exemple, est autant l’ouvrage de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que les herbes et que les Anges ; que toutefois <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> n’a pas fait ces créatures pour servir à l’homicide, au <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> et à la magie, quoi que les hommes les y emploient par leur malice : et que ce qui rend bien des choses <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, qui de soi seraient indifférentes, c’est la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> et non pas l’institution.</quote> » D’où appliquant ce raisonnement aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> et à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il s’ensuit que considérée <hi rend="color"><pb n="22"></pb></hi>en elle-même, elle n’est pas plus <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> que les Anges, les herbes et le fer, mais que c’est le <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> qui la change, l’altère et la gâte. Vous voyez que <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> a mis les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> parmi les actions indifférentes, et que ce n’est pas les condamner que d’en reprendre l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>.</p>
        <p><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Quod <term type="Autorité" rend="David">David</term>, etc</quote> ».lib. De spectaculis.</note> en parlant de <term type="Autorité" rend="David">David</term> qui dansa devant l’Arche au son des <term type="Musique" rend="Flûte">flûtes</term>, des tambours et des autres <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term>, avoue que ce n’est point un mal de danser et de chanter ; mais il prétend que cela n’excuse point les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> qui assistent à des <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term>, et à des chants <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impurs</term>, qui font retentir les louanges des Idoles. D’où il vous est facile de juger que ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Docteur ne condamne pas absolument les <term type="Spectacle" rend="Danse">Danses</term>, les Chants, les Opéras et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, mais seulement les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> qui représentaient les fables en la manière <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascive</term> des <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> et des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, et qui se célébraient en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des Idoles. C’est aussi le sentiment de S. Bonaventure<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Dico quod Ludus, etc</quote>. » in 4. Dist.16.1.1.dub.13.</note>, qui dit formellement : « <quote>Que les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> et permis s’ils sont accompagnés des précautions et des circonstances nécessaires.</quote> » Le Bienheureux Albert le Grand son Maître lui avait appris cette <term type="Religion" rend="Doctrine">Doctrine</term> : et les paroles que je lis à ce sujet dans <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Antonin">Antonin</term> <term type="Religion" rend="Archevêque">Archevêque</term> de Florence, <hi rend="color"><pb n="23"></pb></hi>sont trop précises pour ne pas vous les rapporter : « <quote>La Profession de</quote><quote> <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term><hi rend="bg_FFFF00">, dit-il,</hi> parce qu’elle sert à la récréation de l’homme, qui est nécessaire pour sa vie, n’est pas défendue d’elle-même : de là vient qu’il n’est pas non plus défendu de vivre de cet art</quote><note resp="author" place="margin">[Marg.] Histrionatus Ars, etc. in 3.p.summ.it.8.cap.4.seff.12.scenicus ludus, etc.2.p.sum.cap.23.seff.1.</note> », etc. Et dans un autre endroit : « <quote>La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est un mélange de paroles et d’actions <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> pour son <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> ou pour celui d’autrui ; si l’on n’y mêle rien de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term>, ni d’injurieux à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ou de préjudiciable au prochain, ce <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> est un effet de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> d’Eutrapélie, car l’esprit qui est fatigué par des <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> intérieurs, comme le corps l’est par les exercices du dehors, a autant besoin de repos que le corps en a de nourriture. Ce Repos se procure par ces sortes de paroles ou d’actions divertissantes que l’on appelle <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term></quote>. » Se peut-il rien, Monsieur, de plus fort en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? Cependant c’est un grand <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> qui parle : d’où vient donc qu’il ne se déchaîne pas tant que les plus anciens ? C’est que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] Cette remarque est de moi, je ne la trouve pas <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchante</term>.</note> se corrige et se perfectionne tous les jours, et j’ai remarqué en lisant les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, que plus ils s’approchaient de nous, plus ils s’adoucissaient à l’égard de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, parce qu’apparemment la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> se reformait, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> qu’aux siècles <hi rend="color"><pb n="24"></pb></hi>éloignez, ils déclamaient avec plus de ferveur contre les abominations dont elle était accompagnée. Ce n’est pas pour cela que les derniers le cèdent en science et en sainteté aux premiers, c’est que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> se change<note resp="author" place="margin">[Marg.] Introd. ad vit.devot.</note> : aussi voyons-nous qu’elle n’est pas défendue par le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> de nos jours, le grand <term type="Autorité" rend="François">François</term> de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">Sales</term><note resp="editor" place="bottom">[NdUL] « Je dis donc, Philothée, qu’encore qu’il soit loisible de jouer, danser, se parer, ouïr des <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, banqueter, si est-ce que d’avoir affection à cela, c’est chose <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> et extrêmement <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisible</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Périlleuse">périlleuse</term> » (Introduction à la vie dévote, I, 23).</note> <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Genève, qui peut sans contredit servir de modèle à tous les Directeurs dans la conduite des ânes à la véritable <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> : et Fontana de Ferrare<note resp="author" place="margin">[Marg.] Instit.fol.45. [NdUL] Il s’agit ici de Jean Fontana, qui fut <term type="Religion" rend="Évêque">évêque</term> de Ferrare en 1590, et mourut le 5 juillet 1611.  </note> rapporte dans son Institution que l’illustre <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Charles <term type="Autorité" rend="Borromée"><term type="Autorité" rend="Borromée">Borromée</term></term> permit les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> dans son Diocèse par une Ordonnance de 1583, à condition néanmoins qu’avant d’être représentées elles seraient revues et approuvées par son Grand Vicaire, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qu’il ne s’y glissa quelque chose de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term>. Ce pieux et savant <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> approuva donc les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modestes</term>, et ne condamna que les <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term> et les <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term>, comme on le voit par le troisième <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> qu’il tint à Milan en 1572.<lb></lb>Outre cette foule de témoignages qui sont en ma faveur, je puis encore former une forte preuve tirée des paroles et de la conduite des <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> en <term type="Société" rend="Général">général</term>, et vous faire remarquer que ceux qui ont parlé si fortement contre les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, ne <hi rend="color"><pb n="25"></pb></hi>l’ont pas fait avec moins de force contre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de Cartes, de Dés, etc. Ils ont crié contre les banquets et contre les festins, contre le luxe et contre les parures, contre les bâtiments superbes, contre magnificence des maisons, la <term type="Economie" rend="Richesse">richesse</term> des ameublements, la rareté des peintures, etc. On en trouve des Homélies tout entières dans <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> : on en voit un détail particulier dans le Pédagogue de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> d’Alexandrie<note resp="author" place="margin">[Marg.]<term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> d’Alexandrie, Le pedagogue, livre 2 et 3.</note> : <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> en parle fort au long dans la plupart de ses Ouvrages, et surtout dans la Lettre qu’il écrit à Possidonius<note resp="author" place="margin">[Marg.] Ep.73.ad Possid. Doctr.christ.I.4c.21. Hom.6.in Evangiles.</note> : <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> cité par le même <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term>, en un mot tous les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ont vivement déclamé contre le luxe et contre la <term type="Economie" rend="Richesse">richesse</term> des habits ; tantôt intimidant les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> par l’exemple du <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Riche, tantôt les menaçant des Anathèmes prononcés par <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, et tantôt les excitant à suivre l’exemple du grand Jean Baptiste, qui par l’austérité de sa vie a mérité tant de louanges de la bouche même du Sauveur. On ne fait pas cependant tant les scrupuleux sur ce chapitre que sur celui de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et l’on ne fait point de difficulté de s’habiller selon sa condition, et de vivre à son aise, pourvu qu’on le fasse avec une <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> modération : <hi rend="color"><pb n="26"></pb></hi>pourquoi donc n’étendrons-nous pas cet adoucissement aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, et ne dirons-nous pas que comme on applique les <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> des Docteurs de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> au luxe, à l’intempérance, à la dissipation des biens et non pas à leur usage <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term> et modéré, l’on peut aussi interpréter leurs paroles des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>, et non pas de celles où l’on ne trouve rien que de conforme aux règles de la sagesse et de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> ?</p>
        <p>« <quote>Pour preuve que l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term> ne condamne point les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term>, les <term type="Spectacle" rend="Danse">Danses</term> et les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, pris en eux-mêmes et dépouillés des circonstances fâcheuses qui les peuvent faire condamner (ce sont les propres paroles du Bienheureux Albert le Grand). Ne lisons-nous pas dans l’Exode<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote xml:lang="en">Sumpsit ergo, etc.</quote> » in 4.dist.16 art. 43.</note> que Marie<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Exode, XV, 20.</note> sœur d’Aaron dansa au son des tambours, et qu’elle mérita même par cette action ? Le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> ne dit-il pas que<note resp="author" place="margin">[Marg.] Psaume 67, 28.</note> Benjamin était au milieu des jeunes <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> qui jouaient du tambour ? <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne promet-il pas aux Juifs par la bouche de Jérémie<note resp="author" place="margin">[Marg.] Jérémie, 31, 13.</note> qu’après leur retour de la Chaldée, ils danseront et joueront des tambours ? Les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> et les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, conclut Albert le Grand, ne sont donc <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> que par les circonstances <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term> qu’on y ajoute : et je n’obligerais pas un <term type="Religion" rend="Pénitent">Pénitent</term> à s’en</quote> <hi rend="color"><pb n="27"></pb></hi><quote>abstenir, puisque <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> non seulement les permet, mais les promet lui-même.</quote> » En effet, ôtez l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> qui se peut glisser dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, je ne sais pas ce qu’il peut y avoir de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term>. Car c’est un tableau où sont représentées des histoires ou des fables pour divertir, et plus souvent pour instruire les hommes en les divertissant et en les délassant de leurs occupations <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>. C’est un caractère que vous savez mieux attraper que personne ; et l’on ne peut nier que l’incomparable <term type="Acteur" rend="Esope">Esope</term> que vous m’avez fait l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de m’envoyer, ne soit d’une grande instruction pour la morale, et ne fasse, si je l’ose dire, beaucoup plus d’impression que n’en feraient les leçons les plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>. Je dois lui rendre cette <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, qu’il n’y a que des gens peu savants ou passionnés qui lui puissent refuser, qu’il est fait selon toutes les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> et la première institution de la véritable <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui ne fut inventée des <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> qu’elle reconnait pour ses Auteurs<note resp="author" place="margin">[Marg.] Scalinger de poëtica.</note>, que pour reprendre librement les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des plus grands Seigneurs et pour les en corriger. Je sais bien que comme elle était un peu trop <term type="Qualité_Positive" rend="Hardi">hardie</term>, les Athéniens eurent raison de lui ôter cette liberté et de l’empêcher de s’attaquer immédiatement à personne ; mais on lui permit de s’attacher <hi rend="color"><pb n="28"></pb></hi>généralement à reprendre les mœurs, et ce n’a été que par un abus, dont les choses même les plus <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> ne sont pas exemptes, que depuis, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de les reformer elle a pu contribuer à les corrompre. Je ne trouve donc rien que de fort <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> dans le premier dessein de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, où l’on doit peindre le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> avec les plus noires, mais les plus vives couleurs, pour le faire craindre : où l’on doit mettre la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> dans le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> jour, et l’élever par les plus grands Eloges pour la faire pratiquer. Qu’y a-t’il là-dedans que de conforme au sentiment de tous les fidèles et à l’usage de tous les pays et de Rome même ? où le Souverain Pontife assiste quelquefois en personne à des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qui se représentent chez les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> les plus réguliers et les plus austères, ou dans des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">Collèges</term> pour exercer la jeunesse et la délasser en même temps, après une année de fatigues dans l’étude <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term> des <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> Lettres.</p>
        <p>Jusqu’ici je ne vois rien de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> dans l’institution de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Ah, disent ses ennemis, elle n’est que trop <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, puisqu’elle est défendue. Jusqu’à présent je l’avoue, je croyais qu’on défendit les choses parce qu’elles étaient <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, et non pas qu’elles fussent <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> <hi rend="color"><pb n="29"></pb></hi>parce qu’elles étaient défendues. Mais il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de détruire entièrement cette raison, et pour en venir aisément à bout, voyons les autorités de l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term>, qui semblent défendre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et semblables <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et tâchons de les expliquer, non pas à nôtre fantaisie, mais par les paroles des plus grands Docteurs. Albert le Grand qui a recueilli tous ces Passages les expliquera lui-même. Le premier qu’il rapporte est de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, qui semble avoir réduit tous ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> à l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> ; car l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> exhortant les hommes à fuir ce <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, dit ces paroles<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Sicut quidam, etc</quote> ». Corinthiens, chapitre10.</note> : « <quote>Comme quelques uns d’eux sont tombés dans l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> desquels il est écrit : Le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> s’assit pour manger et pour boire, et ils se levèrent pour se jouer.</quote> » Le second est de l’Exode<note resp="author" place="margin">[Marg.] Exode, 32.</note>, où l’on voit que les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> furent premièrement inventées devant les Idoles, et l’on prouve par là qu’elles ont été instituées par l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> pour exciter les hommes à l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term>. Le troisième est d’Isaïe, qui de la part de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> fait de grandes menaces contre ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>. « <quote>Parce que<hi rend="bg_FFFF00 note">, dit-il,<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Pro eo quod, etc</quote>. » Isaïe, 3.</note></hi> les <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> de Sion se sont élevées, et qu’elles ont marché avec mesure et cadence, etc. Le Seigneur rendra chauve la tête des <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> de Sion, etc. » </quote>Et l’on prétend enfin que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> a renfermé <hi rend="color"><pb n="30"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Abstivete vos etc</quote> », Thess.v, 22.</note></hi>les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> dans ces <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> paroles : « <quote>Abstenez-vous de la moindre chose qui ait l’apparence du mal.</quote> » Mais Albert le Grand répond à tous ces Passages que les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term>, etc., « <quote>qui, de soi ne sont pas <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> pouvaient le devenir par les malheureuses circonstances dont <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> entend parler : Qu'il est <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> qu’on ne dansa toujours que devant les Idoles, et qu’on le faisait en d’autres occasions, témoin Marie sœur d’Aaron et de Moïse, dont nous venons de parler : Que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, par la bouche de son <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> ne reprend que les <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> dont les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> des Juifs étaient accompagnées : et que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> enfin défend jusqu’à l’apparence du <hi rend="i">vrai</hi> mal, et non de ce qui ne le devient que par accident et par de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> circonstances. </quote>» Ces autorités de l’Ecriture, dont on fait tant de bruit, ne prouvent donc rien, selon Albert le Grand, contre les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>.</p>
        <p>Mais, me direz-vous, si les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> en elles-mêmes, pourquoi ceux qui la jouent sont-ils notés d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> par le Digeste de <term type="Autorité" rend="Justinien">Justinien</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] Lib. III. Tit. De his qui notautur infamia.</note> ? Si ce n’était pas un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de jouer la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, on n’aurait pas traité les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> d’<term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>. Mais souffrez que je vous demande à mon tour, s’il y a <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> à un Soldat <hi rend="color"><pb n="31"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] <quote>« Lege, qui ait Praetor</quote> ». Lege, Genero. Ibid, § 5 et 1.8.</note></hi>qui craint les coups de s’enfuir du <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term>, ou bien si une jeune Veuve qui ne s’accommoderait pas du Célibat, ferait un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term> de passer en de secondes Noces avant l’année de son veuvage ? Cependant le même Digeste de <term type="Autorité" rend="Justinien">Justinien</term> met l’un et l’autre au nombre des personnes <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, et mille autres gens dont les actions ne sont point <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term>. C’est donc une assez <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> conséquence que de prouver la méchanceté d’une action parce qu’elle est notée d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term>. S’il était vrai que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> fussent <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> pour monter sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> et pour jouer la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, je voudrais savoir en <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de quoi les jeunes gens dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">Collèges</term>, les personnes les plus sages, et quelquefois les plus qualifiées, les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> mêmes et les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, les <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> et les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term>, qui tous pour se divertir, et sans <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, représentent des personnages dans des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, ne sont point <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> ; et que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> le sont, eux qui ne font pas autre chose ? Qu’on ne me dise point que c’est parce que les derniers jouent par intérêt, et pour en retirer du <term type="Economie" rend="Profit">profit</term>, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que tous les autres ne le font que pour leur <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> ; car cette raison fait pitié. S’il est vrai que l’action soit <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> en soi, qu’importe qu’elle se fasse avec <hi rend="color"><pb n="32"></pb><note resp="editor" place="bottom">[NdUL] <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Balde, dit Ubaldus ou de Ubaldis, <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> jurisconsulte <term type="Nationalité" rend="Italien">italien</term> du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, enseigna le droit de Pavie, où il mourrut en 1400. Il compta parmi ses élèves le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> XI (P. Taisand, Vies des plus illustres jurisconsultes, Paris, 1737, in-4, p.48-50).</note></hi>gain ou sans <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> ? elle sera toujours <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> : une circonstance de plus, ou de moins, ne saurait rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> une action essentiellement <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchante</term> ; et de même qu’un parjure, ou un calomniateur, notés d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> par la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> que vous me citez, seront toujours <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, quelque circonstance dont vous les accompagniez, aussi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne peut être représentée dans quelque occasion, ou pour quelque motif que ce soit, sans encourir la tache d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term>, qui, selon vous, y est attachée. D’ailleurs pour entendre ce que veulent dire les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term>, il faut s’en rapporter aux Docteurs qui les ont expliquées. Voici ce que le fameux Balde dit sur celle dont il s’agit<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Joculatores, etc</quote>. » Lege II., ff. de his qui notantur infamia.</note> : « <quote>Les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui jouent d’une manière <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, ou pour se divertir, ou pour délasser les autres, et qui ne font rien contre les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, ne sont point réputés <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>.</quote> » Vous voyez donc bien que selon ce Commentateur, l’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> ne tombe que sur les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui jouent d’<term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et non pas sur ceux qui n’en représentent que d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>.</p>
        <p>Comme le temps qui change fait tout changer avec lui, les gens équitables doivent regarder les choses dans le temps où elles sont. Il ne faudrait pas remonter bien haut pour voir que la plus <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> de toutes <hi rend="color"><pb n="33"></pb></hi>les conditions était celle des Cabaretiers : ils n’étaient reçus ni en témoignage, ni même à intenter aucune Action pour le payement de ce qui leur était dû, tant on craignait de salir les <term type="Droit" rend="Tribunal">Tribunaux</term> en y parlant d’une profession si <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term> ; cependant ils ont aujourd’hui la qualité de Marchands de Vin, et travaillent à se faire incorporer parmi les Marchands que par distinction on appelle Honorables hommes, et dont on fait les <term type="Droit" rend="Consul">Consuls</term> et les Echevins, qui sont les premiers grades de la <term type="Société" rend="Bourgeoisie">Bourgeoisie</term>. Les Médecins mêmes, dont les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> remplissent des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> considérables dans l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, dans l’Epée et dans la Robe, n’ont-ils pas été chassés de Rome comme <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> ? Et dans l’élévation où ils sont, reste-t-il le moindre vestige de leur <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> ? Pourquoi donc y en aura-t-il dans une Profession toute pleine d’esprit ; et qui est aujourd’hui, par les <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> que tant d’habiles Gens se sont donnés, moins l’Ecole du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">Vice</term></term> que celle de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">Vertu</term> ? La grande Raison, et, pour ainsi dire, l’unique qui a fait autrefois déclarer les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, était l’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> qui régnait dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qu’ils représentaient, et celle qu’ils y ajoutaient eux mêmes par la manière <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term> dont ils accompagnaient ces coupables <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> : <hi rend="color"><pb n="34"></pb></hi>Maintenant que cette Raison est anéantie, il est indubitable que ses conséquences ne subsistent plus ; et s’il y en a quelques-unes à tirer, c’est, Monsieur, que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> étant devenue toute <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, ceux qui la représentent, et qui vivent honnêtement d’ailleurs, doivent sans difficulté être au nombre des <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> Gens. Ils y sont si bien que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne fait point dégénérer la <term type="Société" rend="Noblesse">Noblesse</term>, Floridor<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Josias de Soulas, sieur de Primefose, dit Floridor, était <term type="Société" rend="Fils">fils</term> d’un ministre protestant qui s’était converti à la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> catholique après avoir été attaché à la maison de Catherine de Navarre, duchesse de Bar et sœur de Henri IV. Josias suivit d’abord le parti des <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, fut garde du corps de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIII et enseigne au régiment de Rambures. Il entra ensuite au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> et fit partie de la troupe du Marais, puis passa à l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>. Il épousa, par contrat du 2 février 1638, Marguerite Baloré, <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> d’un maître tailleur d’habits. Ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> furent présentés au baptême par des personnes de haute naissance, et l’un d’eux fut <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> habitué à <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Sauveur. Floridor quitta le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> peu de temps avant sa mort, qui survint le 14 août 1671. Le 10 septembre 1668, au temps où l’on recherchait les usurpateurs de <term type="Société" rend="Noblesse">noblesse</term>, il avait obtenu du Conseil du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> un délai d’un an Sour rapporter ses titres restés en Allemagne, d’où sa <term type="Société" rend="Famille">famille</term> tait originaire. On en conclut que, s’il avait dérogé eu paraissant sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, il n’y aurait pas eu <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de lui accorder ce délai. (Le Mazurler, Galerie historique des acteurs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> jrancois, Paris, 1810, 2 vol. in-8 ; Jal, Dictionnaire critique; Ëmife Campardon, Les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, Paris, 1879, in-8).</note>, dont j’ai ouï parler comme du plus grand <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> que la France ait eu, étant né Gentilhomme, n’en fut point jugé <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> par la Profession dont il était : et dans la recherche que l’on fit de la fausse <term type="Société" rend="Noblesse">Noblesse</term>, il fut reçu par le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> et son Conseil à faire preuve de la vérité de la sienne, qui par droit héréditaire a passé à sa postérité. L’Académie de Musique<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] L’Académie royale de Musique (<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de l’Opéra.) fut fondée par lettres patentes enregistrées le 28 juin 1667, et accordées à l’abbé Perrin. Il y était spécifié que les personnes appartenant à la <term type="Société" rend="Noblesse">noblesse</term> pourraient monter sur cette nouvelle <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> sans déroger.</note>, qu’il a plu à Sa Majesté d’établir pour diversifier les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> de ses Sujets, n’a-t’elle pas le privilège de conserver la qualité de <term type="Société" rend="Noble">Nobles</term> à ceux qui ont l’avantage de l’être ? Y a-t’il des prérogatives pour les uns qui ne soient pas pour les autres ; et si l’on met de la différence entre eux, tous les Siècles n’ont-ils pas décidé qu’elle doit être en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, puisque du consentement de toutes les Nations, la Poésie est la sœur ainée de la Musique ? C’est donc une erreur <hi rend="color"><pb n="35"></pb></hi>aussi grossière que ridicule, de croire les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> moins <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens que d’autres, supposé leur conduite aussi exempte de <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> que leur Profession.</p>
        <p>Des Docteurs, dites-vous, ou du moins qui se piquent de l’être, vous ont montré certains Rituels, qui défendent aux Confesseurs d’administrer les Sacrements aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, ce qu’ils confirment par plusieurs <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>. Je réponds à cela qu’il est constant que ces Rituels et les <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term> de ces <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> n’en veulent qu’aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui jouent des Pièces scandaleuses, ou qui ne les représentent pas assez honnêtement. Mais vous me ferez <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de prier ceux qui vous apportent ces sortes d’arguments, de vous dire la différence qu’ils mettent entre les autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, car pour les Rituels, les <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term>, les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>, etc., il n’y en mettent aucune, défendant également toute sorte d’autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term>. Je ne finirais point si je voulais vous rapporter tout ce qu’ils en disent. J’aime mieux vous renvoyer aux Livres qui en parlent, et vous en citer les endroits. Le <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Episcopus aut Presbyter, etc</quote> ». Can.42. apud grat.D.35.cap.Episcopus.</note>, par exemple, excommunie les fidèles, et suspend les Ecclésiastiques qui joueront aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> de hasard. Celui d’Eliberis, celui de Constantinople ne se récrient pas moins contre <hi rend="color"><pb n="36"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Si quis fidelis, etc</quote> ». Con.Eliberi.Can.79.Trullau.Syn.Can.50. Justin novell.Cod.Episc. et Cleric.lib.17. In Le Pédagogue.</note></hi>tous les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> que contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : et j’ai remarqué dans le second tome des <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>, que dans celui de Poitiers une Abbesse fut accusée par ses propres <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuses</term> pour avoir joué aux Dés dans son Monastère. Les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> des <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> y sont formelles ; et l’on en trouve non seulement contre les Clercs qui jouent, mais encore contre ceux qui les regardent jouer, ou qui s’intéressent dans leur <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> d’Alexandrie donnant des règles pour les mœurs en bannit entièrement les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> de hasard : <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> ne peut souffrir que la même main qui a l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de servir aux <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">Sacrés</term> <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] Livre 3 chapitre1.</note> se prostitue jusqu’à toucher des Cartes et des Dés : et l’on n’a qu’à feuilleter les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> et les Auteurs Ecclésiastiques, il n’y a guères de pages où l’on ne trouve quelque chose contre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term>. Cependant vos Docteurs qui font sonner si haut les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> et les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>, n’en suivent pas si scrupuleusement les décisions contre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term>. Nous voyons que ce qu’il y a d’Abbés, de <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>, d’<term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> et d’Ecclésiastiques, ne font point de difficulté de jouer, et qu’ils prétendent que toutes ces Censures des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> se doivent entendre de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> du <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, et non pas de celui qui est modéré, sans attache, et seulement pour passer un <hi rend="color"><pb n="37"></pb></hi>peu le temps. Pourquoi donc ne pas dire la même chose de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et refuser de justes adoucissements en sa faveur, puisqu’on en trouve si facilement à l’égard des autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> ? D’ailleurs, quand on demande aux <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> et aux <term type="Religion" rend="Prélat">Prélats</term> ce qu’ils pensent de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ils protestent que quand elle est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, et qu’il n’y a rien dedans qui blesse les mœurs et le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, ils ne prétendent point la censurer : et quand ils ne le diraient pas même, on peut le conjecturer de leur conduite, puisque dans les Diocèses où l’on se sert de ces Rituels rigoureux dont nous avons parlé, on ne laisse pas d’y jouer la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui y est soufferte et peut-être approuvée. Si elle était <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, pourrait-on la tolérer ? L’illustre et sage <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> qui gouverne avec tant de succès ce grand Diocèse, et qui ne laisse rien échapper à ses <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> et à son zèle, n’emploierait-il pas toute son autorité pour ôter cette pierre de <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> du milieu de son troupeau, s’il était vrai que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> fut scandaleuse ? De la manière qu’on la joue à Paris, je n’y vois rien de <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> : Il est vrai que je n’en puis porter un jugement bien décisif, puisque je n’y suis jamais allé, et qu’étant <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term> et devant l’exemple aux fidèles, je ferais autant de scrupule de <hi rend="color"><pb n="38"></pb></hi>m’y trouver, que dans aucune autre assemblée de grand monde dont notre état nous doit éloigner : mais il y a trois moyens fort aisés de savoir ce qui s’y passe ; et je vous avoue que je me suis servi de tous les trois. Le premier est de s’en informer à des personnes de poids et de probité, lesquelles avec l’horreur qu’elles ont du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, ne laissent pas d’assister à ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>. Le second moyen est encore plus sûr, c’est de juger par les <term type="Religion" rend="Confession">Confessions</term> des Fidèles du <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effet que produisent les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> dans leur cœur ; car il n’est point de plus grande accusation que celle qui vient de la bouche même du coupable. Le troisième enfin, est la lecture des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, qui ne nous est pas défendue comme en pourrait être la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> ; et je proteste que par aucun de ces Chefs, je n’ai pu trouver dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> la moindre apparence des <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> y condamnaient avec tant de raison. Mille gens d’une éminente <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et d’une conscience fort délicate, pour ne pas dire scrupuleuse, ont été obligés de m’avouer qu’à l’heure qu’il est, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est si épurée sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, qu’il n’y a rien que l’oreille la plus <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> ne put entendre. Tous les jours à la Cour, les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, les <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinaux</term> et les <hi rend="color"><pb n="39"></pb></hi>Nonces du <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term>, ne font point de difficulté d’y assister ; et il n’y aurait pas moins d’impudence que de <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, de conclure que tous ces grands <term type="Religion" rend="Prélat">Prélats</term> sont des <term type="Morale_Négative" rend="Impie">Impies</term> et des Libertins, puisqu’ils autorisent le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> par leur présence. C’est bien plutôt une marque que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est si pure et si régulière, qu’il ne peut y avoir de honte ni de scrupule à s’y trouver. J’ai fait encore quelquefois une réflexion qui me parait assez judicieuse en jetant les yeux sur les Affiches qu’on lit au coin des rues, où l’on invite toutes sortes de personnes à venir à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et aux autres <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> qui se jouent avec Privilège du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, et par des troupes entretenues par Sa Majesté. Quoi, disais-je en moi- même, si l’on invitait les gens à quelque <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> action, à se trouver en des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, ou bien à manger de la viande les jours qui nous sont défendus, etc. Il est constant que les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term>, bien loin de permettre la publication de ces sortes d’Affiches, en puniraient sévèrement les Auteurs qui abuseraient de l’autorité d’un <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> très-<term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> et très-<term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term>, pour inviter les fidèles à commettre des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> si énormes. Il faut donc, concluais-je aisément, que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne soit pas si <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, puisque les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> ne la <hi rend="color"><pb n="40"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] Homélie 5.in cap.2.Matthieu.</note></hi>défendent point, que les <term type="Religion" rend="Prélat">Prélats</term> ne s’y opposent en aucune manière, et qu’elle se joue avec le Privilège d’un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> qui gouverne ses Sujets avec tant de sagesse et de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, qui n’a pas dédaigné d’y assister lui-même, et qui ne voudrait pas par sa présence autoriser un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> dont il serait plus coupable que les autres ; puisque, selon <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, celui-là ne pèche pas tant qui fait le mal, que celui qui lui commande de le faire, ou qui l’autorise par ses applaudissements. C’est une marque assurément que ni l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, ni la Cour, n’ont rien reconnu dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, telles qu’on les représente aujourd’hui, qui puisse empêcher en conscience les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> d’y assister.</p>
        <p>A l’égard des <term type="Religion" rend="Confession">Confessions</term>, je n’ai jamais pu par leur moyen entrevoir cette prétendue malignité de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Car si elle était la source de tant de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, il s’ensuivrait qu’il n’y aurait que les riches et ceux qui ont le moyen d’y aller qui fussent les plus grands pécheurs, et nous voyons cependant que cela était bien égal, et que les pauvres qui ne savent pas ce que c’est que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne tombent pas moins dans les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> de <term type="Passion" rend="Colère">colère</term>, de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> et d’ambition. J’aime donc mieux conclure avec plus de <hi rend="color"><pb n="41"></pb></hi>vraisemblance que ces <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> sont des effets de la malice ou de la faiblesse humaine, qui de toutes sortes d’objets indifféremment prennent occasion de pécher.</p>
        <p>Quant à la lecture des Pièces que l’on imprime après qu’on les a jouées, je suis obligé d’avouer qu’il ne n’en est jamais tombé aucune sous les mains où j’ai trouvé rien d’indécent ni de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term> qui pût en quelque manière blesser le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> ou la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> des mœurs. Le plus grand mal qu’on y puisse trouver, c’est que la plupart des Sujets sont tirés de la Fable ; et encore quel mal est-ce là ? « <quote>Ce sont des Fables dont on peut tirer des moralités fort instructives capables d’inspirer aux hommes de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pour la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et de l’horreur pour le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>. </quote>» Ce sont les propres paroles un grand homme<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Nam de fabularum, etc</quote> ».Pet.Bloesensis Ep.</note>, qui soutient qu’il est permis de tirer des vérités du sein des Fables <term type="Religion" rend="Païen">Païennes</term>, et que ce n’est au plus que recevoir des <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> de ses propres ennemis. Vous voyez par là qu’aucun des moyens que j’ai pu employer pour découvrir ce qu’il pouvait avoir de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, n’a servi qu’à me faire connaître, que de la manière qu’on les joue Paris elles sont sages, <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modestes</term>, et <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> en quelque manière.<lb></lb><term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term> de son temps, reprochait aux <hi rend="color"><pb n="42"></pb></hi><term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> qu’on ne pouvait se souvenir de ce qui se disait aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Talia sunt quae, etc.</quote> »lib.6. de Provident.</note>, que l’on ne tombât dans quelque <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term>. Apparemment que ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> homme n’en parlait pas par expérience, et qu’il n’allait pas aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> qu’il condamnait. Il faut donc qu’il se fut servi d’un des trois moyens dont nous venons de parler, et qu’il eut reconnu que ces sortes de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> faisaient une si grande impression sur ceux mêmes qui les lisaient, qu’elles causaient toujours en eux quelque <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>. Or est-il qu’en lisant les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> d’aujourd’hui, nous ne nous sentons excités à rien de <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la pudeur, qu’elles ne sont propres qu’à faire rire, et <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> de laisser dans l’esprit de ces idées fâcheuses dont <term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term> ne pouvait se débarrasser. Il faut donc conclure que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne contient rien qu’on ne puisse réciter, ou lire, sans s’exposer à tomber dans aucun <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>.</p>
        <p>Mais permettez-moi, Monsieur, de passer les bornes d’une simple Lettre, et pour ne rien laisser d’irrésolu dans la Question dont il s’agit, d’examiner les précautions avec lesquelles les Docteurs permettent que l’on aille à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] Ubi sup.artic.2.in corpora </note>, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Bonaventure, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Antonin">Antonin</term>, et avant eux tous, Albert le Grand <hi rend="color"><pb n="43"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Unum genus jocandi est illiberale, petulans flagitiosum obscanum »</quote>.</note></hi>avait dit que dans les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> il faut prendre garde à trois choses : La première et 1a principale est, que l’on ne cherche pas le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans des paroles, ou dans des actions <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>, comme on faisait du temps des Anciens ; Coutume malheureuse que <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> déplorait par ces paroles : « <quote>Il y a une manière de se jouer basse, insolente, <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term>.</quote> » La seconde chose à laquelle il faut prendre garde, dit le Docteur Angélique, est, qu’en voulant donner quelque relâche à l’esprit, on ne perde entièrement la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> de l’âme, ce qui faisait dire à <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Ambroise"><term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term></term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Caveamus ne dum relaxare animum volumus solvamus omnem harmonis quasi concentum quemdam honorum operum »</quote></note> : « <quote>Prenons garde qu’en voulant un peu relâcher notre esprit, nous ne perdions l’harmonie de notre âme, où les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> forment un <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> concert.</quote> » Et la troisième condition que l’on demande dans nos <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> aussi bien que dans toutes les actions de la vie, est qu’ils conviennent à la personne, au temps, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, et qu’ils soient réglés par toutes les autres circonstances qui les peuvent rendre <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>. Il m’est fort aisé de vous faire voir qu’aucune de ces conditions ne manque à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, telle qu’elle est aujourd’hui ; après quoi, vous devez conclure qu’elle est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> et entièrement permise.</p>
        <p>Après tout ce que je viens d’avoir l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de vous dire de l’approbation qu’on <hi rend="color"><pb n="44"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Qua nos fugere, etc</quote> ». Homélie 6 in cap.2 Matthieu.</note></hi>donne aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, vous ne pouvez pas douter qu’elles ne soient châtiées et exemptes de toute action ou parole <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term>. Vous m’avez dit vingt fois vous-même, que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> étaient fort circonspects sur cette matière, et qu’ils ne voulaient pas souffrir, quand ils acceptaient une Pièce qu’il y eut rien d’indécent ou de libre, pas même une <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoque</term>, ni la moindre parole sous laquelle on put cacher du <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> ; comme de fait on n’en trouve point dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qu’on imprime, ce qui prouve de soi que cette première condition se garde exactement dans nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, où l’on ne se sert point de ces paroles <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term>, que l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, et après lui <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, nous ordonne de fuir, lorsqu’il nous exhorte, « <quote>de dire ni écouter avec <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ces sortes de paroles folles et <term type="Morale_Négative" rend="Impudent">impudentes</term>, qui bien loin de nous devoir exciter à rire, ont de quoi nous obliger à pleurer</quote> ».</p> 
        <p>Il y a des <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> terribles dans ce Royaume contre les blasphèmes : on leur perce la langue ; on les condamne même au feu : Entretiendrait-on les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et leur donnerait-on des Privilèges s’ils étaient Blasphémateurs, Libertins ou <term type="Morale_Négative" rend="Impie">Impies</term> ?</p>
        <p><hi rend="color"><pb n="45"></pb></hi>Nous avouons, disent nos Réformateurs, qu’ils n’osent ouvertement rien dire d’<term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term>, ni faire sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> les <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term> qui s’y commettaient autrefois ; mais il reste toujours quelque chose de cette première <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> déguisée sous de plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> noms. Joue-t-on aujourd’hui une Pièce où il n’y ait quelque intrigue d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ? où les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ne soient dans tout leur éclat ? Et où l’on ne parle d’ambition, de <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term>, de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> et de <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> ? Ecole dangereuse pour la jeunesse, qui s’accoutume avec autant de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à laisser croitre dans son cœur de véritables <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, qu’à en voir <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> de feintes sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ! Le premier devoir d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, ou plutôt, tout le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> lui-même doit s’appliquer à réprimer ses <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et non pas s’exposer à les faire naître : et par une fuite nécessaire il n’est rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> que ce qui est capable de les exciter.</p> 
        <p><term type="Qualité_Positive" rend="Beau">Belles</term> paroles pour un Orateur austère, mais peu solides pour un équitable Théologien ! Quelle différence n’y a-t-il point d’une action et d’une parole qui peuvent par hasard exciter les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, ou bien qui les excitent en effet ?</p>
        <p>Les dernières sont absolument défendues et <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term> ; et quoi qu’il puisse <hi rend="color"><pb n="46"></pb></hi>arriver que quelqu’un n’en soit point ému, on est obligé cependant (malgré ce que disent certains Théologiens) de les éviter, sous peine de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term>, parce que ce n’est que par accident qu’elles ne produisent point leur effet, leur nature étant toujours d’avoir des suites très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> et très <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term>. Mais pour les premières, pour ces actions et ces paroles qui peuvent par hasard exciter les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, il n’y aurait rien de plus outré et de plus injuste que de les condamner. Et comment le pourrait-on faire à moins que de fuir dans les déserts pour les éviter ? On ne peut faire un pas, lire un Livre, entrer dans une <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, enfin vivre dans le monde, sans rencontrer mille choses capables d’exciter les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>. Faut-il que parce qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> est <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term>, elle n’aille jamais à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> d’y exciter la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> d’un Libertin ? Que les Grands de la Cour et les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> quittent un éclat qui leur est de bienséance et peut-être de nécessité, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> de faire naître de l’ambition ou du désir pour les <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term> ? Qu’on ne porte jamais d’épée, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qu’il ne se commette un homicide ? Cela serait ridicule : et bien que par malheur il arrive un <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, et qu’on en prenne occasion de pécher, c’est un <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> passif et non pas un <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> <hi rend="color"><pb n="47"></pb></hi>actif, (pardonnez-moi ces termes de l’Ecole) c’est une occasion prise et non pas une occasion donnée, qui est la seule qu’on ordonne d’éviter ; car pour l’autre il est impossible de s’y opposer, et quelquefois même de la prévoir. Telles sont les paroles de <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dont on se sert dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : leur nature n’étant pas de les exciter, malheur à celui qui s’en sert pour un si <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> usage.</p>
        <p>Toutes les Histoires (sans excepter même l’Histoire <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term>) ne se servent-elles pas de paroles qui expriment les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et qui rapportent des actions éclatantes dont elles ont été la cause. Sera-ce un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de lire l’Histoire, parce qu’on y peut trouver une occasion de tomber ? en aucune manière ; à moins que ce ne fût une Histoire scandaleuse, <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term>, libertine, qui immanquablement remue les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ; et pour lors ce n’est plus une occasion prise, elle est donnée ; de même que je n’aurais pas permis, avec les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, d’assister aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de leur temps, parce qu’elles étaient si scandaleuses, qu’elles produisaient toujours de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effets, et qu’on ne pouvait même s’en souvenir sans ressentir quelque <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>. Ce n’est pas de ce dernier caractère que sont nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ; car bien que l’on y parle d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, de <hi rend="color"><pb n="48"></pb></hi><term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term>, d’ambition, de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, etc. on ne le fait pas pour exciter dans les <term type="Spectateur" rend="Auditeur">Auditeurs</term> ces sortes de <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et on ne les accompagne pas de circonstances assez scandaleuses pour produire infailliblement de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effets dans leur cœur. Mille gens y assistent sans éprouver la moindre émotion dans leur âme, et sans qu’elles fassent plus d’impression sur eux, qu’en fait un Vaisseau en fendant les eaux. J’avoue qu’il se peut trouver des personnes qui sont touchées de semblables choses, eh bien, qu’elles n’y retournent pas. « <quote>Faut-il <hi rend="bg_FFFF00">(disait le sage Licurgus)</hi> arracher toutes les vignes, parce qu’il se trouve des hommes gui boivent trop de leur vin ?</quote> » Faut-il aussi faire cesser la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qui sert aux hommes d’un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, parce qu’on y représente des Fables avec bienséance et modestie, et qu’il se trouve quelqu’un qui ne peut pas les voir sans ressentir en soi les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qu’on y représente ?</p>
        <p>Mais, continuera-t-on de me dire avec de grands cris, Qu’importe que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ne nuisent que par accident, n’est-ce pas toujours nuire ? On défend bien de lire la Bible en langue vulgaire, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> que toute <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> qu’elle est, elle ne soit une occasion de <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> à quelques particuliers : à plus forte raison devrait-on <hi rend="color"><pb n="49"></pb></hi>interdire la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, puisqu’elle cause des effets si dangereux sur quelques-uns, quand même ce ne serait que par accident.</p>
        <p>S’il était vrai qu’on dut défendre toutes les choses qui pourraient avoir des suites fâcheuses, on ne devrait pas lire l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term> (pour me servir du même exemple que vous apportez :) on ne devrait pas, dis-je, lire l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term>, en latin même, puisqu’elle est la cause <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term> de toutes les hérésies, qui, selon <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term>, naissent pour l’ordinaire d’une parole mal entendue, ou malicieusement expliquée. Si l’on peut faire un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> usage des choses les plus <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term>, telle qu’est la Bible, à plus forte raison des plus indifférentes et des moins <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>, telle qu’est la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ; et l’on <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">aurait tort</term> pour cela de défendre les unes et les autres, parce que cette défense devrait s’étendre sur toutes choses dont on peut faire un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> usage. Passons à la seconde condition que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> exige dans les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, qui est de ne pas dissiper l’harmonie de l’âme par l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> et la longueur des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>.</p>
        <p>Il n’est rien de plus juste ni de plus nécessaire que de relâcher un peu l’esprit, fatigué par des affaires <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> : sans cela il succomberait au travail, et pour se trop appliquer, il ne pourrait plus rien faire ; <hi rend="color"><pb n="50"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Sumitur ergo relaxatio etc</quote> ». Cassianus, coll.24.c.21. Arcum non semper tendit Apollo. Lib.10.Ethicor.cap.16.lib.4.cap.8.</note></hi>semblable, dit un <term type="Religion" rend="Père">Père</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, à un arc qui pour être trop bandé se rompt, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> qu’après avoir été un peu relâché il frappe avec plus de force : ce qui a donné <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> à ce Proverbe, « <quote><term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> ne tient pas toujours son arc bandé</quote> ». <term type="Autorité" rend="Aristote"><term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term></term> en rend la raison, lorsqu’il dit qu’il est impossible que l’homme subsiste dans un travail continuel, et qu’il est nécessaire que le repos, les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> et les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> succèdent à ses <term type="Affect" rend="Soin">soins</term>, à ses travaux et à ses veilles ; ce qui a fait dire à un Ancien<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Opsimus laborum medicum</quote> », Pyndar.Odyr.4.</note> « <quote>Que le repos et la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> étaient des Médecins à tous les</quote><quote> maux </quote>». Cette vérité est si constante, tant dans l’exercice des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> que dans celui de l’esprit que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> en ont parlé en mêmes termes que les <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> de Nazianze, l’homme du monde le plus mortifié et le moins indulgent, ne faisait point de difficulté de dire dans ces Oraisons<note resp="author" place="margin">[Marg.] Orat.19.</note> éloquentes qui lui attiraient toujours une foule d’<term type="Spectateur" rend="Auditeur">Auditeurs</term>, qu’après s’être un peu relâché l’esprit la Campagne, il revenait rendre aux Martyrs les <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> qu’ils méritaient. Je vous ennuierais peut-être si je voulais vous rapporter tout ce qu’en disent les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>. Mais, s’il est permis et louable d’user quelquefois de récréations et de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, rien n’est plus <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicite</term>, ni même plus <hi rend="color"><pb n="51"></pb></hi><term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> que d’en jouir toujours, sans modération et sans mesure ; d’y avoir une attache désordonnée ; et de ressembler à certaines Gens dont il est parlé ans le Livre de la Sagesse, qui croyaient que la vie même n’était qu’un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>.</p>
        <p>« <quote>La nature<hi rend="bg_FFFF00 note">, dit <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term>,<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Æstimaverunt esse ludum vita nostra »</quote>.c.18. <quote xml:lang="it"><hi rend="i">Non ita generati</hi></quote>, etc. lib.I.de Officiis.</note></hi> ne nous a pas fait naître uniquement pour les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et pour les passe-temps, mais plutôt pour une vie <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term> et pour des occupations plus importantes » : aussi ne doit-on prendre du <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> que ce qu’il en faut pour se délasser l’esprit, sans s’y attacher davantage que les Chiens d’Egypte aux eaux du Nil, qu’ils boivent en courant ; et il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> d’avoir toujours devant les yeux cet avis de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> : « <quote>Souvenez-vous que vous n’avez pas encore fini tout votre travail, et qu’il le faut reprendre : vous ne l’avez pas quitté pour l’abandonner, mais pour y mieux travailler dans la suite</quote><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Memento peregisse te</quote>, etc ». Psalm.34.</note>. </quote>»</p> 
        <p>Il est constant que ni ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ni ceux qui la composent, ni ceux qui la jouent, ne relâchent point leur esprit jusqu’à la <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolution">dissolution</term> de l’harmonie de l’âme. Car pour les premiers, il leur est libre d’y aller ou de n’y point aller : on ne force personne d’y assister contre sa conscience ; et après une journée de travail, ce n’est pas trop qu’une heure ou deux <hi rend="color"><pb n="52"></pb><note resp="author" place="margin">[Marg.]  « <quote>Quam vis in rebus humanis</quote>, etc ». D.Th ubi sup.</note></hi>de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et de relâche. Pour les Auteurs et les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, dont la Profession paraît être un continuel <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, ils ne croient pas que toute leur vie soit un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, puisqu’ils ont d’autres occupations <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> dans leur <term type="Société" rend="Famille">famille</term> ; qu’ils joignent à leur devoir d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> Gens celui de véritables <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qu’ils vont à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ; qu’ils fréquentent les Sacrements ; occupations toutes <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term>, et les plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>, ou plutôt les seules <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> qu’on puisse avoir dans la vie ! Je ne leur rends <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> qu’après le grand <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, qui dit expressément en leur faveur : « <quote>Que, quoique dans la vie civile, ils n’aient point d’autre emploi, à l’égard des autres hommes, que celui de jouer, ils en ont toutefois à l’égard de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et par rapport à eux-mêmes de plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> : comme de prier <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de régler leurs <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, de donner l’<term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumône</term></term> aux pauvres, de s’appliquer a des œuvres de <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, etc.</quote> »</p>
        <p>Enfin la troisième condition que S. <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> veut qu’il y ait dans nos <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, consiste à prendre garde aux circonstances des temps, des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> et des personnes.</p>
        <p>La première de ces circonstances est tout-à-fait gardée dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> à Paris, et par toute la France, où l’on ne la joue qu’à l’heure qu’il faut la jouer. Une des choses contre <hi rend="color"><pb n="53"></pb></hi>laquelle les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> se gendarmaient le plus, était le temps auquel on jouait autrefois la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Elle durait tout le jour ; et à peine trouvait-on un moment pour aller dans les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term>. C’est ainsi que S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> se plaignait<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Isti qui non simpliciter, etc</quote>. » Hom.3. de <term type="Autorité" rend="David">David</term> et Saül.</note> : « <quote>que les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de son temps et de son Diocèse n’allaient pas simplement à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, mais qu’ils y étaient si attachés qu’ils demeuraient des jours entiers à ces <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, sans se mettre en peine des Divins Offices, ni d’aller un moment à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> rendre leur devoir à leur Créateur.</quote> » S. Jean de Damas condamnait aussi le même <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> en ces termes<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Civitates quaedam, etc »</quote> 3.parall.c.47.</note> : « <quote>Il y a certaines <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term> où les habitants sont depuis le matin jusqu’au soir repaître leurs yeux de toutes sortes de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, et à entendre, sans se lasser, des <term type="Musique" rend="Chanson">Chansons</term> <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>, qui ne peuvent faire naître en leurs cœurs que de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> désirs.</quote> » Trouve-t-on rien de pareil dans nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ? Elles commencent à cinq ou six heures, quand l’Office Divin est achevé, Prières terminées, le Sermon fini ; quand les portes des <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> sont fermées, et qu’on a eu assez de temps à donner à ses affaires et à ses exercices de <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> ; et elles finissent à huit heures qui n’est pas un temps trop long, mais <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>, pour divertir, non pas à entendre <hi rend="color"><pb n="54"></pb></hi>des <term type="Musique" rend="Chanson">Chansons</term> <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>, comme on faisait autrefois, mais à voir des actions divertissantes et tournées avec esprit ; autant pour le <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> des hommes que pour leur récréation.</p>
        <p>Il est vrai<note resp="editor" place="bottom"><p>[NdUL] Cet alinéa et le suivant ont été ainsi modifié en 1725 : Il est vrai que l’on joue en des temps de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, et c’est ce qu’il y a de plus blâmable, comme pendant tout le Carême, temps consacré à la pénitence, temps de larmes et de douleurs pour les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, et pour me servir des termes de l’Ecriture, temps où la Musique doit être importune, et auquel les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> paraissent peu propres et devraient être défendus. Tout ce qu’on peut répondre à cela, c’est que, dans un temps si <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>, aussi bien que les jours de <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term>, c’est la Police <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> qui fait ouvrir les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> pour y rassembler et y occuper une foule de gens oisifs, que le loisir et l’inaction jetteraient dans mille <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> infiniment plus dangereux. Mais, malgré cette tolérance, il est certain que les vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> ne devraient point fréquenter les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> dans les jours consacrés à la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> ou à la Pénitence ; et qu’en faveur de ceux mêmes qui n’ont pas la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> de s’en abstenir tout à fait, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, dans les jours <term type="Religion" rend="Saint">saints</term>, ne doit être ouvert au <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term>, qu’après que toutes les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> lui auront été fermées ; pour ne pas donner <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> encore aujourd’hui aux tristes, mais justes <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, qui se plaignaient qu’on abandonnait sans scrupule les plus <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> pour courir avec <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> de la dissipation et de la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> mondaine.</p><p>Pour ceux qui regarde la circonstance des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>…</p></note> que l’on joue en des temps <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, comme les jours de <term type="Fête" rend="Fête">Fête</term> et de <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term>, et pendant tout le Carême, temps consacré à la pénitence, temps de larmes et de douleurs pour les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, ou, pour me servir des termes de l’Ecriture, temps où la Musique doit être importune, et auquel les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> et la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> paraissent peu propres et devraient ce semble, être défendus. Je réponds à cela avec les propres paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote xml:lang="it">Musica in luctu importuna narration »</quote>.</note> : « <quote>Que dans ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> le <term type="Religion" rend="Pénitent">pénitent</term> doit se comporter autrement que les autres, lui qui doit chercher les larmes de la pénitence : qu’il peut toutefois en user modérément comme d’une <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> récréation de l’esprit, ou pour entretenir la société entre ceux avec qui l’on est obligé de vivre.</quote> » D’où l’on peut inférer, qu’à la vérité les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> doivent moins fréquenter ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> pendant le Carême, non pas qu’ils soient défendus, mais parce que leur état les oblige à se mortifier en ce temps ; de plus que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui jouent tous les jours ne <hi rend="color"><pb n="55"></pb></hi>pèchent point, parce qu’étant dévoués au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, c’est moins pour leur <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> qu’ils jouent que pour celui des autres ; et qu’ils peuvent jouer tous les jours, parce que tous les jours il se peut trouver des particuliers qui veulent prendre une récréation modérée.</p>
        <p>A l’égard des <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term>, remarquez, je vous prie, que bien que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> Jours nous aient été donnés pour les sanctifier et pour vaquer plus particulièrement qu’aux autres au service de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ils ont encore été institués pour prendre du repos, afin qu’à l’exemple de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> même qui se reposa le septième jour après le grand ouvrage de la Création du Monde, nous puissions aussi nous reposer en quelque manière après avoir travaillé durant la semaine. Or est-il que, selon <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> sont permis ce jour-là même pour soulager l’esprit et lui donner du repos, qui n’est autre chose, comme ajoute le même <term type="Religion" rend="Père">Père</term>, que le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu’on prend à ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> : il s’ensuit donc par une conséquence nécessaire que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> étant du nombre des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, comme nous l’avons assez prouvé, elle ne doit pas être plus défendue le <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term>, que les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> qui en tel jour ne sont pas défendus ; surtout puisqu’elle ne se joue que <hi rend="color"><pb n="56"></pb></hi>dans in temps propre, et que, grâce au zèle des <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, à la vigilance des Pasteurs, à la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> du <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, et à la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> des Fidèles, les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> ne s’ouvrent qu’après que les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> sont fermées, et qu’on ne peut plus abandonner les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> pour courir aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> : d’où je conclus que ce n’est point un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> d’aller le <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term> à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>.</p>
        <p>Pour ce qui regarde la circonstance des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, je trouve que jadis on représentait des <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> dans des <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> mêmes, où l’on faisait paraitre des figures <term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantables</term> sous des marques. On ne peut nier que ces sortes de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ne blessent assurément la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> consacrés à la sainteté même. Il était <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> de voir les <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>, les Diacres et les Ministres des <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term> <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> des personnages, à quoi je ne puis donner d’autres noms que ridicules, en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Estienne, de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Jean, ou des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">Innocents</term> ! Ce <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term> donna <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> à un Décret<note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote xml:lang="it">Interdum ludi fiunt, etc</quote> » in 3.Decret cap.12 cit.I.cum decorem domus Dei.</note> du <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Siège, qui défendait aux <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>, Diacres, etc. de se plus émanciper à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> ces momeries, et à souiller la majesté des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> par une coutume si <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>, à laquelle il ne fait point de difficulté de donner le nom d’<term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> Prostitution. On ne contrevient point en <hi rend="color"><pb n="57"></pb></hi>France aux <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term> qui défendent de dresser des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> dans les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term>, et l’on aurait horreur de jouer des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> dans ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">Lieux</term> <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> : on a des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> propres à cet usage, et la circonstance des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> y est gardée, aussi bien que celle des personnes.</p>
        <p>Les Acteurs qui les jouent ne sont point des personnes consacrées ni vouées au Seigneur, ce qui serait indécent je l’avoue, et si cela était, je le condamnerais absolument et sans restriction ; car, comme disait S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term> : « <quote>Les bagatelles dans la bouche d’un Séculier ne sont que des bagatelles, mais, dans celle d’un <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term> ou d’un <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term>, ce sont des blasphèmes<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, de Considerat., I. II, cap. XIII.</note>. </quote>» Ceux donc qui jouent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> sont d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> Gens qui se sont destinés à cet emploi, et qui s’en acquittent sans <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> et avec toute sorte de bienséance, à moins que parmi eux il ne s’en trouve de malhonnêtes, de même qu’en toute autre Profession ; alors leur malice nait de leur propre <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, et non pas je leur état ni de la Profession dont ils se mêlent, puisque tous ne leur ressemblent pas. J’en ay confessé et connu assez particulièrement, qui hors du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> et dans leur <term type="Société" rend="Famille">famille</term>, menaient la vie du monde la plus exemplaire : et vous m’avez dit vous-même que <hi rend="color"><pb n="58"></pb></hi>tous en <term type="Société" rend="Général">général</term> prenaient sur la Masse de leur grain de quoi faire des <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">Aumônes</term></term> considérables, dont les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> et les Supérieurs des Couvents pourraient rendre de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> témoignages. Je doute qu’on puisse dire la même chose les personnes zélées qui parlent si haut contre eux.</p>
        <p>A l’égard de ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il y en a quelques-uns qu’il serait indécent et scandaleux d’y voir assister, comme sont les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term>, et surtout les plus Reformés ; et je vous avoue que j’aurais de la peine à les sauver de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term>, aussi bien que les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, les Abbés, et tous les gens constitués en <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> Ecclésiastique : non pas qu’ils assistassent à des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term>, mais parce qu’étant consacrés à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ils doivent se priver des <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> du siècle ; outre que leur présence en ces sortes de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> pourrait causer du <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, et que pour me servir des paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term><note resp="editor" place="bottom">[NdUL] De vera religione, cap. LI (Migne, t.XXXIV, col.166)</note>, ils doivent mépriser tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> amusements du monde pour ne se nourrir l’esprit que de la lecture et de la méditation des <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> Lettres. Je ne trouverais pas qu’il y eut moins de mal pour eux que s’ils jouaient à la paume, aux cartes, aux dés, <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> qui sont contre la bienséance de leur état, quoi que pour les Séculiers, ils ne soient <hi rend="color"><pb n="59"></pb></hi>pas <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>. J’en excepte les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qui se jouent en certains Pays, comme à Rome, à Venise, et dans toute l’Italie, où il est si ordinaire de voir des <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, que cela est passé en coutume, et qu’il n’y a plus de <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> à donner ni à recevoir : de même qu’il n’y a point de mal pour eux de se trouver aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> qui se jouent dans les Maisons <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuses</term>, ou dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">Collèges</term> pour exercer la jeunesse, puisque c’est aussi un usage d’y voir sans <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> des Ordres les plus austères.</p>
        <p>Voilà, Monsieur, ce que sans trahir la vérité, et sans croire blesser ma conscience, je puis vous répondre pour mettre la vôtre dans un plein repos. Tant qu’on ne donnera au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> que des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> comme celles que vous m’avez fait l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de soumettre à mon jugement, il n’y aura ni <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> à les faire, ni <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> à les <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>, ni <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> à les voir, avec la modération et les autres circonstances que nous avons remarquées. Ce serait ici l’endroit de vous dire ce que je pense de vos Ouvrages ; et vous jugez bien que je ne vous en pourrais rien dire qui ne fut à votre <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> ; mais vous m’avez prié de vous donner des Instructions touchant la conduite de votre âme, et <hi rend="color"><pb n="60"></pb></hi>non des Eloges sur la beauté de votre génie ; et vous me rendez assez de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> pour croire qu’un Théologien n’est pas obligé d’être <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">bel</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term>.<lb></lb>A tout hasard pourtant je vais m’émanciper à vous dire qu’il y a peu d’hommes dans le Monde qui écrivent de tant de manières différentes, et avec tant de succès que vous. Nous avons vu des Génies excellents dans le <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">Sérieux</term>, qui, pour ainsi dire, n’étaient <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> à autre chose ; d’autres merveilleux pour le Comique, qui ne pouvaient faire une <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">Sérieuse</term> : mais vous passez du <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">Sérieux</term> au Comique, du Comique à la Morale, de la Morale à la Poésie Lyrique sans être étranger en aucun endroit ; et dans quelque genre que vous écriviez, c’est toujours celui qui vous est propre. Ce qui me surprend, et qui parait incroyable à tout le monde, c’est que vous fassiez de si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> vers, et que vous possédiez la Langue Françoise dans sa plus exacte <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term>, sans avoir aucune connaissance de la Latine : ce qui serait un malheur dans un autre, est ce que je trouve de plus heureux en vous : on ne peut vous reprocher que votre travail soit celui d’un autre ; et je ne sais rien de plus avantageux pour vous que d’écrire aussi bien que les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> et que les Latins, sans <hi rend="color"><pb n="61"></pb></hi>jamais avoir été à l’emprunt chez eux.</p>
        <p>Il est temps de finir une Lettre à laquelle je devrais plutôt donner le nom de Livre entier. Elle est si longue que je tremble que vous ne me reprochiez avec un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">bel</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de ce Siècle<note resp="editor" place="bottom">[NdUL] Notre auteur a sans doute en vue Pascal, qui, à la fin de sa XVI<hi rend="sup">e</hi> Provinciale, a écrit : « Je n’ai fait celle-ci plus longue que parce que je n’ai pas eu le loisir de la faire plus courte. » Ce mot se trouve aussi dans Balzac (Socrate <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>, X<hi rend="bg_00FF00"><hi rend="sup">e</hi></hi> discours, au début) ; et le <term type="Religion" rend="Cardinal">cardinal</term> du Perron l’avait auparavant appliqué à un ouvrage de Coeffeteau.</note>, que je n’ai eu ni le temps ni l’esprit de la rendre plus courte : mais souffrez, Monsieur, que je vous réponde avec un Ancien<note resp="author" place="margin">[Marg.] <term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term> lib.5.épître.</note>, que ce n’est pas ma Lettre qui est excessive, mais la matière que je traite qui n’a point de bornes. Je n’ay dit que ce que j’ai cru absolument nécessaire pour vous satisfaire sur vos doutes, et pour vous découvrir mon sentiment sur la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et sur les autres <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> de la sorte. Ce n’est point mon sentiment ni ma <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> particulière ; mais la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term><note resp="author" place="margin">[Marg.] « <quote>Doctrina mea non est mea »</quote>.</note> et le sentiment des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, que j’ai lus et relus, et dont j’ai tiré ce qu’il pouvait y avoir de <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term> ou de <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>. D’autres que vous me feront peut-être un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> d’avoir suivi l’opinion la plus <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term>, et m’appelleront Casuiste relâché, parce qu’aujourd’hui c’est la mode d’enseigner une Morale austère et de ne la pas pratiquer ; mais je vous jure, Monsieur, que je ne me suis point arrêté à la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> ou à la douceur <hi rend="color"><pb n="62"></pb></hi>de l’opinion, mais uniquement à la vérité ; souhaitant de tout mon cœur suivre la Règle que nous donne <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Benoit, « <quote>De former nos actions sur les opinions les plus sévères, et notre <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> selon les plus <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorables</term></quote><note resp="author" place="margin">[Marg.]« <quote>Actiones vestras, etc., apud Caramuel »</quote>, Theol. fundamenlal., n. 1542.</note> ». <lb></lb>Je suis, Monsieur, etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>