<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Discours sur les spectacles</title>
				<author>Chatel, Ferdinand François</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>François Lecercle</name>
					<resp>Responsable d’édition</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Clotilde Thouret</name>
					<resp>Responsable d’édition</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2016"></date>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Discours sur les spectacles</title>
					<author>Chatel, Ferdinand François</author>
					<biblScope>p. 3-16</biblScope>
					<date>1833</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1833"></date>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fr"></language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="chapter" xml:id="chatel_discours-sur-spectacles_1833_1">
				<head>Discours sur les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term></head>
				<label><pb n="3"></pb>DISCOURS SUR LES <term type="Spectacle" rend="Spectacle">SPECTACLES</term>,<lb></lb>PRONONCÉ<lb></lb>PAR M. L’ABBÉ CHATEL, ÉVÊQUE PRIMAT PAR ÉLECTION DU <term type="Société" rend="Peuple">PEUPLE</term> ET DU CLERGÉ, A L’<term type="Religion" rend="Église">ÉGLISE</term> CATHOLIQUE FRANÇAISE PRIMATIALE, FAUBOURG <term type="Religion" rend="Saint">SAINT</term>-MARTIN, EN PRÉSENCE DES ARTISTES DES THÉATRES DE LA CAPITALE.</label>
				<p>Si, comme dans les siècles de barbarie du moyen âge, et lorsque les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> eux-mêmes étaient <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>, le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> se composait de <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Morale_Négative" rend="Obscène">obscènes</term> toujours propres à fomenter le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> et à faire rougir la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, nous ne viendrions point dans la chaire de vérité le défendre contre ses détracteurs. Mais, qu’y a-t-il de commun entre le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de nos jours et les trétaux des confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> ? <hi rend="i">La Création du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>, les <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> de Joseph, de Suzanne et de Judith<note resp="editor">[NDE] Les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> de la Création, de Judith et Holofernès et de Suzanne font partie du <hi rend="i"><term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> du Viel Testament</hi>, un texte composite de la fin du XVe siècle. Je ne trouve rien sur Joseph.</note></hi>, dont les principaux rôles étaient remplis par des <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term>, ont-ils la décence des pièces jouées sur nos <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> modernes ? Lisez les premières vous y trouverez des <pb n="4"></pb>leçons de volupté et de débauche ; parcourez les secondes, vous y verrez le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> flétri et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> exaltée. <hi rend="i">Les <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> de Suzanne, de Judith</hi> vous apprendront que le langage de la scène d’alors était tout aussi libre que celui de nos carrefours. Comparez les deux répertoires, vous serez convaincu que le clergé d’autrefois exploitait le théâtre pour mieux exploiter la crédulité du peuple en flattant ses passions, et que de nos jours il le défend, parce que le théâtre, par la direction des esprits et les progrès de la civilisation, est un des puissants moyens d’éclairer la multitude. Ce n’est pas, mes frères, que nous prétendions faire l’apologie sans restriction de tout ce qu’on joue sur nos théâtres ; nous savons que les mœurs n’y sont pas toujours respectées. Mais, y a-t-il dans le monde quelque chose dont l’homme n’abuse ? Nos temples aussi peuvent devenir dangereux pour quelques-uns par les nombreuses réunions qui s’y forment ; faut-il pour cela les fermer ? D’ailleurs, si la légèreté d’une expression, ou le peu de convenance d’une posture, vous
					ont blessé quelquefois, que de fois aussi vous vous êtes senti un attrait irrésistible pour la vertu en entendant des voix éloquentes stigmatiser le vice ? Ah ! qu’elle était puissante pour la vertu la voix de cet homme qu’un prélat voulut convertir parce qu’il était acteur, et dont le grand homme disait <pb n="5"></pb>qu’il l’aurait décoré s’il n’eût pas craint les <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">sots</term> préjugés<note resp="editor">[NDE] REFERENCE??</note>.</p>
				<p>Sans doute, si le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> était ce que le font en chaire ces jeunes écervelés de séminaire, ces <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> ignorants et fanatiques qui parlent de tout en maîtres, et qui ne savent rien, pas même leur langue à l’étude de laquelle ils préfèrent une <term type="Religion" rend="Théologie">théologie</term> sophistique et barbare que ni eux, ni leurs maîtres ne comprennent ; si le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, dis-je, était ce que le font ces hommes absurdes, il faudrait le défendre ; il serait alors tout aussi dangereux que lorsque le curé de Metz montait sur les trétaux ; que le <term type="Religion" rend="Cardinal">cardinal</term> Lemoine achetait l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">hôtel de Bourgogne</term> pour le donner aux <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> ; que le <term type="Religion" rend="Cardinal">cardinal</term> de <term type="Autorité" rend="Richelieu">Richelieu</term> reprochait aux <term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffons</term> de cet hôtel de n’être point assez gais dans leurs rôles ; et qu’enfin l’abbé Perrin avait la direction de l’Opéra.</p>
				<p>Mais, qu’était-ce que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> dirigée par les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> ? Un hideux assemblage de bouffonneries où la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et les choses les plus <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> étaient jouées comme des <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> ; où les ministres de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> même venaient donner l’exemple de la plus cynique immodestie, et corrompre autant par leur mise et leur <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, que par la liberté révoltante de leurs paroles, les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> qu’ils devaient édifier.</p>
				<p>De nos jours au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, qu’est-ce que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ? un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où sont représentés avec une étonnante <pb n="6"></pb>précision tous les ridicules de la pauvre humanité, depuis ceux du <term type="Société" rend="Prince">prince</term> assis sur le trône, jusques à ceux du pauvre couché sur la poussière ; où l’hypocrisie mise à nu, succombe sous le poids des anathèmes <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> ; où la liberté trouve toujours des applaudissements, et la tyrannie des sifflets ; où le fanatisme excite l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term>, la pitié ou le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, et où la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, la tolérance sont toujours accueillies avec transports ; où enfin tout ce qui est juste, <term type="Société" rend="Noble">noble</term>, généreux, désintéressé, trouve sympathie, et où l’on ne repousse que ce qui est <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> aux vrais intérêts des <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> et au bonheur de l’humanité : voyez l’<term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term> de Thésée, bourrelée de remords, et expirante au milieu des plus cruelles angoisses, victime d’une flamme coupable<note resp="editor">[NDE] Il s’agit de <hi rend="i">Phèdre </hi>de Racine.</note> ; quel cœur de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> n’a pas frissonné d’horreur aux accents de désespoir, de <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> et de <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> de notre immortelle tragédienne dans le rôle de la <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term>-<term type="Société" rend="Mère">mère</term> d’Hippolyte<note resp="editor">[NDE] ???Sans doute pas Rachel, mais qui??? </note> ! Quel est le <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> qui n’ait pas senti sa conscience l’accuser en entendant Tartuffe dire à une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> pour la séduire : « <hi rend="i">il est avec le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> des accommodements ?</hi><note resp="editor">[NDE] Acte IV, sc. 5 de Tartuffe de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. “<quote>Le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> défend, de vrai, certains contentements, Mais on trouve avec lui des accommodements.</quote>”</note></p>
				<p>Ministres de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, qui défendez le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, sous quelque prétexte que ce soit, qui proscrivez la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> et les <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>, répondez ; est-ce donc un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> de peindre si bien le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, que les coupables soient forcés de se reconnaître dans le tableau ? <pb n="7"></pb>Est-ce un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> de préconiser la franchise, la loyauté, le courage, la valeur, la générosité, et de flétrir  l’hypocrisie, la lâcheté, la perfidie, l’avarice ?</p>
				<p>Eh bien ! puisque le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> n’est qu’une critique de ce qui est mal, une censure des ridicules des hommes, qui vous autorise donc à en anathématiser les artistes ? Que signifient toutes vos <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de catégorie qui poursuivent les morts jusque dans la tombe ? Que dis-je, jusqu’au-delà même du tombeau ? Que signifient ces <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> et de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> qui livrent aux flammes éternelles les âmes des Larive, des Lekain, des Raucourt, des Talma<note resp="editor"> NDE] Acteurs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">français</term>.</note> et de tant d’autres dont les talents ont plus contribué à faire <term type="Qualité_Positive" rend="Admirer">admirer</term> tout ce qu’il y a de sublime dans la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, que toutes vos <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotions</term> de Marie à la cocque<note resp="editor">[NDE] Il s’agit de Marguerite-Marie Alacoque (1647-1690), mystique de l’ordre de la Visitation et inspiratrice du <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> de <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">Sacré</term>-Cœur.</note>, de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> de Gonzague<note resp="editor">[NDE] <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> de Gonzague (1568-1591), étudiant <term type="Religion" rend="Jésuite">jésuite</term> <term type="Nationalité" rend="Italien">italien</term> mort au service des pestiférés à Rome en 1591 et reconnu <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> par l'<term type="Religion" rend="Église">Église</term> catholique.</note>, du <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> cœur<note resp="editor">[NDE] La Société du <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">Sacré</term>-Cœur de Jésus fut fondée en France en 1800 par <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Madeleine-Sophie Barat.</note> et d’Ignace de Loyola<note resp="editor">[NDE] Ignace de Loyola (1491-1556), auteur des <hi rend="i">Exercices spirituels</hi>, est le fondateur et le premier Supérieur <term type="Société" rend="Général">général</term> de la Compagnie de Jésus.</note>.</p>
				<p>L’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, dites-vous, (et l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, c’est vous) a le droit de faire des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de discipline. Oui, sans doute ; mais a-t-elle le droit de faire des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> absurdes ? A-t-elle le droit de faire des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> d’exception ? Quand le maître<note resp="editor">[NDE] Bourdaloue. Sermon sur l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>?</note> a dit que « <quote>la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> s’étendait à tout et à tous</quote> », pourquoi vos <term type="Religion" rend="Évêque">évêques</term> prétendraient-ils la restreindre à quelques-uns ?</p>
				<p>D’ailleurs, il faudrait que vos pontifes et vos <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> ecclésiastiques s’accordassent entre eux ; or, dites-moi, <pb n="8"></pb>je vous prie, s’il n’y a pas confusion complète dans votre <term type="Droit" rend="Code">code</term> comme parmi vos <term type="Droit" rend="Législateur">législateurs</term> mitrés ? Le chef de votre <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ne permet-il pas à Rome, ce que vous défendez à Paris ? M. le vicaire de telle paroisse ne refuse-t-il pas l’absolution à sa <term type="Religion" rend="Pénitent">pénitente</term> qui est allée au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, quand M. son curé la lui donne ? A Milan, à Turin, à Rome, a Naples un <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> ne peut-il pas sans encourir les censures, se montrer au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> même en soutane et en chapeau à trois cornes ? Encore une fois, messieurs les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">romains</term>, tâchez de vous entendre ; car, ce n’est pas, je pense, parce que le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> est plus décent à Rome et à Turin qu’à Paris, qu’il est permis dans ces deux <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term>, et défendu dans la dernière. Il y a, je crois, une immense distance entre la sévérité des mœurs <term type="Nationalité" rend="Français">françaises</term> et la licence des mœurs <term type="Nationalité" rend="Italien">italiennes</term>. Que prétendez-vous donc par vos <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> prohibitives ? Maintenir l’ancienne discipline. Mais cette ancienne discipline quelle est-elle ? l’avez-vous bien comprise ? et si vous l’avez bien comprise, l’appliquez-vous de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi ?</p>
				<p>Vous nous citez sans cesse les <term type="Religion" rend="Concile">conciles</term> d’Elvire, d’Arles et de Carthage<note resp="editor">[NDE] Il s’agit de <term type="Religion" rend="Concile">conciles</term> des 4e et 5e siècles.</note>. Il est vrai que ces <term type="Religion" rend="Concile">conciles</term> ont condamné les <term type="Acteur" rend="Histrion">histrions</term> ; mais, ignorez-vous la différence d’un <term type="Acteur" rend="Histrion">histrion</term> à un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> ? Faut-il confondre dans le même anathème ceux qui renouvelant les <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> de débauche des bacchantes <pb n="9"></pb>et des <term type="Fête" rend="Saturnales">saturnales</term> du <term type="Religion" rend="Paganisme">paganisme</term>, venaient sur des trétaux afficher la plus révoltante immodestie, et les artistes de notre <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> qui a fait et fait encore notre plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> aux yeux de l’Europe ? D’ailleurs, ignorez-vous que les <term type="Société" rend="Père">pères</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> primitive ne firent l’application des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> disciplinaires de ces <term type="Religion" rend="Concile">conciles</term> touchant le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, qu’aux seuls <term type="Acteur" rend="Histrion">histrions</term>, et que jamais il ne fut question des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> ?</p>
				<p>Ignorez-vous que les théologiens scholastiques sont entièrement <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorables</term> à ces derniers ? St <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> de vos docteurs, que vous avez surnommé l’ange de l’école à cause de l’excellence de sa <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> et de la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de ses mœurs, s’exprime ainsi : « <quote>Le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> étant quelque fois nécessaire à l’entretien de la vie humaine, l’art des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> n’est pas défendu.</quote> » (Tom. 2. 2. 9. 168 ad. 3) Ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> docteur ajoute : « <quote>On lit dans la vie des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> que <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-<term type="Autorité" rend="Paphnuce"><term type="Autorité" rend="Paphnuce">Paphnuce</term></term> eut révélation qu’un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> jouirait avec lui dans le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> du même dégré de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> que lui.</quote> »</p>
				<p><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Antoine s’exprime encore plus clairement. Il prétend que la profession de <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> servant au <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> de l’homme, ne doit pas être défendue ; « <quote>qu’ainsi il est permis de vivre du gain de cet art.</quote> » (St Ant. 3 p. sum. Tit. 8, s. 12.)</p>
				<p>St Charles <term type="Autorité" rend="Borromée"><term type="Autorité" rend="Borromée">Borromée</term></term> avait obtenu du gouverneur <pb n="10"></pb>de Milan d’examiner toutes les pièces qu’on devait jouer au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Le censeur, chargé de l’examen provisoire, était le <term type="Droit" rend="Prévôt">prévôt</term> de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Barnabé.</p>
				<p>Le témoignage de St <term type="Autorité" rend="François">François</term> de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">Sales</term> vient encore corroborer l’opinion des scholastiques. «  <quote>Les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term><seg type="exquote">, dit-il, </seg> en leur substance, ne sont nullement choses <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, mais indifférentes… je dis donc, Philothée, qu’il est loisible d’ouïr d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, que ce n’est pas mal de le faire, mais oui bien de s’y affectionner.</quote> » (<hi rend="i">Introduction à la vie dévote</hi>, pag. 1<hi rend="sup">re</hi> du chap. 23.)</p>
				<p>Mais, ce que notre clergé francico-<term type="Nationalité" rend="Romain">romain</term> ne peut ignorer, c’est qu’à Rome où les devoirs <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> doivent être plus scrupuleusement observés que partout ailleurs, il existe un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifique</term> que le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> Benoît XIII a fait élever à ses <term type="Economie" rend="Frais">frais</term>, et qui appartient en toute propriété à la chambre des finances du <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>. (Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de Cordonne. <hi rend="i">Dict. de l’Italie</hi>, tit. 2, p. 566.)</p>
				<p>Le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent">Innocent</term> XI a organisé lui-même des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> ; nous en comptons huit à Rome où l’on rencontre journellement des ecclésiastiques, des moines et des <term type="Religion" rend="Évêque">évêques</term>. (Ibidem.)</p>
				<p>D’après cela, voici le petit dilemme que nous proposerons au clergé gallico-<term type="Nationalité" rend="Romain">romain</term> ; nous lui dirons : Ou vous êtes conséquent dans l’application de vos <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> ecclésiastiques sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>, ou vous <pb n="11"></pb>ne l’êtes pas ; si vous êtes conséquent, vous excommuniez donc St <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, St Antoine, St Charles <term type="Autorité" rend="Borromée"><term type="Autorité" rend="Borromée">Borromée</term></term>, St <term type="Autorité" rend="François">François</term> de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">Sales</term> qui approuvent le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, et, par-dessus tous, le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> qui construit des édifices pour cet objet, et tient à sa solde des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> ? Mais alors, pourquoi n’avoir pas lancé les foudres de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> Gallicane contre ce souverain pontife qui mourut à Valence ? Il était sur le territoire de votre <term type="Religion" rend="Église">Église</term>, et c’était le cas de faire usage de votre puissance. Mais, j’oubliais qu’« <quote>il est avec le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> des accommodements</quote> ». Ainsi, vous avez toujours deux poids et deux mesures. Vous ménagez les grands parce que vous en espérez de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> et des <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> ; vous frappez les petits, parce que vous pouvez impunément les braver. Voilà pourquoi vous permettez au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> et à ses courtisans, ce que vous refusez à tout autre citoyen ; s’accuse-t-on au <term type="Droit" rend="Tribunal">tribunal</term> de la pénitence d’avoir été au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> ? on ne peut, selon vous, approcher de la table <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, pas même au temps pascal. Mais, si votre <term type="Religion" rend="Pénitent">pénitent</term> est un <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term>, ou quelque personnage de sa maison, vous n’êtes pas si difficile, et ce qui était un gros <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> pour ce pauvre roturier, n’est plus qu’une peccadille pour ces grands seigneurs.</p>
				<p>Mais, mes frères, ce n’est pas assez de vous avoir prouvé par les aveux et la conduite des <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term>, que le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> n’était point un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, il faut encore <pb n="12"></pb>vous montrer pourquoi il est proscrit en France, et permis à Rome.</p>
				<p>Sous le spécieux prétexte de zèle pour la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, trop souvent nos chers confrères laissent apercevoir des projets d’envahissement et de domination.</p>
				<p>Le clergé de France a eu près d’un siècle la direction du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et jamais le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> ne fut plus <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ni plus dangereux pour les mœurs que sous sa direction. Il paraît néanmoins qu’alors il n’était un <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> pour personne, puisqu’on avançait l’heure des offices, afin qu’au sortir du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>, tous les fidèles y pussent assister. Ainsi, le <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> de ce temps-là était tout à la fois <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> et <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term>. Se dédommageant sur les trétaux de sa <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> et de sa contrainte à l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, on le voyait le soir jouer la <term type="Spectacle" rend="Pantomime">pantomime</term>, et égayer le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> par des plaisanteries presque toujours libres et <term type="Femme" rend="Bouffonne"><term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffonnes</term></term>.</p>
				<p>Il est vrai que bientôt l’extrême licence des gens d’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> blessa la cour même ; il fut défendu de jouer des pièces qui eussent trait aux <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et aux choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>. Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> changeant alors de direction, changea aussi de directeur. L’inspection en fut confiée à Lulli<note resp="editor">[NDE] Jean-Baptiste Lully (1632-1687) obtient en 1672 le privilège de la création d’un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> lyrique en France, remplaçant ainsi <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>.</note>. La morale et la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> ont beaucoup gagné à ce changement ; les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> seuls y ont perdu de leur influence. <pb n="13"></pb>Jusque là, ils avaient eu le privilège de l’impunité ; on n’avait pu mettre en <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> leurs ridicules ; ils se fussent bien gardés de le permettre. Mais depuis cette époque, on les a joués comme les autres ; leurs défauts, leurs <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, ont été une mine féconde qui a puissamment contribué à enrichir notre littérature. Et c’est précisément ce qu’ils ne pardonneront jamais à nos <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>. Voilà le motif de leurs <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de catégorie ; <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> qu’ils avaient oubliées tandis qu’ils commandaient en maîtres à la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> <term type="Nationalité" rend="Français">française</term>, et qu’ils ont fait revivre dès que le monopole leur a échappé.</p>
				<p>Il n’est point de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, point de talent qui puissent trouver grâce devant le fanatisme. Le fanatique est envieux, jaloux, vindicatif ; sa conduite étant toujours en opposition avec sa <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term>, il offre constamment des <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> à la critique. Aussi, est-il sans cesse en but aux sarcasmes et à la malignité <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>. Ne pouvant se défendre sur quelque point qu’on l’attaque, il se fâche, s’irrite, s’emporte jusqu’à la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> ; quand il a pour lui la force, il se passe volontiers de la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, et sacrifie sans pitié quiconque n’est pas de son avis. La mort de ceux qu’il hait, ne lui suffit pas ; il exerce des <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeances</term> jusque sur des cadavres ! Que dis je ! une éternité même de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeances</term> peut à peine le satisfaire !</p>
				<p><pb n="14"></pb>« Au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, un homme s’est rencontré qui, par l’admirable sagacité d’un esprit toujours plaisant, toujours naturel, toujours varié, toujours <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, a banni du sein de la nation <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> et l’esprit <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term>, et le jargon, et l’<term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoque</term>, et les pointes, et les <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousies</term> folles, et l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> des vieillards, et la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> de l’humanité, et la coquetterie, et la médisance, et la pruderie, et la fatuité, et la basse avarice, et l’esprit de chicane, et la frivolité des <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term>, et la petitesse qui fait aspirer à paraître plus grand qu’on n’est, et l’empirisme ignorant des médecins, et la risible imposture des <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévots ; » eh bien ? mes frères, cet homme prodigieux, l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de la France et de la littérature <term type="Nationalité" rend="Français">française</term>, cet homme que <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIV admirait, bien qu’il n’eût pas toujours flatté les grands et les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">rois</term></term>, cet homme en mourant ne peut éviter les foudres de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> ! M. Hanlay de Chanvalon, <term type="Religion" rend="Archevêque">archevêque</term> de Paris, lui refuse une messe !</p>
				<p><term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIV lui-même, le superbe <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIV, sollicite vainement de l’arrogant pontife une <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> en terre <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> pour <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ; il n’obtient qu’un refus insultant ! Ce despote devant qui tout s’humilie, s’incline devant la volonté d’un <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term>, et les portes de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Eustache sont impitoyablement fermées au pensionnaire du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> qui fait trembler l’Europe.</p>
				<p><pb n="15"></pb>Les intérêts de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> ne sont donc pour rien dans la prohibition du <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> : le vrai motif des anathèmes de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> de France contre les acteurs et la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, c’est la perte du monopole, d’une influence acquise, le dépit de ne plus pouvoir jouer les autres, et la douleur de se voir jouer soi-même. Laissez nos <term type="Société" rend="Prince">princes</term> ecclésiarques exploiter à leur gré le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, ils trouveront que tout ce qui s’y joue est <hi rend="i">à la plus grande <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></hi> ; mais n’espérez point de salut, tant que vous n’en remettrez pas la direction entre leurs mains.</p>
				<p>Mes frères, depuis longtemps les lumières et la civilisation ont fait <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> de cette barbarie du fanatisme qui voue à l’enfer, des hommes, qui comme tous les autres, ont droit à notre <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, quand ils se recommandent par leurs <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>.</p>
				<p>Nos <term type="Religion" rend="Évêque">évêques</term> seuls, s’aveuglant sur les vrais intérêts de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, leur refusent les prières de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> ; au <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, ils admettent <hi rend="i">une distinction des personnes</hi> que <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> a défendue.</p>
				<p>Catholiques <term type="Nationalité" rend="Français">français</term>, soyons plus justes envers nos frères et nos concitoyens, que ne le sont le préjugé, le fanatisme et l’ignorance. Gardons-nous de proscrire ceux que St <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> allait entendre à Éphèse, et que parmi nous, le grand homme faisait asseoir à sa table<note resp="editor">[NDE] REFERENCE??</note>, et puisque les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> d’un acteur ne doivent <pb n="16"></pb>pas être d’un moindre prix aux yeux de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que celles de tout autre citoyen, ne faisons point à la cendre de ceux dont le cœur est rarement insensible au malheur, les devoirs que la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et l’humanité réclament pour tous les hommes indistinctement.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>