<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Réponse à l'auteur de la lettre</title>
        <author key="Goibaud-Dubois, Philippe (1626-1694)">Goibaud Dubois</author>
        <editor key="Lecercle, François (1950-....)">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Goursolas</name>
          <resp>Edition et annotation</resp>
        </respStmt><respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>XML TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/goibaud-dubois_reponse_1666/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Goibaud Dubois</author>, <title>Réponse à la lettre de l'auteur</title>, <pubPlace>s.l.</pubPlace>, <publisher>s.n.</publisher>, <date>1666</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1666"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="goibaud-dubois_reponse_1666_1">
        <head>REPONSE / A / L’AUTEUR DE LA LETTRE, / <hi rend="sc">Contre les Hérésies Imaginaires. / et les Visionnaires.</hi><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Cette lettre est publiée anonymement en 1666 (datée du 22 mars 1666 dans une réédition de 1667). Elle a été attribuée à <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> Goibaud-Dubois. Elle est l’une des deux réponses faite à la<hi rend="i"> Lettre à l’auteur des Hérésies imaginaires, et des deux Visionnaires</hi> de Jean Racine publiée en 1666 qui était une réplique aux attaques de Desmarets par <term type="Autorité" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole">Nicole</term></term></term>. Deux éditions ont été utilisées pour l’établissement de ce texte : l’édition originale (<hi rend="i">Réponse à l’auteur de la lettre contre Hérésies imaginaires</hi> et les <hi rend="i">Visionnaires</hi>, s.n.s.l. (Paris), 1666, 4°, 12 p.), ainsi que l’édition Thirouin pour les notes (<term type="Autorité" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole">Nicole</term></term></term>, <hi rend="i">Traité de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term></hi>, éd. L. Thirouin, Paris, Champion, 1998, p. 249-263).</note></head>
        <salute><pb n="1" xml:id="p1"></pb><hi rend="sc">Monsieur</hi>,</salute>
        <p>J’ai lu ce que vous répondez à l’Auteur des <hi rend="i">Hérésies Imaginaires</hi> et des <hi rend="i">Visionnaires.</hi> Vous déclarez d’abord que vous ne prenez point de parti entre lui et Desmarets. Je vous déclare aussi que je n’y en prends point, mais je ne veux pas dire, comme vous, que<quote> « je laisse à juger au monde quel des deux est le Visionnaire</quote><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud du Bois cite presque textuellement Racine : « <quote>Je laisse à juger au monde quel est le visionnaire des deux </quote>», <bibl>« Lettre de M. Racine à l’auteur des Hérésies imaginaires, et des Visionnaires » (1666), rééd. in <hi rend="i">Œuvres de Jean Racine</hi>, Paris, Dabo et Tremblay, 1819, tome IV, p. 11</bibl>.</note> ». Je ne voudrais pas que le monde crût que je ne susse pas faire un jugement si aisé, et que voyant d’un côté l’Auteur des lettres, qui ne cite que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, comme vous lui reprochez, et de l’autre côté, Desmarets, qui ne dit que des <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>, je ne pusse pas discerner que c’est ce dernier qui est le visionnaire et le fanatique. Mais cela ne doit pas vous faire croire que je prends parti, puisque c’est au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> une preuve que je n’en prends point, et que je suis seulement pour la vérité.</p>
        <p>Je vous dirai donc sans aucun intérêt particulier, que le monde rit de vous entendre parler si négligemment d’un Ouvrage qui a été généralement approuvé, et qui ne pouvait pas manquer de l’être, sous le nom de tant de <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> qui le remplissent de leurs plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> sentiments. <pb n="2" xml:id="p2"></pb>« <quote>J’ai lu vos lettres<seg type="exquote"> (dites-vous)<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud du Bois cite exactement Racine. <hi rend="i">Ibid</hi>., p. 11.</note></seg> avec assez d’indifférence, quelquefois avec <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, quelquefois avec dégoût, selon qu’elles me semblaient bien ou mal écrites.</quote> » C’est-à-dire selon que vous étiez de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> ou de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> humeur. Mais je ne m’arrête point à cela, et je crois que c’est seulement un préambule pour venir à votre but qui est de venger la poésie d’un affront que vous prétendez qu’elle a reçu. « <quote>Le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> du Poète<seg type="exquote"> (dites-vous à tout Port-Royal)<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud du Bois cite exactement Racine. <hi rend="i">Ibid</hi>., p. 18</note></seg> vous a irrités contre la Poésie.</quote> »</p>
        <p>Mais Monsieur, s’il se trouvait qu’en effet on ne l’eût point offensée, n’aurait-on pas grand sujet de se moquer des efforts que vous faites pour la défendre ? Voyez donc tout à loisir si on peut lui avoir fait quelque outrage, puisqu’on n’a pas seulement parlé d’elle. On n’a pas nommé la Poésie dans toute la lettre, et tout ce qu’on y dit ne regardant que les Poètes de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, si c’est une injure, elle ne peut offenser que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> seulement, et non pas la Poésie. Croyez-vous que ce soit la même chose, et prenez-vous ainsi l’espèce pour le genre ?</p>
        <p>On voit bien dès là que vous êtes un Poète de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et que vous défendez votre propre cause ; car vous auriez vu plus clair dans celle d’un autre, et vous n’auriez pas confondu deux choses qui sont aussi différentes que le bien et le mal. Mais enfin, puisqu’on a seulement parlé des Poètes de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, qu’a-t-on dit contre eux qui puisse vous mettre si fort en <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> ? On les a appelés « <quote>empoisonneurs des âmes<note place="bottom" resp="editor">[NdE] « <quote>Un faiseur de romans et un poète de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> est un empoisonneur <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, non des corps, mais des âmes des fidèles, qui se doit regarder comme coupable d’une infinité d’homicides spirituels, ou qu’il a causés en effet ou qu’il a pu causer par ses écrits <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>. </quote>» écrit <term type="Autorité" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole">Nicole</term></term></term> dans la première des <hi rend="i">Visionnaires</hi>. <bibl><hi rend="i">L’Hérésie imaginaire, lettre XI. Ou Première Visionnaire</hi>, 1665.</bibl> </note> </quote>». C’est ce qui vous offense, et je ne sais pourquoi ; car jusqu’ici ces Poètes n’ont point accoutumé de s’en offenser. Peut-être avez-vous oublié en écrivant votre lettre que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’a point d’autre fin que d’inspirer des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> aux <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et que les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dans le sentiment même des Philosophes <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, sont les maladies, et les <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poisons</term> des âmes.</p>
        <p>Au moins apprenez-moi comme il faut agir avec vous, car je vois qu’on vous fâche quand on dit que les Poètes empoisonnent, et je crois qu’on vous fâcherait encore davantage, si l’on vous disait que vous n’empoisonnez point, que votre <term type="Femme" rend="Muse">muse</term> est une <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term>, qu’elle n’est pas capable de faire aucun mal, qu’elle ne donne pas la moindre tentation, qu’elle ne touche pas seulement le cœur, et qu’elle le laisse dans le même état où elle le trouve<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Comme le signale Laurent Thirouin dans son édition (dans <bibl><hi rend="i">Traité de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et autres pièces d’un <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term></hi>, Honoré Champion, 1998</bibl>), on trouve cette idée chez <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i"><term type="Religion" rend="Confession">Confessions</term></hi>, livre III chap.2 : « <quote>[…] et si calamitates illæ hominum vel antiquæ vel falsæ sic agantur, ut qui spectat non doleat, abscedit inde fastidiens et reprehendens </quote>»</note>.</p>
        <p>Ce discours vous devrait flatter bien sensiblement puisqu’il est tout <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à celui qui vous a si rudement choqué : Mais si je ne me trompe, il vous déplaît encore plus que tout ce qu’a pu dire l’Auteur des lettres, et peut-être voudriez-vous à présent ne vous être pas piqué si mal à propos de ce qu’il a dit que les Poètes de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> sont des empoisonneurs d’âmes.</p>
        <p>Je ne pense pas aussi que ces Poètes s’en offensent, et je crois qu’après vous il n’y en a point qui ne sachent que l’art du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> consiste principalement dans la composition de ces <term type="Morale_Négative" rend="Poison">Poisons</term> spirituels. N’ont-ils pas toujours nommé la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> l’Art de charmer, et n’ont-ils pas cru, en lui donnant cette qualité, la mettre au-dessus de tous les Arts ? Ne voit-on pas que leurs ouvrages sont composés d’un mélange <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> d’intrigues, d’intérêts, de <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> et de personnes, où ils ne <pb n="3" xml:id="p3"></pb>considèrent point ce qui est véritable, mais seulement ce qui est propre pour toucher les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et pour faire couler dans leurs cœurs des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qui les empoisonnent de telle sorte, qu’ils s’oublient eux-mêmes, et qu’ils prennent un intérêt sensible dans des aventures imaginaires ?</p>
        <p>Mais cet empoisonnement des cœurs, qui les rend ou gais ou tristes, au gré des Poètes, est le plus puissant effet de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et les Poètes n’ont garde de s’offenser quand on leur dit qu’ils empoisonnent, puisque c’est leur dire qu’ils excellent dans l’art, et qu’ils font tout ce qu’ils veulent faire.</p>
        <p>Pourquoi donc trouvez-vous si <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ce que tous les autres ne trouvent point désagréable ? Et pourquoi n’avez-vous pu souffrir que l’Auteur des lettres ait dit, en passant, que les pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> sont « <quote><term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term>, étant considérés selon les principes de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> et les règles de l’Évangile</quote><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud du Bois cite une nouvelle fois <term type="Autorité" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole">Nicole</term></term></term>, mais décale la portée du jugement : dans la première des <hi rend="i">Visionnaires</hi> (<bibl><hi rend="i">Les Visionnaires, ou seconde partie des lettres sur l’Hérésie Imaginaire, contenant les huit dernières</hi>, Liège : Adolphe Beyers, 1667</bibl>) ces mots s’appliquaient non aux pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> elles-mêmes, mais aux qualités qui leur sont généralement attribuées : « <quote>Ces qualités qui ne sont pas fort honorables au jugement des <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens, sont <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term>, étant considérées selon les principes de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, et les règles de l’Évangile. </quote>»</note>» ? Il me semble que la vérité et la Politique devaient vous obliger de souffrir cela patiemment. Car enfin, puisque tout le monde sait que l’<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> n’agit que pour éteindre les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et que l’esprit du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ne travaille qu’à les allumer ; quand il arrive que quelqu’un dit un peu rudement que ces deux <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term> sont <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term>, Il est certain que le meilleur pour les Poètes c’est de ne point répondre afin qu’on ne réplique pas, et de ne point nier, afin qu’on ne prouve pas plus fortement ce qu’on avait seulement proposé.</p>
        <p>Est-ce que vous croyez que l’Auteur des lettres ne puisse prouver ce qu’il avance ? pensez-vous que dans l’Evangile, qui condamne jusques aux paroles oisives<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Laurent Thirouin renvoie à Matthieu. XII, 36 : <quote>« Or je vous déclare que les hommes rendront compte au jour du jugement de toute parole <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> [Vulgate : omne verbum otiosum] qu’ils auront dite </quote>» (trad. Sacy). </note>, il ne puisse trouver la <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term>, de ces paroles enflammées, de ces accents passionnés et de ces soupirs ardents qui font le style de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? et doutez-vous qu’il ne soit bien aisé de faire voir que le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> a de l’horreur pour le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, puisque d’ailleurs le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> a tant d’horreur pour le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> ?</p>
        <p>L’<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de pénitence qui paraît dans l’Evangile, ne fait-il pas <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> à ces esprits enjoués qui animent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, ne sont-ce pas les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de vos héros ? Et pourrait-on leur pardonner une patience et une humilité Evangélique<note place="bottom" resp="editor">[NdE] <term type="Autorité" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole">Nicole</term></term></term> ne dit pas autre chose : « <quote>Il est si vrai que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est presque toujours une <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term> que la plupart des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> sont <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> de paraître sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. Le silence, la patience, la modération, la sagesse, la pauvreté, la pénitence ne sont pas des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> dont la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> puisse divertir des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et surtout on n’y entend jamais parler de l’humilité ni de la souffrance des injures. Ce serait un étrange personnage de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qu’un <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term> et silencieux. Il faut quelque chose de grand et d’élevé selon les hommes, et au moins quelque chose de vif et d’animé, ce qui ne se rencontre point dans la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> et la sagesse <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term>.</quote> », <hi rend="i">Traité de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term></hi>, éd. cit., §XV. </note> ? La <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> qui règle jusqu’aux désirs et aux pensées, ne condamne-t-elle pas ces vastes projets d’ambition, ces grands desseins de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> et toutes ces aventures d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qui forment les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> idées des Poètes ? ne semble-t-il pas aussi que l’on sorte du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, quand on entre à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? On n’y voit que la Morale des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et l’on n’y entend que le nom des <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>.</p>
        <p>Je ne veux pas pousser ces raisons plus loin, et ce que j’en ai dit est seulement pour vous faire connaître à quoi vous vous exposez d’écrire contre l’Auteur des lettres, qui peut bien en dire davantage, lui qui sait les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, et qui les cite si à propos.</p>
        <p>Vous eussiez mieux fait sans doute de ne point relever ce qu’il a dit, et de laisser tout tomber sur Desmarets, à qui on ne pouvait parler moins <pb n="4" xml:id="p4"></pb>fortement, puisqu’il est assez visionnaire pour dire lui-même qu’il a fait les aventures d’un Roman avec l’esprit de la Grâce, et pour s’imaginer qu’il peut traiter les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> de la Grâce avec une imagination de Roman.</p>
        <p>Vous deviez ce me semble penser à cela, et prendre garde aussi à qui vous aviez à faire, parce qu’il y a des gens de toute sorte. Ce que vous dites serait <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de Poète à Poète, mais il n’est rien de moins judicieux que de le dire à l’Auteur des lettres, et à ceux que vous joignez avec lui.</p>
        <p>Ce sont des « <quote>solitaires<seg type="exquote">, dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NdE] La citation n’est pas textuelle, mais cette expression ramassée reprend l’attaque <hi rend="i">ad hominem</hi> développée par Racine dans les premières pages de sa lettre : « <quote>Mais nous connaissons l’austérité de votre morale. Nous ne trouvons point étrange que vous damniez les poètes : vous en damnez bien d’autres qu’eux. Ce qui nous surprend, c’est de voir que vous voulez empêcher les hommes de les honorer. Hé ! Monsieur, contentez-vous de donner les rangs de l’autre monde : ne réglez point les récompenses de celui-ci. Vous l’avez quitté il y a longtemps : laissez-le juger des choses qui lui appartiennent</quote> » (<hi rend="i">Lettre à l’auteur des Hérésies imaginaires…, Op. cit.</hi>, p. 15).</note></seg> des austères qui ont quitté le monde </quote>» et parce qu’ils ont écrit cinq ou six mots contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, vous invectivez aussitôt contre eux, et vous irritez cette austérité <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> qui pourrait vous dire des vérités dont vous seriez peu satisfait.</p>
        <p>Je ne comprends point par quelle raison vous avez voulu leur répondre et il me semble qu’un Poète un peu politique ne les aurait pas seulement entendus. Est-ce que vous ne voulez pas qu’il soit permis à qui que ce soit de parler mal de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? entreprendrez-vous tous ceux qui ne l’approuveront pas ? Vous aurez donc bien des <term type="Morale_Positive" rend="Apologie">Apologies</term> à faire, puisque tous les jours les plus grands Prédicateurs la condamnent publiquement aux yeux des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, et à la face des <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Cette remarque rappelle que les publications des théâtrophobes sont la manifestation ou le relais d’un discours oral souvent tenu en chaire, et qui n’a de cesse d’opposer radicalement le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> et l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, tout en les présentant bien souvent comme des rivaux. </note>.</p>
        <p>Mais vous n’avez pas songé à tant de choses, et vous êtes venu dire tout d’un coup. « <quote>Qu’est-ce que les Romans et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> peuvent avoir de commun avec le Jansénisme<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud du Bois cite exactement Racine. <hi rend="i">Op. cit</hi>., p.13</note> ?</quote> » Rien du tout, Monsieur, et c’est pourquoi vous ne devez pas trouver fort étrange si le Jansénisme n’approuve pas la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Ce n’est pas après tout que l’Auteur des lettres ait rien dit que vous ne disiez encore plus fortement, et vous prouvez positivement tout ce qu’il avance, quoique vous ayez dessein de prouver le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>. Il dit que les Poètes de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ne travaillent pas selon les règles de l’Evangile, et vous soutenez qu’on leur a bâti des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">Temples</term></term>, dressé des <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term>, et élevé des Statues ; Il faut donc conclure que les poètes ont rendu les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> idolâtres, et qu’eux-mêmes ont été les Idoles<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Racine parlait en effet des « statues » et « <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temples</term></term> » élevés à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> des poètes antiques.</note>. Peut-on dire plus fortement qu’ils sont des empoisonneurs <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, et que leurs ouvrages sont <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term> étant considérés selon les principes de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> et les règles de l’Evangile ?</p>
        <p>Tout ce que vous dites ensuite, vos raisonnements, vos comparaisons, vos histoires et vos railleries, sont des preuves particulières de ce que l’Auteur des lettres n’a dit qu’en <term type="Société" rend="Général">général</term>, et il n’y a personne qui n’en pût dire bien davantage, s’il voulait juger des autres Poètes par vous-même.</p>
        <p>Que pensez-vous qu’on puisse croire de votre esprit quand on vous entend parler des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> avec un <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> si outrageant, et quand vous dites à tout le Port-Royal « <quote>qu’est-ce que vous ne trouvez point dans les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud du Bois cite la pique ironique de Racine : « <quote>Je ne doute point que vous vous justifiiez par l’exemple de quelque <term type="Société" rend="Père">père</term> : car qu’est-ce que vous ne trouvez point dans les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ? </quote>» <hi rend="i">Op. cit</hi>., p.13. </note> ?</quote> », comme si des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> étaient de <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> témoins, et qu’ils fussent capables de dire toute chose. Ils ne disent pourtant pas que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> <pb n="5" xml:id="p5"></pb>soit une occupation <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, et vous ne trouverez pas non plus dans leurs livres cette manière méprisante dont vous traitez les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> honore. Mais vous croyez avoir grande raison, et vous apportez l’exemple de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term> comme si ceux de Port-Royal avaient dessein de s’en servir pour justifier une prétendue contradiction dont vous accusez leur conduite « <quote>vous nous direz<seg type="exquote">, leur dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud-Dubois cite exactement Racine (<hi rend="i">Op. cit.</hi>, p. 21-22).</note></seg> que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term> a loué Rufin comme le plus savant homme de son siècle, tant qu’il a été son ami, et qu’il traita le même Rufin comme le plus ignorant homme de son siècle depuis qu’il se fut jeté dans le parti d’Origène.</quote> » Vous devinez mal, ils ne vous diront point cela, ce n’est point leur pensée, c’est la vôtre, mais quand ils auraient voulu dire une si <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> raison et d’une manière si injurieuse à <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term>, Vous deviez attendre qu’ils l’eussent dit, et alors vous auriez eu raison de vous railler d’eux, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> qu’ils ont sujet de se moquer de vous.</p>
        <p>Après ce raisonnement vous en faites un autre pour justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et il y a <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de vous le voir pousser à votre mode. Vous croyez qu’il est invincible, et parce que vous n’en voyez point la réponse, vous ne pouvez concevoir qu’il y en ait. Vous la demandez hardiment à l’Auteur des lettres, comme s’il ne pouvait la donner, et comme s’il était impossible de savoir ce que vous ne savez pas. « <quote>S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term><seg type="exquote">, dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NdE] L’auteur cite une nouvelle fois un passage de la lettre de Racine, avec une omission notable dans la seconde interrogation : « <quote>Qu’est-ce que vous concluez de là ? Direz-vous qu’il ne faut plus lire <term type="Autorité" rend="Virgile"><term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term></term>, et ne plus aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> ? </quote>» (<hi rend="i">Op. cit</hi>., p. 17) Goibaud-Dubois se garde de répondre sur la question de la lecture des poètes antiques. </note></seg> s’accuse de s’être laissé attendrir à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qu’est-ce que vous concluez de là ? direz-vous qu’il ne faut point aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? Mais <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> s’accuse aussi d’avoir pris trop de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> au chant de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, est-ce à dire qu’il ne faut point aller à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ? </quote>»</p>
        <p>Ce raisonnement prouve invinciblement ce que vous dites six ou sept lignes plus haut, que vous n’êtes point Théologien. On ne peut pas en douter après cela, mais on doutera peut-être si vous êtes <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, puisque vous osez comparer le chant de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> avec les déclamations du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>.</p>
        <p>Qui ne sait que la divine Psalmodie est une chose si <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> d’elle-même qu’elle ne peut devenir <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> que par le même abus qui rend quelquefois les Sacrements <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ? et qui ne sait au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est naturellement si <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> qu’il n’y a point de détour d’intention qui puisse la rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> ?</p>
        <p>Avec quel esprit avez-vous donc joint deux choses plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> que n’étaient l’Arche d’Alliance, et l’Idole de Dagon, et qui sont aussi éloignées que le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> l’est de l’Enfer ? quoi ! vous comparez l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> avec le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ? les divins Cantiques, avec les cris des Bacchantes ? les <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> Ecritures, avec des discours <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term> ? les lumières des <term type="Religion" rend="Prophète">Prophètes</term>, avec des imaginations de Poètes ? l’<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> avec le <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? ne rougissez-vous pas, et ne tremblez-vous point d’un <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> si <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> ?</p>
        <p>Non, vous n’êtes pas seulement ému, et votre <term type="Femme" rend="Muse">Muse</term> n’a point <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> de cette effroyable impiété, ni des effets malheureux qu’elle peut produire. <pb n="6" xml:id="p6"></pb> « <quote>Nous ne trouvons pas étrange<seg type="exquote">, dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Goibaud-Dubois cite presque exactement un passage évoqué plus haut (note 10).</note></seg> que vous damniez les Poètes, ce qui nous surprend, c’est que vous voulez empêcher les hommes de les honorer. </quote>» C’est-à-dire que ce misérable <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> que vous cherchez parmi les hommes, vous est plus précieux que votre salut, vous ne trouvez pas étrange qu’on vous damne, et vous ne pouvez souffrir qu’on ne vous <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> pas. Vous renoncez à la <term type="Religion" rend="Communion">Communion</term> des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, et vous n’aspirez qu’au partage des <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term>, et des <term type="Autorité" rend="Virgile"><term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term></term>.</hi> Qu’on dise de vous tout ce qu’on voudra, mais qu’on ne dise point que vous n’avez pas « <quote>quelques étincelles de ce feu qui échauffa autrefois ces grands Génies de l’Antiquité</quote> ». Vous ne craignez point de mourir comme eux, après avoir vécu comme eux, et vous ne pensez pas au misérable état de ces malheureux génies que vous regardez avec tant d’envie et d’<term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term>. Ils brûlent perpétuellement où ils sont, et on les loue seulement où ils ne sont pas.</p>
        <p>C’est ainsi que les <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> en parlent, mais il vous importe peu de ce qu’ils disent, ce ne sont point vos Auteurs, et vous ne les citez que pour les accuser. Vous n’avez cité S. <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term> que pour faire voir qu’il avait l’esprit inégal, vous n’avez cité S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> que pour montrer qu’il avait le cœur trop sensible, et vous ne citez S. <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> de Nazianze que pour abuser de son autorité en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. « <quote><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> de Nazianze<seg type="exquote">, dites-vous,</seg> n’a pas fait de difficulté de mettre la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> de Notre-Seigneur en <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term></quote><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Nouvelle citation textuelle de la lettre de Racine. <hi rend="i">Op. cit</hi>., p. 17.</note> »,  mais quoiqu’il en soit, si vous prétendez vous servir de cet exemple, il faut vous résoudre à passer pour un Poète de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term>, et à renoncer à toute l’Antiquité <term type="Religion" rend="Païen">Païenne</term>. Voyez donc ce que vous avez à faire, voulez-vous quitter ces grands Héros ? voulez-vous abandonner ces fameuses Héroïnes ? si vous ne le faites, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> de Nazianze ne fera rien pour vous, et vous l’aurez cité contre vous-même. Si vous ne suivez son exemple vous ne pouvez employer son autorité, et vous ne sauriez dire que parce qu’il a fait une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term>, il vous est permis d’en faire de <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>. Tout ce qu’on peut conclure de là, c’est que la Poésie est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> d’elle-même, qu’elle est capable de servir aux divins <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term>, qu’elle peut chanter les louanges de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et qu’elle serait très <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term> si les Poètes ne l’avaient point <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompue</term>.</p>
        <p>Cette seule raison détruit tous les <term type="Morale_Négative" rend="Faux_Raisonnement"><term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> raisonnements</term> que vous faites, et que vous concluez en disant à tous les gens de Port-Royal que « <quote>le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> du Poète les a irrités contre la Poésie<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Dans le passage cité, Racine pointait le caractère circonstancié des attaques visant Desmarets (« <quote>Est-ce que vous êtes maintenant plus <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> que vous n’étiez en ce temps-là ? Point du tout ; mais en ce temps-là Desmarets n’avait pas écrit contre vous</quote> » <hi rend="i">op. cit.</hi> p.18), avant de dénoncer la généralisation des attaques à tous les poètes (« <quote>Le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> du poète vous a irrités contre la poésie. Vous n’avez pas considéré que ni M. d’Urfé, ni <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, ni Gomberville, votre ancien ami, n’étaient point responsables de la conduite de Desmarets. Vous les avez tous enveloppés dans sa disgrâce. </quote>»). Ce dernier aspect était soulevé dès le début de la lettre : « <quote>Faut-il, parce que Desmarets a fait autrefois un roman et des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, que vous preniez en aversion tous ceux qui se sont mêlés d’en faire ? </quote>»</note> </quote>». On voit bien que vous avez voulu faire une pointe, mais vous l’avez faite de travers, et vous deviez dire au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, que le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> commis contre la Poésie les a irrités contre le Poète, car ils n’ont parlé que des Poètes <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> qui abusent de leur Art, et ils n’ont rien dit qui pût offenser la Poésie. Ils savent qu’elle n’est point <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> de sa nature, et qu’elle est sanctifiée par les <term type="Religion" rend="Prophète">prophètes</term>, par les <term type="Religion" rend="Patriarche">Patriarches</term> et par les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>. <term type="Autorité" rend="David">David</term>, Salomon, <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Prosper ont fait des poésies, et à leur exemple ceux de Port-Royal en ont fait aussi. Ils ont mis en vers <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> les plus <term type="Société" rend="Auguste">Augustes</term> <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> de la <pb n="7" xml:id="p7"></pb><term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, les plus <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> maximes de la Morale <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, les Hymnes, les proses, les cantiques de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et ils ont fait de <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> concerts que les fidèles chantent, et que les Anges peuvent cha<anchor xml:id="footnote7"></anchor>nter<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Comme le signale Laurent Thirouin dans son édition, le « Carmen de ingratis » de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Prosper d’Aquitaine, grand poème théologique, est traduit par Sacy sous le titre de Poème contre les Ingrats (1647).</note>.</p>
        <p>Il n’y a donc point de conséquence ni de proportion de ce qu’ils font avec ce qu’ils condamnent, et c’est vainement que vous tâchez d’y en trouver, et que vous comparez la conduite de Monsieur Le Maistre avec celle de Desmarets. En vérité vous ne pouviez rien faire de plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à cette <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> que vous poursuivez si ardemment, car quelle <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> peut-on avoir pour vous quand on voit que vous comparez si injustement deux personnes, dont les actions sont autant opposées qu’elles le peuvent être ?</p>
        <p>Tout le monde sait que Monsieur Le Maistre a fait des plaidoyers que les Jurisconsultes admirent, où l’Eloquence défend la <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term>, où l’Ecriture instruit, où les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> prononcent, où les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> décident ; Et vous comparez ces plaidoyers aux Romans de Desmarets qu’on ne peut lire sans horreur, où les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> sont toutes nues, et où les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> paraissent effrontément et sans pudeur !</p>
        <p>Pour qui pensez-vous passer, et quel jugement croyez-vous qu’on fasse de votre conduite, quand vous offensez tous les <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> en comparant le Palais avec le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, la Jurisprudence avec la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, l’Histoire avec la Fable, et un très <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> <term type="Droit" rend="Avocat">Avocat</term> avec un très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Poète ?</p>
        <p>Pouvez-vous dire que Monsieur Le Maistre a fait dans sa retraite « <quote>tant de traductions des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term></quote><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Laurent Thirouin signale qu’Antoine Le Maistre a traduit des traités et des sermons de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, ainsi que le <hi rend="i">Sacerdoce</hi> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> (1650). Ayant quitté une carrière d’<term type="Droit" rend="Avocat">avocat</term> qui promettait d’être brillante, Antoine Le Maistre inaugura en 1637 la communauté des Solitaires de Port-Royal.</note> », et le comparer avec Desmarets qui fait <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de ne rien traduire, et qui ne produit que des visions chimériques. Il faut pourtant que vous acheviez cette comparaison si <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuse</term> à tout le monde ; et parce que Desmarets avoue des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qu’il ne peut nier, vous en accusez aussi Monsieur Le Maistre, vous abusez indignement de son humilité qui lui a fait dire qu’il avait été dans le <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term>, et vous ne prenez pas garde que ce qu’il appelle <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term>, c’est ce que vous appelez souverain bien, c’est cet <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> du siècle que vous cherchez avec tant de <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> et qu’il a fui avec tant de force. Il s’est dérobé à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> du monde qui l’environnait, et il est vrai que pour s’en éloigner davantage, il a fait toutes les actions qui lui sont le plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term>.</p>
        <p>Mais s’il a bêché la terre comme vous dites, avec quel esprit osez-vous en parler comme vous faites ? et quel sentiment pouvez-vous avoir des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term>, puisque vous raillez publiquement ceux qui les pratiquent ? Vous parleriez sérieusement et avec Eloge de ces anciens <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> qui savaient cultiver la terre, et conquérir les provinces, que l’on voyait à la tête d’une <term type="Guerre" rend="Armée">armée</term> après les avoir vus à la queue d’une Charrue<note place="bottom" resp="editor">[NdE]Allusion à Lucius Quinctius Cincinnatus, dont <term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term> <term type="Autorité" rend="Live">Live</term> rapporte qu’il fut informé de son élévation au consulat alors qu’il labourait, qu’il prit la tête de l’<term type="Guerre" rend="Armée">armée</term> engagée contre les Volsques, vainquit et s’en retourna à sa charrue (<hi rend="i">Histoire de Rome</hi>, III, 26).</note> ; et vous vous moquez d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> qui a bêché la terre avec la même main dont il a écrit les Vies des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, et les Traductions des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>. Vous ne sauriez voir sans rire un homme véritablement <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, véritablement humble, et qui a cette véritable science qui n’enfle point et qui n’empêchait pas l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> de travailler aux ouvrages des mains et de prêcher l’Evangile<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Laurent Thirouin cite ce passage de la première lettre aux Thessaloniciens : « <quote>Vous n’avez pas oublié, mes frères, quelle peine et quelle fatigue nous avons souffertes, et comme nous vous avons prêché l’Evangile de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en travaillant jour et nuit, pour n’être à <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> à aucun de vous </quote>» (I, Thess. II, 12—trad. Sacy). </note>.</p>
        <p><pb n="8" xml:id="p8"></pb>Mais après que vous avez bien raillé d’une « <quote>longue et <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term> pénitence </quote>», Vous dites pour achever votre comparaison que Desmarets « <quote>a peut-être fait plus que tout cela<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Racine ironise en effet au sujet de l’amendement de Le Maistre : « <quote>Que faisait dans le monde M. Le Maistre ? Il plaidait, il faisait des vers : tout cela est également <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term>, selon vous maximes. Il avoue aussi dans une lettre qu’il a été dans le <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term>, et qu’il s’est retiré chez vous pour pleurer ses <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>. Comment donc avez-vous souffert qu’il ait tant fait de traductions, tant de livres sur les matières de la grâce ? Ho, Ho ! direz-vous, il a fait auparavant une longue et <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term> pénitence. Il a été deux ans entiers à bêcher le jardin, à faucher les prés, à laver les vaisselles. Voilà ce qui l’a rendu <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>. Mais, Monsieur, vous ne savez pas quelle a été la pénitence de Desmarets. Peut-être a-t-il fait plus que tout cela. </quote>», <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 23. </note> </quote>». Je voudrais de tout mon cœur le pouvoir dire, mais je me tromperais et je le démentirais en le disant. Il n’a garde de se repentir d’avoir fait des Romans, puisqu’il assure lui-même qu’il les a faits avec l’<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Il proteste en parlant de son Roman en vers<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Clovis<hi rend="i"> ou la France <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term></hi> (1657). </note> qui est rempli de fables impertinentes, et de fictions <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impures</term> « <quote>que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> l’a si sensiblement assisté pour lui faire finir ce grand ouvrage qu’il n’ose dire en combien peu de temps il l’a achevé</quote><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Citation de la préface des <hi rend="i">Délices de l’<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term></hi>. Goibaud-Dubois se fait l’écho de l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> déjà exprimée par <term type="Autorité" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole">Nicole</term></term></term> à ce sujet dans la première des <hi rend="i">Visionnaires</hi>. </note> ». Il attribue au <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> tous les égarements de son imagination. Il prend pour des grâces divines, les <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruptions</term>, les profanations et les violements qu’il fait de la parole divine. Si on le veut croire ce n’est plus lui qui parle, c’est <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qui parle en lui, il est l’Organe des vérités célestes et adorables, c’est un <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="David">David</term></hi>, c’est un <hi rend="i"><term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term></hi>, c’est un <hi rend="i">Micahel</hi>, c’est un <hi rend="i">Eliachim.</hi> C’est enfin tout ce qu’un fou s’imagine. Mais il ne se l’imagine pas seulement, il l’écrit, il l’imprime, il le publie, et on le peut voir dans les endroits de ses livres que l’Auteur des lettres a cités.</p>
        <p>Si vous aviez fait réflexion sur toutes ces choses, je ne pense pas que vous eussiez pu comparer Desmarets, avec aucun des <term type="Passion" rend="Mortel">Mortels</term>, il est sans doute incomparable, il le dit lui-même ; et s’élevant plus haut que l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> n’a jamais été, il parle bien plus hardiment que lui des choses divines ; il ne s’écrie point <hi rend="i">ô Altitudo</hi><note place="bottom" resp="editor">[NdE] L’exclamation est celle de <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> dans l’épître aux <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> (Rom. XI, 33.) : « <quote>O profondeur des trésors de la sagesse et de la science de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ! Que ses jugements sont impénétrables, et ses voies incompréhensibles </quote>» (trad. Sacy). Elle exprime conjointement l’émerveillement et l’impuissance du croyant face aux <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> divins. Goibaud du Bois <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> à Desmarets de manquer à la fois de révérence et d’humilité lorsqu’il traite des « <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> vérités ». </note> ! rien ne l’épouvante, et il entre sans <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> dans les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> incompréhensibles de l’Apocalypse. C’est son livre, il se plaît à dissiper par ses lumières, les ombres mystérieuses que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a répandues sur ces <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> vérités : et comme avec l’ombre et la lumière, on fait toutes sortes de figures ; aussi Desmarets avec le feu de son imagination, et l’obscurité de l’Apocalypse, forme toute sorte de visions et de fantômes.</p>
        <p>C’est ainsi qu’il a fait cette grande <term type="Guerre" rend="Armée">Armée</term> de « <quote>cent quarante-quatre mille personnes </quote>» dont il parle tant dans son <hi rend="i">avis du S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term></hi> et c’est ainsi qu’il a formé toutes ces conceptions chimériques et monstrueuses, que l’Auteur des lettres a rapportées, et que vous témoignez avoir lues.</p>
        <p>Mais en vérité pouvez-vous les avoir lues et parler de Desmarets comme vous faites, le défendre publiquement, et inventer pour lui tant de fausses raisons ? Ne craignez-vous point qu’on dise que vous êtes un soldat de son <term type="Guerre" rend="Armée">Armée</term>, et qu’on mette dans le rang de ses visions la comparaison que vous faites de Monsieur Le Maistre avec lui. Je vois bien que tout vous est égal, la vérité et le mensonge, la sagesse et la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, et qu’il n’y a rien de si <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> que vous n’ajustiez dans vos comparaisons.</p>
        <p>Pour vos histoires elles sont poétiques, vous les avez accommodées au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et il n’y a personne qui ne sache que vous avez changé un Cordelier en Capucin<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Le P.Maillard, ennemi des jansénistes, était un cordelier, avec qui les gens de Port-Royal n’auraient donc pu confondre un capucin de passage. Barbier d’Aucour expose le problème en détail dans sa réponse à Racine. </note>. Mais cette fausseté qui est si publiquement reconnue, et qui ôte la vraisemblance à tout le reste, décrédite encore moins <pb n="9" xml:id="p9"></pb> votre histoire que la conduite que vous attribuez à la <term type="Société" rend="Mère">Mère</term> Angélique. On voit bien que ce n’est pas elle qui parle, et que cette <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuse</term> était bien éloignée de penser à ce que vous lui faites dire dans un conte si ridicule. Aussi n’empêcherez-vous jamais par de telles suppositions qu’il ne soit véritable que tous les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> ont toujours été bien reçus à Port-Royal, et l’on n’a que trop de témoins de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> et de la générosité avec laquelle on y a reçu les <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term> mêmes, dans un temps où il semblait qu’ils n’y étaient venus que pour voir les marques funestes des maux qu’ils y ont faits, et pour insulter à l’affliction de ces pauvres <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term>. On ne peut pas demander une plus grande preuve de l’hospitalité de Port-Royal, ni souhaiter une conviction plus forte de la fausseté de votre histoire. Je ne pense pas aussi que vous l’ayez dite pour la faire croire, mais seulement pour faire rire, et vous n’avez été trompé qu’en ce que vous croyiez qu’on rirait de l’histoire et qu’on ne rit que de celui qui l’a inventée.</p>
        <p>On jugera si vos <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> sont plus <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnables</term>, voici le plus grand que vous faites à ceux de Port-Royal, et par lequel vous prétendez les rendre coupables des mêmes choses qu’ils condamnent dans les Poètes de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. « <quote>De quoi vous êtes-vous avisés, <seg type="exquote">leur dites-vous<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Racine, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p.17 : « <quote>Et vous autres, qui avez succédé à ces <term type="Société" rend="Père">pères</term>, de quoi vous êtes-vous avisés de mettre en <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term> ? Fallait-il interrompre vos <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> occupations pour devenir des traducteurs de <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> ? </quote>» </note></seg>, de mettre en <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term> ?</quote> » Ils se sont avisés Monsieur d’instruire la jeunesse dans la langue latine qui est nécessaire pour les plus justes emplois des hommes, et de donner aux <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> une traduction pure et <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> d’un Auteur qui excelle dans la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de cette langue. Mais vous-même <hi rend="i">de quoi vous êtes-vous avisé</hi> de leur reprocher cette traduction, plutôt que celle des autres livres de Grammaire qu’ils ont donnés au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, puisqu’ils ont tous une même fin, qui est l’instruction des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, et qu’ils viennent tous d’un même principe qui est la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>.</p>
        <p>Vous voulez abuser du mot de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et confondre celui qui les fait pour le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, avec celui qui les traduit seulement pour les Ecoles, mais il y a tant de différence entre eux qu’on ne peut pas tirer de conséquence de l’un à l’autre. Le Traducteur n’a dans l’esprit que des règles de Grammaire qui ne sont point <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> par elles-mêmes, et qu’un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> dessein peut rendre très <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> ? mais le Poète a bien d’autres idées dans l’imagination, il sent toutes les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qu’il conçoit, et il s’efforce même de les sentir afin de les mieux concevoir. Il s’échauffe, il s’emporte, il se flatte, il s’offense et se passionne jusqu’à sortir de lui-même, pour entrer dans le sentiment des personnes qu’il représente. Il est quelque fois Turc, quelquefois Maure, tantôt homme, tantôt <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ; et il ne quitte une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> que pour en prendre une autre. De l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> il tombe dans la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term>, de la <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> il passe à la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, et toujours il veut faire sentir aux autres les mouvements qu’il souffre lui-même, il est fâché quand il ne réussit pas dans ce malheureux dessein, et il s’attriste du mal qu’il n’a pas fait.</p>
        <p>Quelquefois ses vers peuvent être assez <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term>, mais la volonté du <pb n="10" xml:id="p10"></pb>Poète est toujours <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term>, les vers n’ont pas toujours assez de charmes pour empoisonner, mais le Poète veut toujours qu’ils empoisonnent ; il veut toujours que l’action soit passionnée et qu’elle excite du trouble dans le cœur des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>.</p>
        <p>Quel rapport trouvez-vous donc entre un Poète de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et le Traducteur de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term> ? L’un traduit un Auteur pour l’instruction des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> qui est un bien nécessaire, l’autre fait des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, dont la meilleure qualité est d’être <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutiles</term>. L’un travaille à éclaircir la langue de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, l’autre enseigne à parler le langage des Fables et des Idolâtres. L’un ôte tout le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> que les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ont mis dans leurs Comédi<anchor xml:id="footnote10"></anchor>es<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Laurent Thirouin rappelle que la traduction de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term> par Le Maistre de Sacy était expurgée, comme l’indique le titre complet : <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term> traduites en <term type="Nationalité" rend="Français">français</term>, avec le latin à côté, et rendues très <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> en y changeant fort peu de choses. </note>, l’autre en compose de nouvelles et tâche d’y mettre de nouveaux <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poisons</term>, l’un enfin fait un <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en travaillant utilement pour le bien de l’Etat et de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et l’autre fait un <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> au <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> (comme dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Augus<anchor xml:id="footnote11"></anchor>tin<note place="bottom" resp="editor">[NdE] L’idée est récurrente dans <hi rend="i">La Cité de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></hi>. Voir par exemple livre I chap. XXXII et livre II chap. X. </note>) en lui donnant des <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> pour perdre les âmes. Cependant vous égalez ces deux esprits, vous ne mettez point de différence entre leurs ouvrages ; et vous obligez toutes les personnes justes de vous dire avec <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term>, qu’il n’est rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> que de confondre ce qui se fait pour le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> des hommes avec ce qui se fait pour l’instruction des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, « <quote>et quod in pueris necessitatis est, crimen in se facere voluptatis<note place="bottom" resp="editor">[NdE] <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term>, lettre XXI (à Damase), n. 13. « <quote>Or, de nos jours encore, nous voyons des <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> eux-mêmes négliger les évangiles et les <term type="Religion" rend="Prophète">prophètes</term>, mais lire les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, fredonner les mots sensuels des vers bucoliques, s’attacher à <term type="Autorité" rend="Virgile"><term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term></term>, et ce <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> que les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> commettent par contrainte, s’y adonner, eux, volontairement.</quote> » (<bibl>trad. J. Labourt, « Les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">Belles</term> Lettres », 1949</bibl>). Laurent Thirouin précise que les éditions modernes optent pour la leçon « voluntatis », et non « voluptatis » comme dans le texte cité par Goibaud-Dubois. </note> »</quote>.</p>
        <p>Reconnaissez donc, Monsieur, que la Traduction de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term> est bien différente des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de Desmarets, et qu’une Traduction si pure, qui est une preuve de <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> et un effet de <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, ne saurait jamais être un fondement <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> du <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> que vous faites à ceux que vous attaquez.</p>
        <p>Mais vous les accusez encore avec plus d’injustice, et plus d’imprudence quand vous leur dites « <quote>en combien de façons avez-vous conté l’histoire du <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> <term type="Autorité" rend="Honorius">Honorius</term></quote><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Racine, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 23 : « <quote>Enfin, je vous demanderais volontiers ce qu’il faut que nous lisions, si ces sortes d’ouvrages nous sont défendus […] Nous ne pouvons pas toujours lire vos livres. Et puis, à vous dire la vérité, vos livres ne se font plus lire comme ils faisaient. Il y a longtemps que vous ne dites plus rien de nouveau</quote> ».</note> » n’est-ce pas là un <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> bien judicieux ? Vous ne dites point que cette histoire soit fausse, vous ne dites point qu’ils la rapportent mal, et vous les accusez seulement de l’avoir souvent rapportée. Mais je vous demande qui est le plus coupable, ou celui qui prêche toujours la vérité ? ou celui qui résiste toujours à la vérité ? et qui doit-on accuser, ou le Port-Royal qui a dit tant de fois une histoire véritable, ou les ennemis de Port-Royal qui n’ont jamais répondu à cette histoire, et qui bien souvent ont fait semblant de ne la pas entendre ?</p>
        <p>Est-ce point cette surdité politique que vous trouvez si admirable dans les <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term>, et qui vous fait dire « <quote>J’admirais en secret la conduite de ces <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, qui vous ont fait prendre le change, et qui ne sont plus maintenant que les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> de vos querelles<note place="bottom" resp="editor">[NdE] <hi rend="i">Ibid</hi>., p. 13.</note>.</quote> » On ne peut pas vous répondre plus doucement, qu’en disant qu’il est très <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> que les <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term> aient fait prendre le change à Port-Royal, et qu’au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> le P.R. a toujours eu une constance invincible en défendant la vérité contre tous ceux qui l’attaquent. Que si depuis quelque temps les écrits ne s’adressent pas directement aux <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term>, et s’ils ne sont plus comme vous dites que les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">Spectateurs</term> du <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term>, c’est parce qu’on les a mis hors d’Etat de combattre. On a ruiné <pb n="11" xml:id="p11"></pb>leurs desseins, on a renversé leurs prétentions, on a découvert leur secret, on a éclairci leurs <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term>, on les a enfin réduits à ne plus répondre, et assurément vous n’avez rien à reprocher au Port-Royal de ce côté-là.</p>
        <p>Vous tournez d’un autre, et vous dites à l’Auteur des <hi rend="i">Imaginaires</hi>, qu’il a affecté le style des <hi rend="i">Provinciales.</hi> C’est par là que vous commencez et que vous finissez votre lettre. « <quote>Vous prétendiez<seg type="exquote">, lui dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NdE] <hi rend="i">Ibid</hi>., voir p. 11 et 24.</note></seg> prendre la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> de l’Auteur des petites lettres. Je vois bien que vous voulez attraper ce genre d’écrire, mais cet enjouement n’est point du tout votre caractère.</quote> » Je ne vous réponds pas ce que tout le monde sait, que les sujets sont bien différents et qu’un enjouement perpétuel serait peut-être un aussi grand défaut dans les <hi rend="i">Imaginaires</hi>, comme il est une grande grâce dans les <hi rend="i">Provinciales.</hi> Je vous demande seulement pourquoi vous jugez des intentions d’un Auteur, qui vous sont cachées ? et pourquoi n’avez-vous pas voulu juger des actions et des livres de Desmarets qui sont visibles à tout le monde ? Ce ne peut être que par une raison fort <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> pour vous, n’obligez personne à la découvrir, et ne dites point de vous-même que l’Auteur des lettres a voulu écrire comme Monsieur Pascal. Il n’a voulu faire que ce qu’il a fait, il a voulu convaincre ses lecteurs de la fausseté d’une prétendue hérésie, et il les en a convaincus d’une manière qui sans comparaison, est forte, évidente, <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term>, et très facile.</p>
        <p>On peut en juger par les efforts que vous avez faits contre lui, puisque vous avez été chercher des railleries jusque dans l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term>. « <quote>Jetez-vous sur les injures<seg type="exquote">, lui dites-vous,<note place="bottom" resp="editor">[NdE] <hi rend="i">Ibid</hi>., p. 25 : « <quote>Retranchez-vous donc sur le <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> ; remplissez vos lettres de longues et doctes périodes ; citez les <term type="Société" rend="Père">pères</term> ; jetez-vous souvent sur les injures, et presque toujours sur les antithèses. Vous êtes appelé à ce style. Il faut que chacun suive sa vocation. </quote>» </note></seg> vous êtes appelé à ce style, et il faut que chacun suive sa vocation.</quote> » Vous pensez donc que la vocation porte au mal et aux injures. La Sorbonne dirait assurément que c’est une erreur, mais pour moi je dis seulement que c’est une <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> raillerie, et peut-être que vous serez plus touché d’avoir fait un mensonge ridicule, que d’avoir outragé la vérité.</p>
        <p>Il paraît assez par la profession que vous faites, et par la manière dont vous écrivez que vous craignez moins d’offenser <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que de ne plaire pas aux hommes ; puisque pour flatter la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de quelques-uns, vous vous moquez de l’Ecriture, des <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>, des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, et des personnes qui tâchent d’imiter leurs <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>.</p>
        <p>Pour justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qui est une source de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, vous raillez la pénitence qui est le principe de la vie spirituelle, vous riez de l’humilité que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term> appelle la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, et vous parlez avec une <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> de <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term>, des actions les plus <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> et des Ouvrages les plus <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>. Vous pensez qu’en nommant seulement les livres de Port-Royal, vous les avez entièrement détruits, et vous croyez avoir suffisamment répondu à tous les anciens <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> en disant seulement qu’ils ne sont pas nouveaux.</p>
        <p>Désabusez-vous, Monsieur, et ne vous imaginez point que le monde soit assez injuste pour juger selon votre <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, il n’y a personne au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> qui n’ait horreur de voir que votre <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> va déterrer les <pb n="12" xml:id="p12"></pb>morts, et outrager lâchement la mémoire de Monsieur Le Maistre et de la <term type="Société" rend="Mère">Mère</term> Angélique, par des railleries méprisantes et des calomnies ridicules.</p>
        <p>Mais quoi que vous disiez contre des personnes d’un mérite si connu dans le monde et dans l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ; ce sera par leur <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qu’on jugera de vos discours, on joindra le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> que vous avez pour elles, avec les abus que vous faites de l’Ecriture et des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ; et l’on verra qu’il faut que vous soyez étrangement passionné, et que ceux contre qui vous écrivez soient bien <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term>, puisque vous n’avez pu les accuser sans vous railler de ce qu’il y a de plus <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> dans la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, et de plus inviolable parmi les hommes, et sans blesser à même temps la raison, la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, l’innocence et la pitié.</p>
        <p></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>