<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="guillot-gorju_apologie_1634" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apologie de Guillot-Gorju. Adressée à tous les beaux Esprits</title>
        <author>Guillot Gorju</author>
        <editor key="Roberts, Hugh Gerald Arthur (1977-....)">Hugh Roberts</editor>
        <editor key="Thouret, Clotilde (1974-....)">Clotilde Thouret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Édition XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"></date>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/guillot-gorju_apologie_1634/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Apologie de Guillot-Gorju. Addressee à tous les beaux Esprits.</title> A Paris, Chez Michel Blageart, rue de la Calandre, à la fleur de Lys. 1634.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1634"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="guillot-gorju_apologie_1634_1">
        <head>APOLOGIE / DE / Guillot-Gorju.
          <lb></lb>Addressee à tous les beaux Esprits.
          <lb></lb>A Paris,
          <lb></lb>Chez Michel Blageart, rue de la / Calandre, à la fleur de Lys.
          <lb></lb><date>M. DC. XXXIIII</date></head>
        <p><pb n="3 "></pb>Plusieurs blâmeront, peut-être, le dessein de GUILLOT-GORJU<note resp="editor">[NDE] Bertrand Harduin de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Jacques (1600-1648), dit Guillot-Gorju, était un <term type="Acteur" rend="Farceur">farceur</term> de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>. Son <term type="Société" rend="Père">père</term>, <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> Hardouin <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Jacques, était doyen de la <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> Faculté de médecine de Paris et il était lui-même médecin. Il choisit le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en 1634, pour y jouer le plus souvent le rôle de médecin ridicule. Il remplace Gaultier-Garguille (Hugues Quéru), mort en 1633, et partage la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> de la <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term> avec d’autres compagnons <term type="Acteur" rend="Farceur">farceurs</term>, Turlupin (Henri Legrand) et Gros-Guillaume (Robert Guérin).</note>, et ensuite la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, auparavant que d’y avoir bien pensé ; et parce qu’ils n’y trouveront aucun véritable <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ils calomnieront l’innocence de cette condition. Mais il faut croire qu’ayant ce grand esprit que vous avez déjà remarqué en plusieurs de ses actions, il ait été poussé de quelque puissante considération pour le faire venir en poste de Lyon à Paris, dans la plus fâcheuse saison de l’Hiver, et contre le sentiment presque de tout le monde, qui s’en est étonné avec aussi peu de raison pourtant que celui-là qui tenait à grand prodige d’avoir vu un serpent entortillé <pb n="4"></pb> à une clef : auquel on répondit, que le prodige eût été bien plus grand si la clef étoit à l’entour du serpent. Aussi de voir GUILLOT-GORJU monter sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, il n’est pas si étrange que si on y voyait monter un Eléphant pour jouer la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>.</p>
        <p>Que si quelqu’un possédé de l’humeur austère des Lacédémoniens qui rejetaient les sauces, les bisques, les confitures, et quelques autres <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> de la vie, refusait de l’aller voir, et trouvait qu’il eût terni sa réputation exerçant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : qu’il écoute les raisons qui l’ont mû à ce faire, elles étoufferont je m’assure aussitôt la calomnie qu’un flambeau ardent est éteint quand on le plonge dans l’eau.</p>
        <p>Premièrement, il a considéré une maxime qui est très véritable, à savoir que le Vulgaire qui <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> d’ordinaire des choses comme un aveugle des couleurs, croit beaucoup plus à l’opinion qu’à la raison ; d’où il conclut que selon les nations différentes, et la diversité des opinions, telle action est blâmée en un pays qui est honorée en un autre ; et qu’il y a bien de l’apparence que le déshonneur qu’on veut attacher à cette douce et charmante vacation est imaginaire et aussi difficile à découvrir, qu’une marque sur le corps des Sorciers, pour les convaincre de maléfice.</p>
        <p>Il a vu que dans la nature toutes les choses qui sont rangées auec un si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">bel</term> ordre y sont toutes nécessaires, mais diversement ; les unes pour l’utilité, les autres pour la beauté et l’ornement, et d’aucunes pour le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. Dans la societé civile et dans une République qui est un assemblage de plusieurs hommes, il s’en trouve pareillement dont l’utilité est <pb n="5"></pb> considérable, d’autres servent de lustre et à l’ornement, et d’autres sont pour le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et la récréation, et dans cette considération qu’ils sont tous nécessaires ; il n’y en a pas un, à son avis, qui soit <term type="Morale_Négative" rend="Méprisable">méprisable</term>. Que si vous rejetez de la République ceux qui exercent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il faudra en même temps bannir les Parfumeurs, les Musiciens, et les Poètes, qui semblent aussi peu nécessaires ; et même il arrive ordinairement que les parties les plus nécéssaires sont celles qui paraissent le moins, et celles qui sont pour la nécessité sont moins honorées que celles qui sont pour l’ornement ou pour la volupté, comme les Boulangers sont moins estimés que les Pâtissiers, et les Laboureurs que les Orfèvres. Entre lesquelles conditions si on en voulait choisir quelques-unes <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocentes</term></term> et exemptes de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, ce serait des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, des Jardiniers, et des Laboureurs : car y a-t-il personne au monde qui n’envie la condition paisible et tranquille de ces gens qui vivent innocemment de leur labeur, les uns apportant leurs choux, leurs arbres, et leurs fleurs aux Halles où à la vallée de Misère, et les autres sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, le travail des plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> plumes. Tellement qu’on peut appeller maintenant le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, le Trône de la poésie <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term> et de la délicatesse des <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> vers. Qui pourrait donc s’imaginer qu’à cette condition où il paraît quelque innocence et rayon de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, il y eût quelque <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> attachée ? Que si en ce temps où on ne fait état que de ceux qui en ont, quelqu’un eût vu Cratès jeter ses pistoles dans la mer, l’eût il pas estimé un fol et un <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term><note resp="editor">[NDE] Cratès est un philosophe cynique ancien et un <term type="Religion" rend="Disciple">disciple</term> de <term type="Autorité" rend="Diogène">Diogène</term> de Sinope. L’anecdote ici est un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>-commun tiré, entre autres, de <term type="Autorité" rend="Diogène">Diogène</term> Laërce, <hi rend="i">Vies et <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrines</term> des philosophes illustres</hi>, VI, 87.</note> ? Qui n’eût blâmé <term type="Autorité" rend="Diogène">Diogène</term> dans son tonneau qui lui servait de maison roulante, et cependant c’était une marque de <pb n="6"></pb> sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et de sa Philosophie. Il y a ainsi beaucoup de choses difformes dans l’opinion, qui sont tout autres en effet et fort éloignées des <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term> qualités qu’on leur donne. Mais quand on trouverait quelque chose à redire dans cet exercice, y a-t-il condition au monde qui soit exempte de <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> ?</p>
        <p>Si c’était une chose si <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> et <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, les Républiques les mieux policées en permettraient-elles l’exercice ? Qui ne sait jusques-à quel degré est montée la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> et les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> ? c’est dans ces <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> que ces hommes trouvaient le charme de leurs ennuis, s’en servant aussi quelquefois comme d’un échelon pour arriver aux grandes <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> en gagnant les volontés du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> par ce moyen. Aussi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> à la prendre dans les bornes de l’innocence et de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> est une nue <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> des histoires passées ; et en ce sens elle n’a aucune difformité : au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> elle peut ce semble, autant exciter à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> les esprits bien faits, comme la trompette guerrière émouvait le courage d’Alexandre.</p>
        <p>Que si quelques <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> semblent avoir été un peu sévères à ceux qui exercent cet art, il faut croire que ces <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> en ont voulu condamner l’abus et non pas l’usage : et à le prendre à la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> le mot de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> n’est point exprimé dans ces <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>. Et qui voudrait si mal penser de ces sages <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, ces grands Politiques qui bâtissaient des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> pour conserver leur République, que de croire qu’ils eussent voulu flétrir d’aucune note d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> des personnes qui ne sont pas moins nécessaires aux autres que le Soleil l’est aux fleurs, et le sel à la vie. Mais qui pénétrera plus avant dans l’intention de la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>, on verra que c’est par un intérêt <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et une raison d’État <pb n="7"></pb> qu’on a été contraint de coucher en tels et tels termes cette <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>.</p>
        <p>Les premiers <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> de Rome s’étaient trouvés assez souvent parmi les troupes de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> pour leur <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ; et à leur exemple il n’y a point de doute que les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> des meilleures et plus <term type="Société" rend="Noble">nobles</term> <term type="Société" rend="Famille">familles</term> eussent embrassé cette condition, si par le frein des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> on n’eût su dextrement arrêter la violence de cette inclination qui les y poussait, aussi bien qu’elle en pousserait encore beaucoup de notre temps, qui au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de s’occuper aux grandes et héroïques actions, où leur <term type="Société" rend="Noblesse">noblesse</term> les destine, les ferait passer leurs meilleures années dans la douceur de cette vie voluptueuse. Et comme autrefois après que l’on eût fait plusieurs <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, pour arrêter le désespoir des <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierges</term></term> Milésiennes, qui se précipitaient à la mort, voyant qu’on n’en pouvait venir à bout : Les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> s’avisèrent de publier un Edit, qui déclarait <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> ces <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> et les exposait à la peine d’une <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term> nudité après leur mort<note resp="editor"> [NDE] <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term>, <hi rend="i"><term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">Vertueux</term> faicts des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, Des Milesiennes</hi> ; Aulu-Gelle, <hi rend="i">Nuits attiques</hi>, XV, 11 ; Érasme, <hi rend="i">Éloge de la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term></hi> ; Montaigne, <hi rend="i">Essais</hi>, II, 3, 354. </note>. Aussi ceux qui ont publié la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> contre les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, voyant que cette <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> n’était pas une barrière assez forte pour divertir les jeunes hommes de cet exercice, pour maintenir leur premier jugement, ils ont voulu rendre <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> des <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> et des <term type="Affect" rend="Dignité">dignités</term> ceux qui mépriseraient leurs Ordonnances. De dire maintenant que cette incapacité de parvenir aux <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> de la République, soit une marque d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> : Cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> est frivole, puisque ceux qui sont ignorants, ou d’une basse condition sont de la même façon <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> ? Qui voudrait soutenir qu’un laboureur, ou un jardinier fussent dans le déshonneur, d’autant qu’ils ne pourraient se voir dans un emploi considérable ? D’ailleurs on a vu <pb n="8"></pb> que ce serait faire tort au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> que de le priver de ces personnes, principalement quand elles excellent dans leur métier, si on les admettait à des <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> où elles réussiraient moins. Ceux qui considèreront et pèseront mûrement ces raisons pourront supposer aussi que comme plusieurs <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> dans la suite des siècles ont été abrogées et ont perdu leur vigueur, celle que les adversaires de GUILLOT-GORJU objectent, peut avoir perdu sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et sa force.</p>
        <p>D’alléguer ici l’opinion de <term type="Autorité" rend="Platon"><term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term></term>, GUILLOT-GORJU qui a lu ses livres aussi bien que d’autres, dit et soutient que c’est alléguer la turpitude de cet Auteur ; et par conséquent non recevable. Que s’il a banni de sa République le divin <term type="Autorité" rend="Homère"><term type="Autorité" rend="Homère">Homère</term></term> des vers duquel il avait emprunté, pour ne pas dire dérobé, la sublimité de son style : faut-il s’étonner qu’il ait<note resp="editor">[NDE] Modification de la forme originale : « s’il auroit voulu ».</note> voulu chasser en même temps les Musiciens, et les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui ont un perpétuel commerce avec la divine Poésie ? Mais il a fait paraître qu’il était meilleur Philosophe que sage et prudent Politique, voulant introduire la communauté des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> dans sa République ; laquelle opinion a été condamnée universellement de tous les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> comme <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> au bien <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>. Qui pourrait maintenant prendre pied sur ses autres opinions après une si monstrueuse proposition ? aussi tout compté et tout rabattu n’étaient-ce que de pures imaginations pour une République en Idée. Bannir les Comediens de la vie civile et commune, ce serait ôter les histoires des livres, les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> du monde, la foire <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Germain du cours de l’année, les confitures des galeries de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, et le Gros-Guillaume de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> même. En un mot, ce serait faire un affront à la <pb n="9"></pb> nature qui nous inspire insensiblement ces desseins. Ne voit-on pas que la Philosophie des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> sont les Fables d’<term type="Acteur" rend="Esope">Esope</term> ? Que les Maîtres dans les Académies de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, jettent sans y penser des semences dans l’esprit de la jeunesse de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ? Que pour les inciter aux actions généreuses et <term type="Qualité_Positive" rend="Hardi">hardies</term> on leur fait apprendre des rôles de vers pour les <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> puis après aux yeux du monde ? Et y a-t-il <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Société" rend="Mère">mère</term> qui n’ait joué la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> en son temps, et qui ne la désirât encore jouer, voyant la mignardise et gentillesse d’un Bellerose, de <term type="Femme" rend="Mademoiselle">Mademoiselle</term> Beaupré, <term type="Femme" rend="Mademoiselle">Mademoiselle</term> Valliot, et des autres<note resp="editor">[NDE] <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Le Messier, dit Bellerose, était l’acteur principal de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> entre 1630 et 1660, et avait épousé <term type="Autorité" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole"><term type="Auteur" rend="Nicole">Nicole</term></term></term> Gassot, dite <term type="Femme" rend="Mademoiselle">Mademoiselle</term> Bellerose ; Elisabeth Dispanet, <term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term> Valliot, forma avec son mari Jean Valliot une association avec les <term type="Acteur" rend="Farceur">farceurs</term> le 7 avril 1625 ; voir Alan Howe, <hi rend="i">Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> professionnel à Paris, 1600-1649</hi>, Paris, 2000, p. 79-80 et 270-271. Guillot-Gorju épousa par la suite Gabrielle Le Messier, sœur de Bellerose (contrat du 26 octobre 1636).</note> ? La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’étant donc <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> de soi, qui la voudra blâmer et la traiter plus rigoureusement que les Philosophes Moraux qui l’ont mise au nombre des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> légitimes et des voluptés <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocentes</term></term>, comme la peinture, la sculpture et la musique ?</p>
        <p>Que si on veut fonder ce déshonneur sur le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> engendre naturellement, c’est ne connaître pas l’essence du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et très mal raisonner : car GUILLOT-GORJU au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> soutient que c’est le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qui rend la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> et louable, sans lequel elle n’auroit rien pour la distinguer des actions pénibles et <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>. Il n’appartient qu’aux renfrognés Stoïciens à défendre l’autre opinion, encore faudrait-il qu’ils fussent entourés des objets de la <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qui les faisait blêmir et démentir le plus souvent leur orgueilleuse Philosophie. Il n’y a rien de si conforme au naturel de l’homme que le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, et encore qu’un chacun le nie, on est contraint à la fin de l’avouer, ainsi que ce Berger dans <term type="Acteur" rend="Esope">Esope</term>, lequel n’osant dire au Lion l’endroit du bois où s’était cachée la Biche, lui montrait du doigt. De même encore que quelques-uns <pb n="10"></pb> accusent la volupté, ils laissent volontiers charmer leurs esprits aux <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> et aux voluptés.</p>
        <p>Les autres choses que l’homme fait c’est l’art ou l’expérience qui lui ont appris ; mais le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> est plus ancien que tout cela, la nature en est seule la <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term>, et l’a enseigné aux animaux pour le soutien de leur vie : c’est pourquoi il naît avec nous et n’est jamais <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> que quand il passe les bornes que la nature lui a prescrites. En cela on peut connaître la perversité de l’homme qui applique les meilleures choses en des <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> usages. La raison est une chose fort excellente, mais elle devient <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> quand les hommes en abusent aussi bien que de la volupté. De dire que le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> nous est commun avec les animaux, cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> est <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> ; car le Soleil est-il moins <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> pour être commun à tout le monde, et les Eaux sont-elles moins <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> pour être divisées en plusieurs endroits de la terre ?</p>
        <p>De cette raison GUILLOT-GORJU passe à une autre, et dit que puisque les animaux recherchent le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> avec tant de contention et d’ardeur, on peut conclure que c’est un bien <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term> à leur nature : C’est pourquoi les Philosophes dans la division du Bien en ont fait de trois sortes : à savoir, un bien <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, un <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, et un délectable : ou pour mieux dire, ce n’est qu’un même bien, qui a trois faces comme un corps naturel, trois dimensions lesquelles ne se peuvent séparer l’une de l’autre. Pour preuve de ceci, on peut alléguer ce qu’allèguent les Médecins, que la nature pour l’utilité de ses opérations dans le corps de l’animal, y a tellement attaché le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que l’un ne se trouve jamais sans l’autre. Sur ce fondement qui doutera que le Gros-Guillaume ne prenne une incroyable volupté mêlée d’utilité <pb n="11"></pb> à vider une bouteille ? Pour les actions <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> et de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, qui les pratiquerait jamais sans le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qui se trouve dans la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. On n’entreprend point un travail en tant que travail, et cela est tellement vrai que l’homme ne peut pas longtemps agir, en quelque condition qu’il se rencontre, sans être diverti et récréé par une nouvelle délectation.</p>
        <p>Ce qui ne s’observe pas seulement dans la nature de l’homme et dans ses actions, mais aussi dans ses discours : De là est venu que l’Eloquence pour persuader avec plus de force, a mêlé parmi ses préceptes celui de la délectation : c’est ce point qui assaisonne les autres, c’est lui qui donne jour à la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> et aux raisons, et de l’activité aux mouvements. Mais outre cet avantage les anciens Orateurs n’en sont pas demeurés là, car ils ont soigneusement recherché les endroits de leurs harangues où ils pouvaient mêler une <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> raillerie pour relâcher de la sévérité des <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term>. Ils ont même donné des règles pour exciter le Ris. <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> n’est-il pas tout plein de ces joyeuses rencontres, et ne confesse-t-il pas d’avoir formé son action même sur les actions de ceux qui étaient <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> en la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ? Et qui voudrait blâmer la <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> de la profession des Orateurs, d’autant qu’ils savent prudemment récréer les esprits des <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> ? Et qui oserait estimer les Clercs du Palais gens de peu d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> pour <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> la cause grasse, la veille du premier Mercredi de Carême<note resp="editor">[NDE] Il s’agit de <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> <term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffons</term> donnés par les clercs du Palais le mardi gras. <hi rend="i">Dictionnaire de L’Académie <term type="Nationalité" rend="Français">française</term></hi> (1694) : « On appelait autrefois, <hi rend="i">Cause grasse</hi>, Une cause que les Clercs du Palais choisissaient ou inventaient pour plaider entre eux aux jours gras, et dont le sujet était un peu libre et licentieux ».</note> ?</p>
        <p>Pour ce qui est de la lecture, elle est ennuyeuse si elle n’est diversifiée : par exemple, si les <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term> lisent les livres de <hi rend="i">L’Astrée</hi>, les discours <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> d’un Sylvandre leur sembleraient-ils pas dégoûtants sans les naïvetés d’un Hylas ?</p>
        <p>Que deviendrait enfin cette propriété de rire <pb n="12"></pb> qui se retrouve en l’homme à la distinction des autres animaux, s’il ne se rencontrait quelque objet légitime pour donner exercice à cette puissance : C’est selon l’avis de GUILLOT-GORJU pour cette raison que nous estimons fous et <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensés</term> ceux qui rient pour rien et sans aucun sujet légitime : Si on veut donc condamner le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il faut aussi <term type="Morale_Négative" rend="Désapprouver">désapprouver</term> le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> du Cours, des promenades, du récit gracieux des Histoires, de la Musique, des Tableaux et mille autres récréations qui ont été inventées, pour assaisonner les actions de la vie. En un mot il faut détruire la Nature dans tous les ouvrages de laquelle il se rencontre quelque image de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et de volupté.</p>
        <p>Mais quand on considérera les personnes à qui les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> s’étudient davantage de donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> : je m’assure que le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> emportera sur l’esprit de ces Critiques ce que la raison n’y aura pu gagner. Ils sont la plupart du temps appelés pour divertir les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term>, et les Seigneurs de leurs <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> occupations : dont les délices, comme disait un <term type="Autorité" rend="Duc">Duc</term> de Florence, sont plus à estimer que le travail de leurs sujects, et dont les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> et <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> nous doivent être aussi précieux que leur personne nous est chère. De dire que la présence des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> suspend pour quelque temps leur déshonneur, n’est-ce pas une subtilité trop injuste et calomnieuse ? Car encore que les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> donnent et ôtent la <term type="Société" rend="Noblesse">noblesse</term> quand il leur plait, est-ce pas comme qui dirait qu’une laide <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> en présence des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> et des <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> serait <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term>, et qu’au sortir de là elle reprendrait sa première laideur ? Que s’ils donnent ensuite la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> au <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, c’est un effet de leur courtoisie qu’ils ne refusent à personne.</p>
        <p>Peut-être les adversaires de GUILLOT-GORJU <pb n="13"></pb> désespérés de pouvoir mordre là-dessus non plus que sur le verre se prendront à l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> reçoivent, comme un juste <term type="Economie" rend="Salaire">salaire</term> de leur travail. Mais en ce point ils se condamneront eux-mêmes. Y a-t-il personne au monde qui fasse rien pour rien, et qui soit excité à travailler s’il n’est alléché par le <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> ? Et si cette opinion avait <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, y a-t-il condition qui pût s’exempter de cette tache ? Tout travail mérite récompense ; et qui ne voit qu’il faudrait détruire le commerce, si les choses se donnaient pour rien : au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, il faudrait avouer que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> seraient <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, s’ils prenaient votre <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> sans vous donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, ou s’ils vous donnaient du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> pour rien, qui ne les estimerait gens pleins de grand loisir ? Que si la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> fait vivre selon la <term type="Religion" rend="Confession">confession</term> de tous ceux qui viennent à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et au rapport des plus experts médecins : pouvez-vous trop payer cette médecine si <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> que vous prenez sans dégoût et sans peine ? Mais on commence à découvrir que cette calomnie, dont on tâche de noircir la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’est fondée que sur un intérêt et non sur aucune vérité : Car je m’assure qu’il n’y aurait pas un qui ne louât les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> s’ils n’étaient point obligés de mettre la main à la bourse à l’entrée de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> ; sans aucune exaction pourtant de la part des portiers : car où est le premier Sergent qu’on ait envoyé à aucune personne pour se faire payer ?</p>
        <p>Pour les <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term>, on ne croit pas qu’elles se puissent plaindre, puisque la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne leur coûte rien d’ordinaire, non plus que les boîtes de confitures que leurs adorateurs épargnent aussi peu que l’eau de la rivière. La douce violence qu’elles souffrent de ne pouvoir rire autant qu’elles voudroient <pb n="14"></pb> est le seul mal qu’elles peuvent objecter aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>. D’ailleurs, y a-t-il <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> que l’on donne avec moins de regret ? après-dînée qu’on <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> mieux employée ? Et qui est-ce dans son âme qui soupçonne le moindre déshonneur parmi une troupe si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term>, voyant les merveilles de leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. Il paraît aussi que cette opinion est seulement dans l’esprit du vulgaire comme une maladie épidémique : car pour les Grands ils ne se contentent pas de payer au double les loges, mais ils leur font outre plus de très grands présents estimant ne pouvoir trop récompenser un si <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> travail.</p>
        <p>Après avoir porté cette botte franche que les adversaires de GUILLOT-GORJU ne peuvent parer, il triomphe ici en un mot du reste de leurs <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> raisons, alléguant que si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’était suivie d’une <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term>, elle serait plus tolérable. Mais au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’était assaisonnée de cet accessoire, ce serait une viande sans sauce, et un Gros-Guillaume sans farine<note resp="editor">[NDE] Gros-Guillaume était un enfariné.</note> étant plutôt une étude qu’un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>. Il y a non seulement des <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> indifférentes, mais <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> ; et si on demande combien il y a de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, on peut répondre qu’il y en a autant que d’actions <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> parmi les hommes : que si ce qui suit la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> peut être plus proprement appelé le tableau des actions humaines, si par hasard on y représente quelque chose qui choque la modestie, combien les actions en effet sont-elles plus <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuses</term>, dont les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ne sont que le tableau ? Et GUILLOT-GORJU s’en rapporte à ses critiques, savoir s’ils croiraient à la foi de Gros-Guillaume lorsqu’il s’excuserait de leur faire une <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term>, et s’ils tiendraient leur <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> bien employé s’ils n’étaient servis de ce plat à la fin pour la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> bouche, qui est proprement après une ample collation, une boîte de dragées ou de <pb n="15"></pb> confiture. Que s’il y a quelque chose de <term type="Morale_Négative" rend="Licencieux">licencieux</term> dans son action il se soumet à la censure des <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term>, dont il respectera toujours les yeux aussi bien que les oreilles. Mais comme ces hypocondriaques ne savent à quoi se prendre ni de quel bois faire flèche, ils estiment que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est cause de plusieurs <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term>. Et qui commet ces <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term>, sinon les insolents qui s’y trouvent, et les ennemis des <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> actions ? Et pourquoi blâmez-vous les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> des fautes que vous faites ? Dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> les plus <term type="Société" rend="Auguste">augustes</term> s’y peut-il pas rencontrer des <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> de cette nature, y a-t-il assemblée <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> où il ne se trouve un mélange de brouillons avec des <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens ? Cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> aurait pu être faite voirement avec plus de raison que maintenant, quand elle serait de valeur. Autrefois les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> n’étant pas si parfaits et excellents dans leur art, ils ne tenaient pas les yeux et les oreilles des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> attachés, ce qui était cause qu’on se divertissait quelquefois à autre chose, mais la modestie est si grande à présent, et on est tellement ravi des <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> pensées et de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> conceptions de la poésie que chacun se tient dans sa loge, comme des statues dans leur niches, et les <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term> y sont si retenues, que c’est tout ce que peut faire le Gros-Guillaume que leur apprêter à rire.</p>
        <p>Si le Soleil attire à soi les vapeurs et exhalaisons de la terre ce n’est à dessein de former des tonnerres et des tempêtes dans la moyenne région de l’air. Aussi l’intention des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> vous attirant en ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, est pour vous y donner un <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, car ils sont les plus fâchés quand il se fait du bruit, pour preuve de ceci c’est que si vous les vouliez croire jamais vous n’y ameneriez vos laquais, et jamais il n’y entrerait de passe-volants<note resp="editor">[NDE] Passe-volant : <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">Faux</term> soldat à qui on faisait faire la revue sans qu’il soit enrôlé. </note>. Est-ce à dire que si dans le Heaume, la Grosse Teste ou les Trois Maillets<note resp="editor">[NDE] Il s’agit de <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> cabarets parisiens. </note>, <pb n="16"></pb> quelqu’un abuse du vin que Paumier ou Gros-Guillaume n’en doive jamais boire ? Que si quelque insolent se fait paraître durant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qu’on ne doive jamais venir à l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> ?</p>
        <p>Au reste GUILLOT-GORJU demande s’il y a <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> au monde d’où on sorte plus content ? Aussi ceux qui tiennent l’affirmative n’ont pu persuader leur opinion qu’à quelques intéressés, qui dans la foule ou les brouilleries ont perdu le castor, et quelquefois la pane, mais les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> en sont les plus fâchés, car ils savent bien que ces gens après des pertes si sensibles ne viennent de deux ans à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ni à l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, dont l’approche leur a été si funeste : et il est aussi rare maintenant que les éclipses qu’on y laisse autre chose que l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> qu’on demande à la porte.</p>
        <p>Où est donc cette <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> dont on s’efforce de charger GUILLOT-GORJU ? Et s’il y en a comme quelques-uns tâchent à le montrer comment l’ose-t-on dire sans avoir <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> de participer à cette <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> ? Quelle perversité n’est-ce point, dit un grand personnage, d’aimer ceux que l’on condamne, de mépriser ceux que l’on applaudit, d’adorer l’ouvrage dont on <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> l’<term type="Société" rend="Ouvrier">ouvrier</term> ? Quel jugement de travers est celui-là qu’un homme soit déshonoré par les mêmes moyens qui lui acquièrent des louanges ? Aussi GUILLOT-GORJU <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> que l’ayant vu vous perdrez la mémoire du défunt, et cette opinion plutôt que les <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term> ne perdront leurs <term type="Passion" rend="Amour">amours</term>, et le Gros-Guillaume ses gouttes ; mais il ne se soucie pas que vous la perdiez ou non, pourvu que vous ne perdiez point l’envie de venir à l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, où il attend tous ses critiques, vos <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term>, et votre <term type="Economie" rend="Argent">argent</term> qu’il ne refusera jamais venant de mains si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> et si libérales.</p>
        <label rend="center">FIN</label>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>