<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="la-mare_traite-police_1705" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité de la police</title>
        <author key="La Mare, Nicolas de (1639-1723)">La Mare, Nicolas de</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
          </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"></date>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>La Mare, Nicolas de</author>,
          <title>Traité de la police où l'on trouvera l'Histoire de son établissement, les fonctions et les prérogatives de ses magistrats, toutes les lois et tous les règlements qui la concernent</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>Jean et Pierre Cot</publisher>,
          <date>1705</date>,
          <biblScope>p. 433-445</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1705"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="la-mare_traite-police_1705_1">
        <head>Traité de la police</head>
        <label><pb n="433"></pb>TITRE III.<lb></lb><hi rend="i">Des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>.</hi></label>
        <div type="chapter" xml:id="la-mare_traite-police_1705_2">
          <head>CHAPITRE PREMIER.<lb></lb><hi rend="i">Des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> anciens, leur origine, leur division, leurs <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term>, et les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term> qui ont été faites pour les réformer.</hi></head>
          <p>Tous<note resp="author" place="margin"><p>Onuphr. Panvin. de ludis sæcul. Julius Cæsar Scaliger in 1. lib. poéticis. Hier. Mercurial. in art. gymnastica, et variis lectio. Cicer. lib. 2. de Leg Polid Virgil. l. 1. c. 10. et 11. Rosin. Roman. antiq. l. 5. de ludis.</p></note> les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> des Anciens étaient divisés en <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, θεατείκοι, et en <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> gymnastiques, γυμναϛιχοι ; ou selon les Latins en <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> qui se représentent sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, ou qui s’exercent dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, <hi rend="i">scenici</hi>, et <hi rend="i">circenses</hi>, ce qui revient à la même signification du <term type="Nationalité" rend="Grec">Grec</term>. Ils subdivisaient ensuite les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, <term type="Acteur" rend="Mime">Mimes</term> et <term type="Spectacle" rend="Pantomime">Pantomimes</term> ; et les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term> en <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> de différentes espèces, <term type="Guerre" rend="Lutte">luttes</term>, courses à pied, à cheval ou dans des chars, et en autres exercices du corps, soit par des personnes libres, ou par des Gladiateurs, et quelquefois par ceux-ci contre les bêtes féroces.</p>
          <p>La<note resp="author" place="margin"><p>Ante Christ. 1308.</p></note> <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> fut inventée par Icace qui régnait dans l’Attique vers l’an du Monde 2700. Ce n’était originairement qu’un poème que l’on chantait en dansant en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>, et après lui avoir immolé un bouc. Les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> choisirent cet animal pour victime, parce qu’il fait un fort grand dégât des vignes, qui étaient selon eux sous la protection de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>. Ce poème et ce <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> furent nommés Tragodie, et depuis par adoucissement <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, de ces deux mots, τράγος, bouc, et ὠδὴ <term type="Musique" rend="Chanson">chanson</term>. Les Athéniens y ajoutèrent des chœurs de musique et des <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> réglées. <term type="Autorité" rend="Thespis">Thespis</term><note resp="author" place="margin"><p>Ant. Ch. 524.</p></note> y introduisit un Acteur vers l’an du Monde 3530. et quelques-autres depuis les augmentèrent jusqu’à trois. Ceux-ci mêlèrent au chant et aux <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> les récits d’actions héroïques, tirés de l’Histoire ou de la Fable : tout cela se fit d’abord sans beaucoup d’appareil et sans qu’aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> y fut singulièrement destiné. Les Athéniens furent les premiers qui inventèrent la commodité du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> et la pompe des décorations, qui rendirent l’action beaucoup plus commode et plus <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifique</term>. La <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> se perfectionna toujours de plus en plus ; on lui donna des règles, et la principale fut de n’y admettre que des personnages distingués par leur rang, leur <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et par la triste et funeste fin de leur aventure, ou de leur vie.</p>
          <p>La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> nous vient aussi des <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> : Jules <term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term> Scaliger, et quelques-autres l’estiment plus ancienne que la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, et d’autres au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, qu’elle est plus nouvelle. C’est une pièce de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> où l’on représente les actions du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> et les événements ordinaires de la vie commune. Elle eut encore de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> commencements que la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> ; ce ne furent d’abord que des <term type="Musique" rend="Chanson">chansons</term> pleines de railleries et de médisances, qui se chantaient dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term> des Bourgs et des Villages. Le nom de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qui lui fut donné, et qu’elle porte encore aujourd’hui, nous marque assez cette origine. Il fut composé de ces deux mots, κώμη, Village ; ὠδὴ, <term type="Musique" rend="Chanson">chanson</term>. L’on y ajouta bientôt des Acteurs, et alors la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> eut ses personnages, et ses sujets déterminés ainsi que la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>.</p>
          <p>Les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> ont varié trois fois dans leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> comiques ; ce qui a distingué leurs <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> en vieille, moyenne et nouvelle.</p>
          <p>Dans les vieilles <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, en reprenant les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, ils apostrophaient les personnes et les appelaient par leur nom, sans aucun <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term>. Eupolis, Cratinus et Aristophane s’étaient rendus formidables par cette méthode. Ils reprenaient avec une entière liberté, dit <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term>, tous ceux qui méritaient d’être notés pour leurs malices, leurs rapines, leurs débauches, et leurs autres <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>. Cette manière de dire les vérités était assez du goût du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, et n’était pas désagréable à la plus grande partie des personnes de qualité. On s’en lassa néanmoins par le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> et les animosités que cela causait. Alcibiade fit publier dans Athènes une Ordonnance vers l’an du Monde 3647. avant J.C. 407. qui défendit à tous Poètes de nommer les personnes dans leurs pièces comiques.</p>
          <p>Cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> donna naissance à l’autre espèce de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> que l’on a nommée moyenne ; elle consistait à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> des actions véritables sans nommer les personnes. Ce fut le même Aristophane qui l’inventa : Philémon, <term type="Autorité" rend="Platon"><term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term></term> le Comique, et plusieurs autres à son imitation prirent cet <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> milieu entre la sévérité de nommer les coupables, et la complaisance de dissimuler les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> ; il y avait encore beaucoup à redire à cette méthode : tous ceux qui avaient eu part à l’action véritable qui était représentée, ne laissaient pas de s’en offenser quoiqu’ils ne fussent point nommés. Il arrivait même souvent que la malignité qui accompagne toujours la satyre, les indiquait par des portraits si vifs et si naturels, qu’il était presque impossible de les méconnaître. Cela donna <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> à une seconde réforme de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui consistait à n’y <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> que des sujets feints et sous des noms inventés. Ménandre en fut l’Auteur, ou du moins celui qui la mit en crédit par son habileté à y réussir. Ce fut celle-ci qu’ils nommèrent <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> nouvelle, et dont ils conservèrent l’usage.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Plut. Sympos. l. 7. Athen. l. 1. et 11. Lucian. de Pantomim.</p></note> <term type="Acteur" rend="Mime">Mimes</term> étaient certains <term type="Acteur" rend="Bouffon">Bouffons</term> qui divertissaient le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> dans les maisons particulières, ou en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, par des postures ridicules. <pb n="434"></pb>Les plus habiles d’entr’eux avaient aussi l’adresse d’exprimer par des gesticulations ingénieuses du corps, des doigts et des yeux, les principales actions d’une <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Ceux qui excellaient dans cette Profession furent nommés <term type="Spectacle" rend="Pantomime">Pantomimes</term>, de ces deux mots παντὸ, tout, μϊμος, imitateur. Ils paraissaient quelquefois sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> dans les <term type="Spectacle" rend="Intermèdes">intermèdes</term>, pour divertir et amuser le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, pendant que les Acteurs se reposaient ; et ils jouaient une espèce de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> muette, représentant par leurs <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> ce qui se devait jouer dans l’Acte suivant.</p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Buleng. dans son <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Spon. recherches curieuses d’antiq.</p></note> avaient aussi des <term type="Acteur" rend="Danseur">Danseurs</term> de corde qu’ils nommaient Schœnobates, de χοίνος, corde, et βάτης, qui dans la composition signifie celui qui marche. Ceux-ci exerçaient leur art de quatre différentes manières. Les premiers voltigeaient autour d’une corde, comme une roue autour de son essieu, et s’y suspendaient par les pieds ou par le cou : les seconds y volaient de haut en bas, appuyés sur l’estomac, ayant les bras et les jambes étendus. Les troisièmes couraient sur la corde tendue en droite ligne, ou de haut en bas : les derniers enfin non seulement marchaient sur une corde, mais ils y faisaient aussi des sauts <term type="Morale_Négative" rend="Périlleuse">périlleux</term>, et plusieurs autres tours de subtilité du corps.</p>
          <p>Tous ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> passèrent de la Grèce en Italie, mais en différents temps. Les Gymnastiques y furent apportés par Enée, lorsqu’il s’y établit avec sa Colonie de Troyens fugitifs. Romulus les augmenta, et Tarquin l’ancien fit construire le grand <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term> pour les <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> plus commodément, et avec plus de magnificence. Les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> moins conformes à l’humeur austère et martiale des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> n’y furent admis que l’an 389. de la fondation de Rome. Une peste qui ravageait alors l’Italie en fournit l’occasion. Ces <term type="Société" rend="Peuple">Peuples</term> idolâtres et superstitieux jusqu’à l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>, crurent qu’en représentant ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de leurs fausses <term type="Religion" rend="Divinité">Divinités</term>, cela les appaiserait, et ferait cesser le fléau.</p>
          <p>Les uns et les autres firent des progrès à proportion que l’Etat devint plus florissant ; ils en instituèrent en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de Jupiter, d’<term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>, de Neptune, de Mars, de Cérès, de Cybèle, de Flore et de leurs autres principales <term type="Religion" rend="Divinité">Divinités</term>. Les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> en faisaient <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> avant que d’entreprendre une <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, ou en action de grâces d’une bataille gagnée, ou de quelqu’autre événement <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term>. Ils en célébraient la dernière année de chacun des siècles. Les Grands et les riches en donnaient aux pompes funèbres de leurs parents, dans cette pensée, que le sang de leurs Esclaves gladiateurs qu’ils y faisaient répandre, et la vie que ces malheureux y perdaient, étaient autant de <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> aux Mânes des défunts. Il y en eut enfin qui n’avaient d’autre objet que l’exercice du corps et le pur <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>.</p>
          <p>Ainsi après avoir divisé leurs <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> selon leur matière, en <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> et <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> : ils les divisèrent ensuite par rapport à leur fin, en <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term>, <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> votifs, <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> funèbres et <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. <hi rend="i">Inter ludos sacros, votivos, funebres et ludicros.</hi></p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Plut. des <term type="Economie" rend="Quest">quest</term>. <term type="Nationalité" rend="Romain">Romain</term>. Suet. in Domit. c. 7. Plin. Panegy. Isid de Sevill. l. 38. des orig. c. 48.</p></note> conservèrent aussi l’usage des <term type="Acteur" rend="Mime">Mimes</term> et des <term type="Spectacle" rend="Pantomime">Pantomimes</term> sous ces mêmes noms <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>, et celui des <term type="Acteur" rend="Danseur">Danseurs</term> de corde qu’ils nommèrent, <hi rend="i">Funambuli</hi>, de <hi rend="i">funis</hi> corde, et <hi rend="i">ambulo</hi> je marche ; et ils ajoutèrent enfin à tous ceux-ci les <term type="Acteur" rend="Histrion">Histrions</term>, qui joignaient des récits de vive voix aux postures et aux gesticulations des <term type="Acteur" rend="Mime">Mimes</term> : ce nom fut donné à ces derniers, selon quelques-uns, parce qu’ils étaient venus de l’Histrie, ou selon d’autres, dont <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term> est du nombre, parce que celui qui inventa cette sorte de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> se nommait Hista, et qu’il fit passer son nom à tous ceux de sa profession.</p>
          <p>Quoique par une <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreuse</term> ces Anciens engagés dans l’erreur du <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term>, fissent entrer la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> dans tous ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, ils ne s’y comportaient pas néanmoins avec plus de sagesse, d’humanité et de modestie ; les nudités, les paroles et les postures <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, l’effusion du sang des Acteurs, la perte de leur vie, les cruels <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> contre les bêtes féroces en faisaient souvent les principales circonstances, et selon eux les plus grands agréments.</p>
          <p>Aussi<note resp="author" place="margin"><p>Plut. de glor. Athen. Id. in Peric. Idem de instit. Lacon. Arist. Polit. l. 7 c. 17. Cicer. pro Quint. Idem de Rep. l. 4. Tit. Liv. l. 24. c. 24. Herodian. in Heliogabal. Tertul. de spectacul. S. Chrysost. homil. passim. S. Isidor. Damiet. Ep. 3. et 5. de discip. Eccles.</p></note> les plus sages des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> condamnaient-ils ces <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> outrés, et par leur exemple aussi bien que par leurs paroles, ils portaient leurs Concitoyens à s’éloigner de ces cruels et de ces funestes <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>. Les Lacédémoniens par ces considérations en abolirent même totalement l’usage dans leur République.</p>
          <p>Depuis la naissance du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> et ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> se trouvèrent encore beaucoup moins compatibles avec la sainteté de notre <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> et la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de nos mœurs. Une abolition totale aurait été néanmoins difficile et peut-être dangereuse. Les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> qui composaient encore le plus grand nombre du <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term>, auraient eu peine à la souffrir, et cette condescendance que l’on avait pour eux, pouvait être d’ailleurs un attrait pour leur conversion. C’était encore, disait-on, un amusement qui les empêchait de commettre de plus grands <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, et qui les détournait des cabales et des conspirations. Ainsi l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> se contenta d’abord d’en blâmer l’exercice, et d’en découvrir aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> tous les écueils pour les en détourner. Et les <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> ne purent faire autre chose de leur part, que d’en diminuer le nombre et d’en réformer les abus les plus grossiers.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>L. 1. Magist. C. Theod. de Spectac.</p></note> fut dans cet esprit de réduction que <term type="Autorité" rend="Valentinien">Valentinien</term>, Valens, et <term type="Autorité" rend="Gratien">Gratien</term> par une <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> de l’an 372. « ordonnèrent que les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> seraient seulement représentés dans les <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term> où ils avaient été établis d’antiquité, » et défendirent de les transférer en d’autres <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>.</p>
          <p>La présence des <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> autorisait ordinairement la licence et les autres <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> et du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>. Les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> étaient attachés à certains jours des mois, et ces jours tombaient quelquefois au <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term> ; la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> commençait dès le grand matin jusqu’à midi, recommençait après dîner jusqu’à l’entrée de la nuit ; et la licence était toujours beaucoup plus grande à la fin qu’au commencement : les <term type="Economie" rend="Dépense">dépenses</term> enfin y étaient excessives, et c’était à qui en donnerait de plus extraordinaires et de plus <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifiques</term>.</p>
          <p><term type="Autorité" rend="Théodose">Théodose</term>,<note resp="author" place="margin"><p>L. 2. Nullus C. Theod. de spectacul.</p></note> <term type="Autorité" rend="Gratien">Gratien</term> et <term type="Autorité" rend="Valentinien">Valentinien</term> firent cesser tous ces inconvénients par une <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> du 19. Mai de l’an 386. Elle fait défenses à tous <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> de se trouver aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, « soit du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, soit du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, sinon lorsqu’ils seront donnés pour célébrer le jour de la naissance des <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term>, ou celui de leur avènement à l’Empire. Elle leur défend même en ces jours d’y assister l’après-dîner. Elle ordonne que la <term type="Economie" rend="Dépense">dépense</term> en sera réglée par les <term type="Droit" rend="Consul">Consuls</term>, et fait défenses à tous autres <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> d’en connaître. Elle défend enfin d’en <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> aucuns le jour du <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term>, pour ne pas confondre, dit cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, une <term type="Religion" rend="Solennité">solennité</term> toute divine avec <pb n="435"></pb>ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>. »</p>
          <p>Entre<note resp="author" place="margin"><p>L. 1. Clement. C. Th. de Majuma, et ibi Gothofred.</p></note> les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> il y en avait un qu’ils nommaient Majuma, qui était rempli d’obscénités. L’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> Constance le défendit par une <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> dont Libanius et S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> font mention, et que nous n’avons point. <term type="Autorité" rend="Julien">Julien</term> l’Apostat et <term type="Autorité" rend="Valentinien">Valentinien</term> son successeur, pour satisfaire le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term>, en tolérèrent le rétablissement. <term type="Autorité" rend="Théodose">Théodose</term> le souffrit pendant quelque temps, et sur la fin de son règne le défendit. <term type="Autorité" rend="Honorius">Honorius</term> et <term type="Autorité" rend="Arcadius">Arcadius</term> importunés par le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> en ordonnèrent le rétablissement, par une <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> du vingt-quatre Avril 396. mais à « condition de n’y rien <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> qui put blesser la pudeur, ou qui fut en quelque autre manière contre les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs. »</p>
          <p>Le<note resp="author" place="margin"><p>L. 2. Ludius C. Th. de Majuma, et ibi Gothofred.</p></note> purger ainsi de ce qu’il avait de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term>, c’était véritablement l’interdire ; car tout ce qu’il y avait de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sale</term> et de plus <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>, en faisait l’essentiel : il parut néanmoins en <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, mais toujours accompagné de ces mêmes <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term> ; ce qui le fit enfin totalement abolir par une <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> des mêmes <term type="Société" rend="Prince">Princes</term>, du mois d’Octobre 399.</p>
          <p>Par cette même <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, pour ne pas jeter le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> dans la tristesse, par une trop grande austérité sur cette matière des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, <hi rend="i">ne ex nimia harum restrictione tristitia generetur</hi> ; ils permirent la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> des autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, à condition d’en retrancher toutes sortes de licences <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, et aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs.</p>
          <p>La <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> qui interdisait les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> le jour du <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term>, ne faisait aucune mention des <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>, on les y avait sans doute sous-entendues ; quelques-uns prétendirent qu’elles n’y étaient pas comprises ; les Juifs et les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> soutenaient, que du moins à leur égard ces <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term>, qui avaient pour fondement le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>,<note resp="author" place="margin"><p>L. 5. Dominic. C. Th. de spectaculis.</p></note> ne les regardaient point, et s’émancipaient d’y contrevenir ; cela donna <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> à une <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> de <term type="Autorité" rend="Théodose">Théodose</term> le Jeune, et de <term type="Autorité" rend="Valentinien">Valentinien</term> de l’an 425. « Elle porte de nouvelles défenses, de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> aucuns <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, soit du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, soit du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> le jour du <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term>, et y ajoute les jours de Noël, de l’Epiphanie, de Pâques, les cinquante jours d’entre Pâques et la <term type="Religion" rend="Pentecôte">Pentecôte</term>, et les <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> des Apostres, afin, dit cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, qu’en ces <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> jours, le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> n’étant point distrait par des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, put appliquer tout son esprit au service de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Et elle ordonne, que les Juifs et les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> seront soumis à ces dispositions. »</p>
          <p>Enfin<note resp="author" place="margin"><p>Rosin. Rom. ant. l. 5. c. 24.</p></note> Théodoric <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> des Goths s’étant rendu le Maître de l’Italie l’an 493. y abolit les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> cruels, et sanglants du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, tous les autres <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> en ont fait autant dans leurs Etats ; et de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> des Anciens ; il n’est plus resté que ceux du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="la-mare_traite-police_1705_3">
          <head>CHAPITRE II.<lb></lb><hi rend="i">De l’origine des <term type="Acteur" rend="Histrion">Histrions</term>, des Troubadours, des <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term>, et des autres petits <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> qui ont précédé en France l’établissement des grandes pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et des Règlements qui les ont disciplinés.</hi></head>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Aix, Nîmes, Bourges, et quelques autres.</p></note> <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirques</term> et les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">Amphithéâtres</term>, dont on montre encore aujourd’hui les débris dans les principales <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term> de France, qui ont été les premières sous la domination des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, ne laissent aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de douter, qu’après leurs conquêtes des Gaules, ils y établirent tous les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, et tous les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> qui étaient en usage à Rome.</p>
          <p>La décadence de l’Empire, au commencement du cinquième siècle, attira celle de ces mêmes <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, et les ensevelit, pour ainsi dire, sous les ruines des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où ils avaient été autrefois représentés. Les <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> victorieuses des <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, des Bourguignons, et des autres Conquérants, qui en partagèrent les Provinces entr’eux, donnèrent bien d’autres <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> à l’Europe.</p>
          <p>Nos premiers <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> tout occupés à conserver, ou à étendre leurs conquêtes, et à s’affermir sur leur nouveau Trône, plus souvent à la tête de leurs <term type="Guerre" rend="Armée">Armées</term> que dans leurs Palais, négligèrent longtemps les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, qui ne sont ordinairement que les fruits d’une heureuse et parfaite tranquillité.</p>
          <p>De là vient que dans leurs Ordonnances, il n’est fait mention que des seuls <term type="Acteur" rend="Histrion">Histrions</term> ou <term type="Acteur" rend="Farceur">Farceurs</term>, les plus <term type="Morale_Négative" rend="Méprisable">méprisables</term> de tous les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> anciens. Ceux-ci qui n’étaient attachés à aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> permanent, continuèrent à courir le monde, et à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> leurs bouffonneries dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">Places</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term>, ou dans les maisons des particuliers qui les y appelaient pour s’y donner ce <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. Ils ne furent pas longtemps sans abuser de cette liberté ; les obscénités et les insolences qu’ils mêlerent dans leurs récits et dans leurs postures, les rendirent enfin <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term>, et attirèrent également contr’eux l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> de l’une et de l’autre des deux Puissances, la spirituelle et la temporelle.</p>
          <p>Charlemagne<note resp="author" place="margin"><p>Cap. Reg. Fr. tom. 1. col. 229. art. 44.</p></note> par une Ordonnance de l’an 789. les mit au nombre des personnes <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, et auxquelles il n’était pas permis de former aucune accusation en <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term>.</p>
          <p>Les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> de Mayence, de Tours, de Reims, et de Châlon-sur-Saone qui furent tenus l’an 813. défendirent aux <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, aux <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> et aux autres Ecclésiastiques, d’assister à aucuns de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; à peine de suspension, et d’être mis en pénitence.</p>
          <p>Charlemagne<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. add. 3. col. 1163. et 1170.</p></note> autorisa cette disposition par une Ordonnance de la même année ; elle est fondée sur ce motif, que pour se conserver l’âme pure de tous <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, il fallait éviter de voir ou d’entendre les insolences de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> des <term type="Acteur" rend="Histrion">Histrions</term>. <hi rend="i">Histrionum turpium et obscœnorum insolentias jocorum</hi> : c’est ainsi que ce <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> les qualifie.</p>
          <p>Ils furent enfin tellement décriés, que l’usage en était aboli, lorsque Hugues Capet parvint à la Couronne ; du moins nous ne trouvons plus que depuis ce temps il en soit fait aucune mention.</p>
          <p><pb n="436"></pb>A ces <term type="Acteur" rend="Farceur">Farceurs</term> succédèrent les Trouvères ou Troubadours ; les Conteours et les Jugleours ; ces noms nous en découvrent assez l’origine, quand l’histoire serait demeurée sur cela dans le silence : ils sont Provençaux, et tous ceux de ces professions venaient en effet de cette Province, et se répandirent dans toutes les autres parties de la France.</p>
          <p>Les Trouvères ou Trouveours, composaient en vers des sujets tirés de l’histoire des Grands Hommes, qu’ils nommaient leurs <term type="Spectacle" rend="Geste">Gestes</term>, du Latin, <hi rend="i">Gesta</hi> ; ils y mêlaient quelquefois la Satyre contre les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, ou les éloges de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. D’autrefois ils les composaient de contes fabuleux, ou de Dialogues entre des Amants ; ce qu’ils nommaient Tensons, syruentes Fabliaux, ou disputes d’<term type="Passion" rend="Amour">amours</term> : ils récitaient eux-mêmes les vers de leur composition, ou les faisaient chanter par les Chanteours ou Chantres.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Nostradamus hist. de Prov. Specul. historial. Vincent. Fauchet, de la langue et poës. Franç. l. 1. c. 8. Pasquier l. 7. c. 4.</p></note> Conteours ou Conteurs inventaient des Historiettes en prose qui ont été imitées par Boccace, et comme sont aujourd’hui nos contes des Fées ; et les Jongleours ou <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term> jouaient des <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term>. Ainsi pour se rendre plus <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term>, ils se joignaient souvent ensemble, et se trouvaient aux grandes assemblées, pour divertir ceux qui voulaient les employer. Les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> et les Grands Seigneurs se donnaient souvent ce <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, et leur faisaient de riches présents.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Fauchet ibid. Pasquier ibid.</p></note> plus habiles d’entre les Trouveours, qui étaient les Poètes de ce temps, et les chefs de cette troupe moururent ; d’autres leur succédèrent, mais fort <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term>. Dans ce débris tous ceux de cette profession se séparèrent en deux différentes espèces d’Acteurs ; les uns sous l’ancien nom de <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term>, joignirent aux <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> le chant, ou le récit des vers. Les autres prirent simplement le nom de Joueurs, <hi rend="i">Joculatores</hi>, c’est ainsi qu’ils sont nommés dans les anciennes Ordonnances. Tous les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de ceux-ci consistaient en gesticulations, tours de passe-passe, par eux, ou par des singes qu’ils portaient, ou en quelques <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> récits du plus bas burlesque. Les uns et les autres tombèrent enfin dans un tel <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, et les <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> qu’ils débitaient dans le <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term> parurent si scandaleuses, que par un commun Proverbe, lorsqu’on voulait parler d’une chose <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, folle, <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> ou fausse, on la nommait jonglerie ;<note resp="author" place="margin"><p>Rigor. de gest. Philip. Aug.</p></note> et que <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> <term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term> dès la première année de son règne, les chassa de sa Cour, et les bannit de ses Etats.</p>
          <p>Quelques-uns<note resp="author" place="margin"><p>Livr. blanc du Chât de Paris ou 1. vol. des métiers, 2. part. fol. 125. et suiv.</p></note> néanmoins qui se reformèrent s’y rétablirent, et y furent soufferts dans la suite du règne de ce <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, et des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> ses Successeurs : nous en avons la preuve dans un tarif qui fut fait par <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term>, pour régler les droits de péage, qui se payaient à l’entrée de Paris sous le Petit Châtelet ; l’un des articles porte, que le « Marchand qui apporterait un Singe pour le vendre, payerait quatre deniers ; que si le singe appartenait à un homme qui l’eût acheté pour son <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, il ne donnerait rien : que s’il était à un joueur, il en jouerait devant le Péager, et que par ce <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, il serait quitte du péage, tant du singe, que de tout ce qu’il aurait acheté pour son usage. C’est de là vraisemblablement que vient cet ancien Proverbe populaire, payer en monnaie de singe, en gambades. Un autre article porte qu’à l’égard des <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term>, ils seraient aussi quittes de tous péages, en faisant le récit d’un couplet de <term type="Musique" rend="Chanson">chanson</term> devant le Péager. »</p>
          <p>Tous<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. 1. part. fol. 115.</p></note> prirent dans la suite ce nom de <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term> comme le plus ancien, et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui s’en mêlaient celui de Jongleresses : ils se retirèrent à Paris dans une seule rue qui en avait pris le nom de rue des <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term>, et qui est aujourd’hui celle de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Julien">Julien</term> des Ménétriers ; on y allait louer ceux que l’on jugeait à propos pour s’en servir dans les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ou assemblées de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. Il y a une ancienne Ordonnance de Guillaume de Germont <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris, du jour de <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Croix en Septembre 1341. qui défend à ceux ou à celles des <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term> ou « Jongleresses, qui auraient été louées pour venir jouer dans une assemblée, d’en envoyer d’autres en leurs <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term>, ou d’en amener avec eux un plus grand nombre que celui dont on serait convenu. »</p>
          <p>Par<note resp="author" place="margin"><p>Livre rouge ancien, f. 123.</p></note> une autre Ordonnance du <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris, du quatorzième Septembre 1395. il leur fut défendu, « de ne rien dire, <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>, ou chanter dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">Places</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term> ou ailleurs, qui put causer quelque <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, à peine d’amende arbitraire, et de deux mois de prison au pain et à l’eau. Depuis ce temps il n’en est plus fait aucune mention. »</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Salmas. in Hist. August.</p></note> n’est pas que l’usage de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> se perdit ; mais les principaux d’entre les Acteurs s’étant adonnés à faire plusieurs tours surprenants et <term type="Morale_Négative" rend="Périlleuse">périlleux</term>, avec des épées et d’autres <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, on commença de les nommer <hi rend="i">Batalores</hi>, et en <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> : ce nom a depuis passé à tous les autres <term type="Acteur" rend="Histrion">Histrions</term> ou <term type="Acteur" rend="Jongleur">Jongleurs</term>, et ils n’en ont point d’autres aujourd’hui.</p>
          <p>Il y a encore eu des Règlements contre eux sous ce dernier titre, pour les soustenir dans leur devoir. Tous sont renfermés dans celui du mois de Janvier 1560. aux Etats d’Orléans ; il fait défenses à tous Joueurs de <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term>, « <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, et autres semblables gens, de jouer les jours de <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et de <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>, aux heures du Service divin ; de se vêtir d’habits Ecclésiastiques, et de jouer des choses <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolues</term>, ou de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> exemple ; à peine de prison, et de punition corporelle : il fait aussi défenses à tous <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> de leur donner permission de jouer que sous ces conditions. » Ces mêmes défenses furent réitérées par Arrêt du Parlement du 15. Octobre 1588. et cette discipline n’a reçu depuis aucun changement.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="la-mare_traite-police_1705_4">
          <head>CHAPITRE III.<lb></lb><pb n="437"></pb><hi rend="i">Du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, son origine, et qu’il n’a été occupé pendant plus d’un siècle, qu’à la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de pièces spirituelles, sous le titre de Moralités.</hi></head>
          <p>Le Poème dramatique destiné aux pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, du mot <term type="Nationalité" rend="Grec">grec</term> δρᾶμα, qui signifie action, et qui avait été dans une si haute <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> et les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, ne parut que fort tard en France ; la fin du règne de Charles V. en vit pour ainsi dire naître les <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> commencements sous le nom de Chant Royal. Ce ne fut d’abord qu’un long récit en vers héroïques, d’un grand sujet qui était souvent tiré de quelqu’un des <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> de notre <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, avec une apostrophe à la fin au <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, ou au Seigneur auquel il était dédié. Les savants<note resp="author" place="margin"><p>Pasquier l. 7. des recherches de la Fran. c. 5.</p></note> dans ce genre de littérature commencèrent par une espèce de <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> d’émulation, à qui d’entr’eux réussirait le mieux. Il se forma sur cela certaines Sociétés ou Académies, où l’on jugeait de la réussite ; et celui auquel on adjugeait le prix, demeurait le Chef des autres, sous le titre de <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> ; d’où vient, selon quelques-uns, que ces pièces prirent le nom de Chant Royal.</p>
          <p>L’une de ces Sociétés commença à mêler dans ces pièces différents événements, ou Episodes, qu’ils distribuèrent en Actes, <term type="Théâtre" rend="Scène">Scènes</term>, et en autant de différents personnages, qu’il était nécessaire pour la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>.</p>
          <p>Leur<note resp="author" place="margin"><p>Livre rouge vieux du Châtelet, fol. 167.</p></note> premier essai se fit au Bourg de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Maur ; ils prirent pour sujet la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> de Notre-Seigneur ; cela parut nouveau : le <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris en fut averti, et il y pourvut par une Ordonnance du troisième Juin 1398. Elle fait défense à tous les « Habitants de Paris, à ceux de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Maur et des autres <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term> de sa Juridiction, de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> aucuns <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de personnages, soit de vies de <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, ou autrement, sans le congé du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, à peine d’encourir son <term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term>, et de forfaire envers lui. »</p>
          <p>Ils<note resp="author" place="margin"><p>Ban. du Chât. vol. 2. fol. 77.</p></note> se pourvurent à la Cour, et pour s’y rendre plus <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorables</term>, ils érigèrent leur Société en Confrérie, sous le titre de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> de Notre-Seigneur. Le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> voulut voir leurs <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; ils en représentèrent quelques pièces devant lui ; elles lui furent <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term>, et cela leur procura des Lettres du quatrième Décembre 1402. pour leur établissement à Paris. Comme ces Lettres ne se trouvent imprimées en aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, et que c’est une pièce unique qui sert à éclaircir ce point d’histoire et de littérature ; nous les rapporterons ici dans leur entier ; voici ce qu’elles contiennent.</p>
          <p>Charles<note resp="author" place="margin"><p>4. Décembre 1402. Lettres Patentes portant permission à une Compagnie établie à Paris, sous le titre de Confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> de N.S. d’en <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term>, et les vies des SS. en récits et personnages ; registrées au Châtelet, vol. 2. des Bannières, fol. 77.</p></note> par la grâce de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> de France, savoir faisons, à tous présents et avenir : Nous avons reçu l’humble supplication de nos bien-aimés, les Maîtres, Gouverneurs et Confrères de la Confrérie de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> et Résurrection de Notre-Seigneur, fondée en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de la Trinité à Paris : contenant que comme pour le fait d’aucuns <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> de <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, de <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term>, et mêmement du <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term>, qu’ils ont commencé dernièrement, et sont prêts de faire encore devant Nous, comme autrefois avaient fait, et lesquels ils n’ont pû bonnement continuer, parce que Nous n’y avons pas pû être lors présents, ou quel fait et <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> ladite Confrérie a moult frayé et dépensé du sien, et aussi ont fait les Confrères chacun d’eux proportionnablement ; disant en outre que s’ils jouaient publiquement et en commun, que ce serait le <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> de ladite Confrérie ; ce que faire ils ne pouvaient bonnement sans notre congé et licence ; requérant sur ce notre gracieuse Provision : Nous qui voulons et désirons le bien, <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> et utilité de ladite Confrérie, et les droits et <term type="Economie" rend="Revenus">revenus</term> d’icelle être par Nous accrus et augmentés de grâce et privilèges, afin qu’un chacun par <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> se puisse adjoindre et mettre en leur Compagnie ; à iceux Maîtres, Gouverneurs et Confrères d’icelle Confrérie de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> de Notredit Seigneur, avons donné et octroyé de grâce spéciale, pleine puissance et autorité Royale, cette fois pour toutes, et à toujours perpétuellement, par la teneur de ces présentes Lettres, autorité, congé et licence, de faire jouer quelque <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> que ce soit, soit de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> et Résurrection, ou autre quelconque, tant de <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> comme de <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> qu’ils voudront élire, et mettre sus toutes et quantes fois qu’il leur plaira, soit devant Nous, notre Commun ou ailleurs, tant en recors qu’autrement, et d’eux convoquer, communiquer, et assembler en quelconque <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> et <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> licite à ce faire, qu’ils pourront trouver en notre <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, comme en la Prévôté et Vicomté ou Banlieue d’icelle, présents à ce trois, deux ou un de nos Officiers qu’ils voudront élire, sans pour ce commettre offense aucune envers Nous et <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term> ; et lesquels Maîtres, Gouverneurs, et Confrères dessus dits, et un chacun d’eux, durant les jours desquels ledit <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> qu’ils joueront se fera, soit devant Nous, ou ailleurs, tant en recors qu’autrement, ainsi et par la manière que dit est, puissent aller et venir, passer et repasser paisiblement, vêtus, habillés et ordonnés un chacun d’eux, en tel état ainsi que le cas le désirera, et comme il appartiendra, selon l’ordonnance dudit <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term>, sans <seg resp="wordpro">détourner</seg> ou empêcher : et en pleine confirmation et sûreté, Nous iceux Confrères, Gouverneurs et Maîtres, de notre plus abondante grâce, avons mis en notre protection et sauvegarde, durant le recors d’iceux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, et tant comme ils joueront seulement, sans pour ce leur méfaire, ou à aucuns d’eux à cette occasion, ne autrement. <hi rend="sc">Si donnons en mandement</hi> au <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris, et à tous nos autres Justiciers et Officiers présents et à venir, ou à leurs Lieutenants, et à chacun d’eux, si comme à lui appartiendra, que lesdits Maîtres, Gouverneurs et Confrères, et à chacun d’eux fassent, souffrent et laissent jouir pleinement et paisiblement de notre présente grâce, congé, licence, don et octroi dessus dits, <pb n="438"></pb>sans les molester, ne souffrir et empêcher, ores et pour le temps à venir ; et pour que ce soit chose ferme et stable à toujours, Nous avons fait mettre notre scel à ces Lettres ; sauf en autres choses notre droit et l’autrui en toutes. Ce fut fait et donné à Paris en notre Hôtel lés <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Pol, ou mois de Décembre, l’an de grace mil quatre cent deux, et de notre reigne le vingt-troisième, Par le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, Messeigneurs Maîtres Jacques de Bourbon, Lamiral, Devieulaines, et plusieurs autres présents, signé, Poupom. Visa, et scellé en lacs de soie de cire verte ; au dos desquelles Lettres était écrit : Le Lundi douzième jour de Mars, l’an quatre cent deux ; Jean Aubery, Jean Dupin, et <seg resp="wordpro">??</seg> Doisemont, Maistres de la Confrérie nommée au blanc, présentèrent ces Lettres à Maître Robert de Thuillieres, Lieutenant de Monsieur le <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term>, lequel lues icelles Lettres, octroya que lesdits Maîtres, leurs Confrères et autres, se pussent assembler pour le fait de la Confrérie, et le fait des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, selon ce que le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> notre Sire le veut par icelles Lettres ; et pour être présents avec eux en cette présente année commit Jean Lepilleur Sergent de la douzaine, et Jean de Saveneil, Sergent à Verge, l’un d’eux, ou le premier autre Sergent de la douzaine, ou à Verge dudit Châtelet.</p>
          <p>Après avoir obtenu ces Lettres, il ne fut plus question que de trouver un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> commode pour leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>. Il y avait alors deux cents ans, que deux Gentilhommes <term type="Nationalité" rend="Allemand">Allemands</term> frères utérins, nommés Guillaume Escuacol et Jean de la Passée, avaient acheté deux arpents de terre hors la Porte de Paris, du côté de S. <term type="Autorité" rend="Denis">Denis</term>, et y avaient fait bâtir une grande maison pour y recevoir les Pèlerins et les pauvres Voyageurs qui arrivaient trop tard pour entrer dans la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, dont les portes se fermaient en ce temps. Entre autres édifices il y avait dans cette maison une grande salle de vingt-une toise et demie de long, sur six toises de large, élevée du rez de chaussée de trois à quatre pieds, soutenue par des arcades, pour la rendre plus saine et plus commode aux Pauvres que l’on y recevait. Les mêmes Fondateurs en 1210. avec la permission de l’<term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, firent aussi bâtir au même <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> une Chapelle sous l’invocation de la très-<term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Trinité, et y fondèrent l’Office de tous les jours, par trois <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> qu’ils y firent venir de l’Abbaye d’Hermière en Brie, de l’Ordre de Prémontré.</p>
          <p>Après<note resp="author" place="margin"><p>Du Breuil antiq. col. 3. p. 562. de l’édition infolio.</p></note> plusieurs années les Fondateurs et tous leurs parents étant décedés, cette <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> œuvre fut totalement abandonnée ; et les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term>, dont le nombre fut augmenté par leur Abbé, appliquèrent tout le <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> à l’utilité particulière de l’Ordre. Les Confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term>, qui avaient déja fondé dans cette <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> le service de leur Confrérie, louèrent cette grande salle qui se trouvait vacante, y firent construire un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et y représentèrent leurs <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> ou <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; ils ne les nommèrent encore ni <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, ni <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, mais simplement Moralités.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Bannières du Châtelet vol. 2. fol. 76.</p></note> premier <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> a subsisté en ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, à n’y <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> que des pièces de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> ou de morale, sous ce titre commun de Moralités, pendant près d’un siècle et demi. <term type="Autorité" rend="François">François</term> I. en confirma tous les privilèges par Lettres Patentes du mois de Janvier 1518. qui furent publiées et enregistrées au Châtelet le 1. Mars de la même année.</p>
          <p>L’on commença à s’ennuyer de ces <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>, les Joueurs y mêlerent quelques <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> tirées de sujets <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> et burlesques : cela fit beaucoup de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> au <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> qui aime ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, où il entre plus d’imagination que d’esprit ; ils les nommèrent par un quolibet vulgaire, <hi rend="i">les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> des pois pilés</hi> : ce fut selon toutes les apparences, quelque <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> ridicule qui eut rapport à ce nom, qui leur en fournit la matière.</p>
          <p>Ce mélange de morale et de bouffonnerie déplut dans la suite aux gens sages ; la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> ne put souffrir plus longtemps cette idée de <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>, qu’une pieuse simplicité des temps plus éloignés avait attachée au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et encore moins cette profanation de nos principaux <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term>, qui en faisaient le plus souvent la matière. La maison de la Trinité fut de nouveau destinée à un Hôpital, suivant l’esprit de sa fondation ; le Parlement par un Arrêt du 30. Juillet 1547. ordonna que les pauvres <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> qui auraient <term type="Société" rend="Père">père</term> et <term type="Société" rend="Mère">mère</term>, y seraient charitablement reçus, nourris et instruits dans la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> et dans les Arts ; de même que les orphelins l’étaient en l’Hôpital du <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> : ainsi les Confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> furent obligés d’abattre leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et d’abandonner leur salle.</p>
          <p>Ils y avaient fait des gains considérables, et ils se trouvèrent alors assez riches, pour acheter l’ancien Hôtel des <term type="Autorité" rend="Duc">Ducs</term> de Bourgogne, qui n’était plus qu’une masure. Ils y firent bâtir une nouvelle salle, un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, avec les autres édifices qu’on y voit encore aujourd’hui. Le Parlement par Arrêt du dix-neuvième Novembre 1548. leur permit de s’y établir, à condition de n’y jouer que des sujets <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, « licites et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, et leur fit de très-expresses défenses, d’y <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> aucun <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystère</term> de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term>, ni autres <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term> : il les confirma au surplus dans tous leurs privilèges, et fit défenses à tous autres qu’aux Confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term>, de jouer ni <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> aucuns <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, tant dans la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, Faubourgs, que Banlieue de Paris, sinon sous le nom et au <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> de la Confrérie. » Ce sont les termes de l’Arrêt.</p>
          <p>Ce<note resp="author" place="margin"><p>Ibid. v. 6. fol. 208.</p></note> nouveau privilège exclusif avec toutes leurs autres anciennes prérogatives, leur furent depuis confirmées par Lettres Patentes de Henry II. du mois de Mars 1559. et de Charles IX. du mois de Novembre 1563. et ils demeurèrent ainsi en possession de leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> dans l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, leur nouvelle acquisition.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="la-mare_traite-police_1705_5">
          <head>CHAPITRE IV.<lb></lb><pb n="439"></pb><hi rend="i">De la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term> ; son origine, son progrès, et les Règlements qui ont été faits pour en permettre, corriger et discipliner les <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, ou pour en assurer la tranquillité.</hi></head>
          <p>L’usage<note resp="author" place="margin"><p>Hedelin. prat. du Theat.</p></note> a établi, que sous le nom de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, nous comprenions aujourd’hui, quant à la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>, toutes les Pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, soit <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ou Tragicomédie. Aussi n’avons-nous qu’une même Troupe pour nous donner également tous ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, à la différence des Anciens qui avaient leurs Tragédiens et leurs <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> distingués.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><p>Ibid.</p></note> définitions de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> et de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> sont suffisamment expliquées dans le Chapitre précédent. Quant à la Tragicomédie c’était, selon les Anciens, une Pièce dont le sujet était comique, et où l’on introduisait néanmoins des personnes illustres, qui rendaient par leurs bouffonneries leur grandeur ridicule ; nous en avons un exemple dans l’Amphitrion de <term type="Autorité" rend="Plaute"><term type="Autorité" rend="Plaute">Plaute</term></term>. Mercure en fait l’ouverture par un prologue, où il dit que de cette <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> il en fera une Tragicomédie, parce que des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> et des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> y agiront, et qu’il y mêlera la <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> des personnes avec la bassesse des discours comiques : ce n’est point en ce sens que nous avons pris ce nom. La Tragicomédie, selon nous, est une Pièce très <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term> et toute héroïque. Elle a cela de commun avec la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, que les personnages sont des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> ou des Héros, et que tout y est grand et merveilleux ; et avec la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, que la fin en est toujours heureuse.</p>
          <p>Ce sont toutes ces Pièces qui ont succedé aux moralités qui avaient occupé le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> pendant près de cent cinquante ans. L’Arrêt du 19. Décembre 1548. qui interdit cet ancien usage donna naissance à celui-ci. Ce n’est que depuis ce temps que nos Poètes se sont appliqués à la composition de Poèmes Dramatiques sur des sujets <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> ; et que ces Pièces ont été données au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, suivant la permission qui en avait été accordée par l’Arrêt.</p>
          <p>Les Confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> qui avaient seuls ce privilège cessèrent de monter eux-mêmes sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Les Pièces qui devaient y être représentées, ne convenaient plus au titre <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> qui caracterisait leur Compagnie. Une Troupe de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> se forma pour la première fois, et prit à loyer le Privilège et l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>. Les Confrères s’y réservèrent seulement deux Loges pour eux et pour leurs amis ; elles étaient les plus proches du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, distinguées par des barreaux, et on les nommait les Loges des Maîtres.</p>
          <p>Ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> pendant plus de vingt ans eut le sort de tous les nouveaux établissements ; la seule <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term> de Patelin y fut jouée avec quelque applaudissement sous Henry II. C’était une satyre contre un homme de ce nom, dont les fourberies étaient si <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term>, que l’on ne fit aucune difficulté d’en souffrir la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, sans aucun <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term>. Pasquier<note resp="author" place="margin"><p>Pasquier, recher. de la Franc. l. 7. c. 7.</p></note> qui rapporte l’avoir vu jouer, dit que cette Pièce était excellente ; il y compare l’Auteur aux plus <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> Poètes comiques des <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> et des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> : et la réussite, ajoute-t-il, en fut si grande, qu’elle a donné <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> depuis ce temps aux proverbes de <hi rend="i">Patelineurs</hi> et de <hi rend="i">patelinage</hi>, pour exprimer dans les actions communes un semblable caractère que celui que l’on y représentait.</p>
          <p>Etienne Jodelle qui vivait sous Charles IX. et sous Henry III. fut le premier qui s’appliqua au Poème Dramatique sur des sujets <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> tirés de l’Histoire <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> ; il fit deux <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, Cléopatre et Dion, et deux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, la Rencontre et l’Eugène. Ces Pièces furent jouées avec beaucoup d’applaudissement devant Henry III. et toute la Cour au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">Collège</term> de Reims, et ensuite au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">Collège</term> de Boncour.</p>
          <p>L’émulation<note resp="author" place="margin"><p>Pasq. ibid. Ronsard, sur la Cornelie de Garnier.</p></note> fit bientôt paraître sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> trois autres Poètes qui fournirent des Pièces au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> : Jean de Baïf fit la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> de Taillebras ; la Péruse, une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> sous le nom de Médée ; et Robert Garnier donna peu de temps après au <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term>, Porcie, Cornelie, <term type="Société" rend="Marc_Antoine">Marc-Antoine</term>, Hypolite, la Troade, Antigone, les Juives et Bradamente, huit <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> qui remportèrent le prix sur tout ce qui avait paru jusqu’alors en ce genre d’écrire.</p>
          <p>Toutes ces Pièces furent données aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, dont la Troupe était alors unique ; cela leur acquit de la réputation, et la renommée du gain qu’ils y faisaient s’en répandit bientôt dans les Provinces : il s’y forma aussi des Troupes de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> ; et après avoir fait quelques essais de leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> dans les principales <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term> du Royaume, ils crurent être assez forts pour venir à Paris partager la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> avec l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>. Une Troupe y vint jouer l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Cluny">Hôtel de Cluny</term> en la rue des Mathurins, qui est cet ancien Palais de <term type="Autorité" rend="Julien">Julien</term> l’Apostat ; ils y firent dresser un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de leur autorité, et ils y jouerent quelques Pièces.</p>
          <p>Le Parlement averti de cette entreprise rendit un Arrêt sur la remontrance du Procureur <term type="Société" rend="Général">Général</term> le 6. Octobre 1584. pour en arrêter le progrès. « Il fait défenses à ces <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de jouer leurs <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, ni de faire aucunes assemblées, en quelque <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> ou des Faubourgs que ce soit ; et au Concierge de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Cluny">Hôtel de Cluny</term> de les y recevoir, » à peine de mille écus d’amende. Cet Arrêt leur fut à l’instant signifié, et ils se retirèrent.</p>
          <p>Deux autres Troupes parurent en cette <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> quatre ans après, et firent de nouvelles tentatives de s’y établir ; l’une était de <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> et l’autre d’<term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term> : ceux-ci introduisirent des <term type="Spectacle" rend="Pantomime">Pantomimes</term> dans leurs Pièces ; en sorte qu’à l’imitation des anciens <term type="Acteur" rend="Histrion">Histrions</term>, c’était un mélange de récits et de gesticulations, ou de tours de souplesses : cela leur attira d’abord un fort grand concours ; mais l’ordre <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ne put pas le souffrir longtemps. Le Parlement rendit un Arrêt le 10. Décembre 1588. par lequel il fit défenses à tous <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, « tant <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term> que <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, de jouer des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, ou de faire des tours et subtilités, soit aux jours de <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> <pb n="440"></pb>ou aux jours ouvrables, à peine d’amende arbitraire et de punition corporelle. »</p>
          <p>Les Foires ont une prérogative de franchise que nos <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> leur ont accordée en faveur du Commerce, et qui fait cesser pour un temps et en certains <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> tous les privilèges des Corps ou Communautés. Sur ce fondement quelques <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de Province élevèrent un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> à Paris dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> et dans les temps de la Foire <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Germain. Les propriétaires de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> s’en plaignirent au Lieutenant Civil, et firent assigner devant lui, les Provinciaux ; ils cessèrent aussitôt leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, en attendant que ce <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term> eût levé cet obstacle. Mais pendant l’instance, le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> toujours impatient et amateur de nouveautés, entreprit de s’en venger sur l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, et il s’y fit des attroupements et des insolences aux jours ordinaires de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. L’affaire discutée en peu de jours fut enfin jugée par Sentence du 5. Février 1596. Ce <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term> n’estima pas que le privilège exclusif accordé au Maître de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, fût plus fort que les Statuts des six Corps des Marchands et des Arts et Métiers de Paris, dont l’effet est suspendu en faveur des Forains pendant la Foire. Ainsi appliquant ce motif au sujet qui se presentait ; et voulant aussi calmer le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> et maintenir la tranquillité des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, il permit par « Sentence à ces <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> Forains de jouer pendant la Foire <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>-Germain seulement, et sans tirer à conséquence ; à la <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> de ne <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> que des sujets licites et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, qui n’offençassent personne : comme aussi à condition de payer par chacune année qu’ils joueraient deux écus aux Administrateurs de la Confrérie de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term>, Maîtres de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> : Et par la même Sentence faisant droit sur les Conclusions du Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, il fit défenses à toutes personnes de quelque condition qu’elles fussent, de faire aucune insolence en l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> lorsque l’on y représenterait quelques <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, d’y jeter des pierres, de la poudre, ou autres choses qui pussent émouvoir le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> à sédition, à peine de punition corporelle ; et que cette Sentence serait publiée à son de Trompe devant l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, un jour de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, » et aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> que besoin serait ; ce qui fut exécuté.</p>
          <p>Les accroissements de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris obligèrent les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, pour la commodité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, de se séparer en deux Troupes. Les uns continuèrent leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> en l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> ; et les autres, du consentement de ceux-ci élevèrent un nouveau <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> dans une maison nommée l’Hôtel d’<term type="Economie" rend="Argent">Argent</term> au quartier du Marais du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">Temple</term></term>.</p>
          <p>Il arriva quelques <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> aux portes de l’un et de l’autre de ces Hôtels, parce que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> exigeaient trop d’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> pour y entrer, et qu’ils commençaient leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> trop tard pendant l’Hiver. Ils s’émancipèrent aussi de mêler dans les <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> qui suivaient les grandes Pièces quelques <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> indécentes, ou contre les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs. Cela donna <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> au Lieutenant Civil de faire un Règlement à l’Audience de Police, sur la remontrance du Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> le 12. Novembre 1609. Il ne contient rien que l’on puisse abréger sans en affaiblir les dispositions ; le voici dans ses propres termes.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>12. Novemb. 1619. Ordonnance de Police touchant la discipline qui doit être observée par les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>.</p></note> la plainte faite par le Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> et de l’Hôtel d’<term type="Economie" rend="Argent">Argent</term> finissent leurs <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> à heures indues et incommodes pour la saison de l’Hiver, et que sans permission ils exigent du <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> sommes excessives ; étant nécessaire d’y pourvoir et leur faire taxe moderée. Nous avons fait et faisons très expresses inhibitions et défenses auxdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, depuis le jour de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Martin jusqu’au quinzième Février, de jouer passé quatre heures et demies au plus tard ; auxquels pour cet effet enjoignons de commencer précisément avec telles personnes qu’il y aura à deux heures après midi, et finir à ladite heure ; que la porte soit ouverte à une heure précise, pour éviter la confusion qui se fait dedans ce temps, au dommage de tous les Habitants voisins.</p>
          <p>Faisons défenses aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de prendre plus grande somme des habitants et autres personnes, que de cinq sous au Parterre, et dix sous aux Loges et Galeries ; et en cas qu’ils y aient quelques Actes à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> où il conviendra plus de <term type="Economie" rend="Frais">frais</term>, il y sera par Nous pourvu sur leur Requête préalablement communiquée au Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>.</p>
          <p>Leur défendons de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> aucunes <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ou <term type="Théâtre" rend="Farce">Farces</term>, qu’ils ne les aient communiquées au Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, et que leur Rôle ou Registre ne soit de Nous signé.</p>
          <p>Seront tenus lesdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> avoir de la lumière en lanterne ou autrement, tant au parterre, montée et galeries, que dessous les portes à la sortie, le tout à peine de cent livres d’amende et de punition exemplaire. Mandons au Commissaire du Quartier d’y tenir la main, et de Nous faire rapport des contraventions à la Police ; et sera le présent Réglement lu et publié devant lesdits Hôtels, le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> assemblé, et affiché contre les principales sorties : Fait et donné au Châtelet de Paris le douzième jour de Novembre mil six cens dix-neuf : Signé, <hi rend="sc">Le Jay</hi>, et <hi rend="sc">Charles Leroy</hi>.</p>
          <p>Les Pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> de nos premiers Poètes commencèrent à vieillir ; et leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> froides et languissantes n’ayant plus cet air de nouveauté qui ne charme qu’autant qu’il surprend, ne donnaient plus aucun <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. Les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> voulurent supléer à ce défaut par de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> <term type="Théâtre" rend="Farce">Farces</term>, le plus souvent insipides, ou remplies d’obscénités. Mais il n’y eut que le bas <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, ou tout au plus quelques libertins qui s’accommodèrent de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ridicules, si <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>. Cette licence était parvenue à un tel point, que le <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term> de Police fut obligé d’y mettre la main pour en arrêter le progrès. Ce fut un des objets du Règlement qu’il fit à cette occasion, et qui vient d’être rapporté. Ainsi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> tomba dans un fort grand <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>.</p>
          <p>Les choses étaient dans cet état, et le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> presque abandonné, lorsque <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> fit paraître sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> sa Melite. Cette Pièce fut <pb n="441"></pb>représentée avec un succès prodigieux, que dès ce coup d’essai, l’on reconnut l’excellent génie de ce nouvel Auteur, et l’on jugea qu’il allait remettre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> en crédit. Le concours y fut en effet si grand, que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui avaient été réduits encore une fois, faute de <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, au seul <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, se séparèrent de nouveau, et rétablirent la Troupe du Marais du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">Temple</term></term>. <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> cependant animé par la réussite de ce premier ouvrage, continua de travailler, et donna sept ou huit Pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en moins de six ans : l’on fut toujours de plus en plus charmé de la beauté de ses ouvrages ; mais sa <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> du Cid qu’il fit <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> en l’année 1637. mit pour ainsi dire le comble à sa réputation. Elle eut des applaudissements si universels, qu’en plusieurs endroits de la France il passa en proverbe de dire, <hi rend="i">cela est <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> comme le Cid</hi>, lorsque l’on voulait donner un grand éloge à quelque production d’esprit. Cette excellente Pièce fut bientôt suivie de deux <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> et Cinna, qui parurent comme autant de nouveaux chef-d’œuvres, et qui reçurent encore la même approbation du <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term>.</p>
          <p>Pendant que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> se rétablissait, que l’on y réparait ainsi tous les défauts qui l’avaient fait tomber autrefois dans le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> ; que les nouvelles Pièces de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, celles de Racine, de Quinault et de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, y ajoutaient tous les jours quelques agréments et quelques nouveaux degrés d’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> et d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, les Vénitiens inventèrent chez eux les Opéra. Chacun sait à présent que ce sont des Pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en musique, accompagnées de <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> et de machines. L’Abbé Perrin qui avait été autrefois Introducteur des Ambassadeurs auprès de feu Monsieur, <term type="Autorité" rend="Duc">Duc</term> d’Orléans, Oncle du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, fut le premier qui forma le dessein d’en introduire l’usage à Paris ; il en obtint le privilège du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en l’année 1669. L’entreprise était trop forte pour la soutenir lui seul. Cela l’obligea d’associer à son privilège une personne de qualité d’un génie très singulier pour les machines de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et le Sieur Champeron qui était fort riche. Ils rassemblèrent les plus fameux Musiciens et les meilleures voix qu’ils purent trouver, tant à Paris, que dans les Provinces les plus éloignées. Leur premier <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> fut dressé dans le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de paume de la rue Mazarin vis-à-vis la rue de Guenegaud. On y représenta au mois de Mars 1672. Pomone, dont la composition était de l’Abbé Perrin, et la musique de Lambert Organiste de S. Honoré. Ces <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> furent continuées avec un fort grand succès sous le titre d’Opéra ou Académie de musique. L’union de ces Associés ne subsista qu’un an, le divorce se mit entr’eux et les déconcerta. L’Abbé Perrin qui s’était toujours conservé le maître de la société, la rompit et céda son privilège au Sieur Lully Surintendant de la Musique de la Chambre du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, moyennant la somme qui fut convenue entr’eux. Lully fit construire un autre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> proche du Palais d’Orléans par les <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> de Vigarani Machiniste du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, qu’il associa avec lui. Il y avait déja quelques années, qu’une Troupe de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term> était venue s’établir à Paris, et qu’elle y représentait ses Pièces avec assez de réussite. Ainsi l’on vit alors en cette grande <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> trois différents <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> pour les <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>. L’Opéra au Faubourg <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>-Germain, la Troupe du <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> dans l’une des Salles du Palais Royal ; et l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, où les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> du Marais et les <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term> représentaient leurs Pièces alternativement en differents jours de la semaine, cette <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> leur ayant été cédée par l’ancienne Troupe. La mort de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> qui arriva le 17. Février 1673. apporta quelque changement à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. La Salle du Palais Royal fut donnée à Lully pour l’Opéra. Le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> réunit les deux Troupes de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, qui prirent le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> que l’Opéra avait occupé au Faubourg <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>-Germain ; et les <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term> demeurèrent seuls à l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>. Les <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> ont depuis fait bâtir un <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifique</term> <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> dans une maison qu’ils ont acquise rue des Fossés, où ils sont à présent. Les <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term> au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> par leur imprudence et les obscénités qu’ils avaient commencé de mêler dans leurs <term type="Théâtre" rend="Scène">Scènes</term>, ont été chassés et leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> détruit ; en sorte qu’il ne reste plus présentement à Paris que l’Opéra et la seule Troupe des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>. Cette réduction a augmenté le concours des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et a fait prendre à proportion de plus fortes mesures pour y maintenir la tranquillité nécessaire aux <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>. Ces deux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> ont eu aussi quelques petits démêlés entr’eux, qui ont cessé à l’instant qu’il a plû au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> de leur faire entendre ses intentions. Il y a eu sur cela plusieurs Ordonnances qui nous en instruisent encore davantage ; voici ce qu’elles contiennent.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>11. Décemb. 1672. Ordonnance de Police pour maintenir la tranquillité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> à l’Opéra, publiée et affichée le 14. du même mois.</p></note> ce qui Nous a été représenté par le Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, que Sa Majesté voulant non seulement maintenir en tous les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> de cette <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> l’ordre et la sûreté qui s’y trouve à présent, mais encore faire ressentir à tous ses Habitants de nouveaux effets de la tranquillité dont ils jouissent ; il lui a plu d’établir depuis peu à Paris une Académie et des Ecoles de Musique, et de pourvoir aussi en même temps par l’expédition de ses ordres exprès à la sûreté particulière du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où cette Académie est établie. Et d’autant qu’il importe que chacun soit informé de la volonté de Sa Majesté, et qu’elle entend qu’il soit procédé extraordinairement contre ceux qui au dedans ou au dehors et proche de l’Académie exciteront quelque tumulte, et qui troubleront les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> et <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> : Requérait le Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> que sur ce il fût pourvu, afin que par le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> qui est dû aux volontés de Sa Majesté, plus que par la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> du châtiment ; et qu’aussi par la connaissance de la protection particulière qu’il lui plaît de donner en faveur des Arts et du <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term> à l’Académie de Musique, ceux qui se trouveront à ces <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> n’y fassent aucun <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, et qu’aucun de ceux à qui l’entrée en est défendue n’ait la <term type="Affect" rend="Témérité">témérité</term> de s’y présenter. Nous, conformément aux ordres de Sa Majesté, avons fait et faisons très expresses défenses à tous vagabonds et gens sans condition, même à tous Soldats, de se trouver aux environs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où l’Académie de Musique est établie, les jours des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> qui y seront données au <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term>, à peine de prison ; et à tous Pages et Laquais, d’y faire ni exciter aucun bruit ni <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, à peine de punition exemplaire, et de deux cents livres au <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> de l’Hôpital <term type="Société" rend="Général">Général</term>, dont les Maîtres demeureront responsables, et civilement tenus des violences et <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> qui auront été faits par lesdits Pages et Laquais. Faisons pareillement défenses, et sous les mêmes peines, à toute sorte <pb n="442"></pb>de personnes de quelque qualité et condition qu’elles soient, de faire effort pour entrer dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de l’Académie ; de porter aucunes <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> à feu dans celui des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, d’y tirer l’épée, et d’y faire aucune insulte ou querelle, à peine de la vie. Mandons aux Commissaires du quartier, en cas de contravention, d’en informer, de se transporter sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> toutes fois et quand il sera nécessaire ; et au premier avis qui leur en sera donné, même de faire arrêter ceux qui auront fait ou excité quelque violence ou <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, et contrevenu à la présente Ordonnance ; laquelle sera exécutée selon sa forme et teneur, nonobstant oppositions ou appellations quelconques, et sans préjudice d’icelles, lue, publiée et affichée par tout où besoin sera, afin que personne n’en puisse prétendre cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en ses Conseils d’Etat et Privé, Maître des Requêtes ordinaire de son Hôtel, et Lieutenant de Police de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, Prévôté et Vicomté de Paris, l’onzième Décembre mil six cent soixante-douze, Signé, <hi rend="sc">de la Reynie. de Riantz</hi>.</p>
          <p>Sur<note resp="author" place="margin"><p>9. Janvier 1673. Ordonnance de Police pour maintenir la tranquillité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où se représentent les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, publiée et affichée le 10. du même mois.</p></note> ce qui Nous a été représenté par le Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, que certains personnages sans emploi, portants l’épée, qui ont en diverses occasions excité des <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> considérables en cette <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> ayant depuis peu de jours, avec la dernière <term type="Affect" rend="Témérité">témérité</term> et un grand <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, entrepris de forcer les portes de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term>, se seraient attroupés pour l’exécution de ce dessein avec plusieurs vagabonds ; lesquels assemblés en très grand nombre, étant armés de mousquetons, pistolets et épées, seraient à force ouverte entrés dans ledit <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> pendant la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qu’ils auraient fait cesser ; et ils y auraient commis de telles violences contre toutes sortes de personnes, que chacun aurait cherché par divers moyens de se sauver de ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, où lesdits personnages se disposaient de mettre le feu, et dans lequel, avec une brutalité sans exemple, ils maltraitaient indifféremment toutes sortes de gens. De quoi Sa Majesté ayant été aussi informée, même de ce que depuis on n’avait osé ouvrir les portes de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> ; et ne voulant souffrir qu’un tel <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> demeure impuni, il lui aurait plu de Nous envoyer ses ordres exprès et particuliers, tant contre ceux qui sont connus pour être les chefs et les principaux auteurs de cette violence <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, que contre ceux qui se trouveront les avoir assistés. Mais comme Sa Majesté Nous a pareillement ordonné d’empêcher à l’avenir qu’il n’arrive de semblables <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term>, et d’établir dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> destinés aux <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, la même sûreté qui se trouve établie par les <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> et par la bonté de Sa Majesté dans tous les autres endroits de Paris : Le Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> Nous a requis qu’il fût sur ce par Nous pourvu, afin que ceux qui voudront prendre part à cette sorte de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, d’où présentement tout ce qui pourrait blesser l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> doit être heureusement retranché, aient la liberté de s’y trouver sans craindre aucuns des accidents auxquels ils ont été si souvent exposés. Nous, conformément aux ordres de Sa Majesté, avons fait très expresses défenses à toutes sortes de personnes de quelque qualité, condition et profession qu’elles soient, de s’attrouper et de s’assembler au devant et aux environs des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sont récitées et représentées ; d’y porter aucunes <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> à feu, de faire effort pour y entrer, d’y tirer l’épée, et de commettre aucune autre violence, ou d’exciter aucun tumulte, soit au dedans ou au dehors, à peine de la vie, et d’être procédé extraordinairement contr’eux comme perturbateurs de la sûreté et de la tranquillité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>. Comme aussi faisons très expresses défenses à tous Pages et Laquais de s’y attrouper, d’y faire aucun bruit ni <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, à peine de punition exemplaire et de deux cents livres d’amende au <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> de l’Hôpital <term type="Société" rend="Général">Général</term>, dont les Maîtres demeureront responsables, et civilement tenus de tous les <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> qui auront été faits ou causés par lesdits Pages et Laquais. Et en cas de contravention, mandons aux Commissaires du quartier de se transporter sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, et aux <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term> de leur prêter main-forte, même de Nous informer sur le champ desdits <term type="Qualité_Négative" rend="Désordre"><term type="Morale_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term>, afin qu’il y soit aussi dès l’instant pourvu, et que ceux qui s’en trouveront être les auteurs ou complices, de quelque condition qu’ils soient, puissent être saisis et arrêtés, et leur <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> fait et parfait selon la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> des Ordonnances. Et sera la présente lue, publiée à son de trompe et cri <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et affichée en tous les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> de cette <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> et Faubourgs que besoin sera, afin que personne n’en prétende cause d’ignorance, et exécutée nonobstant oppositions ou appellations quelconques, et sans préjudice d’icelles. Ce fut fait et donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en ses Conseils d’Etat et Privé, Maître des Requêtes Ordinaire de son Hôtel, et Lieutenant de Police de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, Prévôté et Vicomté de Paris, le neuvième jour de Janvier mil six cent soixante-treize. Signé, DE LA REYNIE. DE RIANTZ. <hi rend="sc">Sagot</hi>, Greffier.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>30. Avril 1673. Ordonnance du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> qui règle le nombre de Musiciens et de Joueurs d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> peuvent avoir, signifiée aux deux Troupes le 9. Mai de la même année.</p></note> Majesté ayant été informée que la permission qu’elle avait donnée aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de se servir dans leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> de Musiciens jusqu’au nombre de six, et de Violons ou Joueurs d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> jusqu’au nombre de douze, pouvait apporter un préjudice considérable à l’exécution des ouvrages de Musique pour le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> du Sieur Baptiste Lully Surintendant de la Musique de la Chambre de Sa Majesté, dont le <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term> a déjà reçu beaucoup de satisfaction. Et voulant qu’elle ait toute la perfection qu’elle en doit espérer, Sa Majesté a révoqué la permission qu’elle avait donnée auxdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, de se servir sur leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de six Musiciens et de douze Violons ou Joueurs d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> ; et leur permet seulement d’avoir deux voix et six Violons ou Joueurs d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term>. Fait Sa Majesté très expresses défenses à toutes les Troupes de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> et Etrangers établis ou qui s’établiront ci-après dans sa <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, de se servir d’aucuns Musiciens externes et de plus grand nombre de Violons pour les Entr’actes, même d’avoir aucun Orchestre, ni pareillement de se servir d’aucuns <term type="Acteur" rend="Danseur">Danseurs</term> ; le tout à peine de désobéissance. Veut Sa Majesté que la présente Ordonnance soit signifiée aux Chefs desdites Troupes, à la diligence dudit Lully, à ce qu’ils n’en ignorent ; lui enjoignant Sa Majesté de l’informer des contraventions à la présente Ordonnance. Fait à <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>-Germain-en-Laye le trentième jour d’Avril mil six cent soixante-treize. Signé, LOUIS, <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé.</p>
          <p><pb n="443"></pb>Sur<note resp="author" place="margin"><p>22. Jan. 1674 Ordonnance de Police, rendue de l’Ordre du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, pour maintenir la tranquillité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> de l’Opéra, publiée et affichée le lendemain.</p></note> ce qui Nous a été représenté par le Procureur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, Que Sa Majesté n’ayant pas voulu favoriser seulement l’Académie de Musique, et lui donner les moyens d’augmenter par de nouveaux progrès la satisfaction que le <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term> en a reçu depuis son établissement ; mais ayant encore voulu en l’établissant dans une de ses Maisons Royales, pourvoir en même temps à la commodité de ses <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, et à la sûreté de ceux qui pourraient s’y trouver, il était important que le <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term> en fût informé, et des ordres précis qu’il a plu à Sa Majesté de Nous donner pour cet effet ; quoi qu’après les défenses <term type="Société" rend="Général">générales</term> qui ont été faites de troubler les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> et les <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, sous des peines rigoureuses, il semble que personne ne puisse douter à plus forte raison de la sévérité des châtiments où s’exposeraient ceux qui seraient capables de manquer de <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term>, ou qui pourraient commettre quelque violence dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où il a plu au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> de faire établir cette Académie. Nous, conformément aux ordres exprès de Sa Majesté ; avons fait et faisons très expresses défenses à tous vagabonds et gens sans condition, même à tous Soldats, de se trouver aux environs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où l’Académie de Musique est établie, les jours des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> qui y seront données au <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term>, à peine de prison ; et à eux et à tous Pages et Laquais d’y faire ni exciter aucun bruit ni <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term> ; et généralement à tous gens de livrée, sous quelque prétexte que ce soit, de se présenter à la porte de l’Académie pour y entrer, même en payant, à peine de punition exemplaire. Faisons pareillement défenses à toutes sortes de personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, de porter aucunes <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> à feu dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, d’y tirer l’épée, et d’y faire aucune insulte ou querelle, à peine de la vie. Mandons aux Commissaires du quartier de se transporter sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, toutefois et quand il sera nécessaire, et au premier avis qui leur en sera donné ; même de faire arrêter en quelque <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que ce soit ceux qui leur seront indiqués, et qui auront fait ou excité quelque violence ou <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, et contrevenu à la présente Ordonnance ; laquelle sera exécutée selon sa forme et teneur, nonobstant oppositions ou appellations quelconques, et sans préjudice d’icelles, lue, publiée et affichée par tout où besoin sera, afin que personne n’en puisse prétendre cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire GABRIEL NICOLAS DE LA REYNIE, Conseiller du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en ses Conseils d’Etat et Privé, Maître des Requêtes Ordinaire de son Hôtel, et Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, Prévôté et Vicomté de Paris, le 22. jour de Janvier 1674. Signé, DE LA REYNIE. DERIANTZ. <hi rend="sc">Sagot</hi>, Greffier.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>21. Mars 1675. Ordon. en faveur de l’Opéra, signifiée aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> le 27. du même mois.</p></note> majesté ayant été informée qu’au préjudice de son Ordonnance du trentième jour d’Avril mil six cent soixante-treize, qui fait défenses à tous <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de se servir de Musiciens externes, quelques-uns ne laissent pas de faire chanter sur leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> des Musiciens, qu’ils prétendent n’être pas externes, sous prétexte qu’ils sont à leurs gages, et empêchent par ce moyen que les ouvrages de Musique pour le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> du sieur Lully, Surintendant de la Musique de la Chambre de Sa Majesté, ne puisse avoir tout le succés qu’on en doit attendre ; à quoi voulant pourvoir, Sa Majesté a ordonné et ordonne, veut et entend que ladite Ordonnance du trentième jour d’Avril mil six cent soixante-treize, soit executée selon sa forme et teneur ; ce faisant permet auxdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de se servir de deux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de leur troupe seulement pour chanter sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et leur fait très expresses défenses de se servir d’aucuns Musiciens externes, ou qui soient à leurs gages, à peine de désobéissance. Enjoint Sadite Majesté au Lieutenant de Police, de tenir la main à l’exécution de la présente Ordonnance. Fait à S. Germain-en-Laye le 21. Mars 1675. Signé, LOUIS, et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>21. Octobre 1680, Ordon. du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, pour l’union des deux Troupes de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>.</p></note> majesté ayant estimé à propos de réunir les deux Troupes des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> établis à l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> et dans la rue de Guenegault à Paris, pour n’en faire à l’avenir qu’une seule, afin de rendre à l’avenir les <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> plus parfaites, par le moyen des Acteurs et <term type="Femme" rend="Actrice">Actrices</term> auxquels elle a donné <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> dans ladite Troupe : Sa Majesté a ordonné et ordonne, qu’à l’avenir lesdites deux Troupes de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> seront réunies pour ne faire qu’une seule et même Troupe, et sera composée des Acteurs et <term type="Femme" rend="Actrice">Actrices</term> dont la liste sera arrêtée par Sadite Majesté ; et pour leur donner moyen de se perfectionner de plus en plus, Sadite Majesté veut que ladite seule Troupe puisse <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> dans Paris ; faisant défenses à tous autres <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> de s’établir dans ladite <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> et Faubourgs, sans ordre exprès de Sa Majesté. Enjoint Sa Majesté au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police, de tenir la main à l’exécution de la présente Ordonnance. Fait à Versailles le 21. Octobre 1680. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>27. Juillet 1682. Ordon. qui règle le nombre des Musiciens et des Joueurs d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> peuvent avoir.</p></note> majesté étant informée qu’au préjudice des défenses qui ont été ci-devant faites aux Troupes de ses <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> et <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term>, d’avoir dans la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de toutes sortes de pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, plus de deux voix qui doivent être de leur Troupe, et six Violons sans aucuns <term type="Acteur" rend="Danseur">Danseurs</term> ; lesdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> ne laissent pas de contrevenir aux Ordonnances qui ont été rendues à cet effet, en se servant de voix externes, en mettant un plus grand nombre de Violons, et même faisant faire des entrées de <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballets</term>, et autres <term type="Spectacle" rend="Danse">Danses</term> : A quoi Sa Majesté voulant pourvoir, Sa Majesté en confirmant ses Ordonnances des trente Avril mil six cent soixante-treize, et vingt-un Mars mil six cent soixante-quinze, a fait très expresses inhibitions et défenses auxdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> et <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term>, de se servir d’aucunes voix externes, pour chanter dans leurs <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, ni de plus de deux voix d’entr’eux ; comme aussi d’avoir un plus grand nombre de Violons que six, ni de se servir d’aucuns <term type="Acteur" rend="Danseur">Danseurs</term> dans lesdites <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, sous quelque prétexte que ce soit ; à peine de cinq cents livres d’amende pour chaque contravention, au <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> de l’Hôpital <term type="Société" rend="Général">Général</term> de sadite <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris ; Enjoignant Sa Majesté au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police, de tenir sa main à l’exécution de la présente Ordonnance, qui sera à cet effet publiée et affichée partout où besoin sera. Fait à Versailles le vingt-septième jour du mois de Juillet mil six cent quatre-vingt-deux. Signé, LOUIS. <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p><pb n="444"></pb>Sa<note resp="author" place="margin"><p>12. Jan. 1685. Ordon. du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> qui défend à toutes personnes, de commettre aucuns <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>.</p></note> majesté étant informée que les défenses qu’elle a ci-devant faites à toutes personnes d’entrer aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, tant <term type="Nationalité" rend="Français">Françaises</term> qu’<term type="Nationalité" rend="Italien">Italiennes</term>, sans payer, ne sont pas exactement observées ; et même que beaucoup de gens y étant entrés, interrompent par leur bruit le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> : Sa Majesté a de nouveau fait très expresses inhibitions et défenses à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, même aux Officiers de Sa Maison, ses Gardes, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires, et tous autres, d’entrer auxdites <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sans payer ; comme aussi à tous ceux qui y seront entrés, d’y faire aucun <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, ni interrompre les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> en quelque sorte et manière que ce soit. Enjoint au Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de sa <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, de tenir la main à l’exécution de la présente Ordonnance. Fait à Versailles le douzième jour du mois de Janvier 1685. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Colbert</hi>. Et scellé du sceau de Sa Majesté.</p>
          <p>Le<note resp="author" place="margin"><p>1. Mars 1688. Arrêt par lequel le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> permet aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> d’acquérir le <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeu</term> de Paume de l’Etoile.</p></note> <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> ayant ci-devant permis à la Troupe de ses <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> de s’établir dans la rue des Petits-Champs, ils auraient acquis l’Hôtel de Lussan, et une maison contiguë audit Hôtel, appartenante aux <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuses</term> Carmelites de la rue du Boulloir, l’un et l’autre situés dans ladite rue des Petits-Champs : Savoir, ledit Hôtel par adjudication à eux faite en l’Assemblée des Créanciers du sieur Ménardeau de Beaumont, et de la <term type="Femme" rend="Dame">Dame</term> son <term type="Femme" rend="Épouse">Epouse</term>, le vingt-sixième jour de Janvier dernier, sous le nom de Maître <term type="Autorité" rend="Denis">Denis</term> Bechet, Notaire au Châtelet de Paris, pour la somme de cent mille livres, et ladite Maison par Contrat volontaire du cinquième Décembre dernier, pour la somme de seize mille livres, sous le nom du sieur du Boisguerin, lesquels Bechet et Dubois auraient fait leurs déclarations au <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> desdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, ledit jour cinquième Décembre, et le trentième jour de Janvier dernier ; sur le prix de laquelle maison acquise desdites <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuses</term>, lesdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> auraient payé la somme de six mille livres ; et en outre les droits de lods et ventes : et Sa Majesté ayant depuis trouvé plus à propos de permettre auxdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, de faire leur établissement dans le <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeu</term> de Paume de l’Etoile, rue des Fossés <term type="Religion" rend="Saint">saint</term>-Germain-des-Prez, Sa Majesté étant en son Conseil, a cassé et déclaré nuls et de nul effet lesdites adjudications et contrat de vente desdits jours cinquième Décembre, et vingt-sixième Janvier derniers, sans que les Créanciers desdits Sieur et <term type="Femme" rend="Dame">Dame</term> de Ménardeau, lesdites <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuses</term>, et tous autres, puissent pour raison de ce prétendre aucuns dépens, dommages et intérêts à l’encontre desdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, ni dudit du Boisguerin : Voulant Sa Majesté que les sommes qui ont été payées à compte du prix desdites acquisitions, ensemble les droits de lods et ventes, soient rendues et restituées à ceux qui en auront fait le payement sans difficulté. Permet Sa Majesté auxdits <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de faire l’acquisition dudit <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeu</term> de Paume, et d’y faire incessamment leur établissement ; à quoi Elle enjoint au sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de sa <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, de tenir la main. Fait au Conseil d’Etat du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, Sa Majesté y étant, tenu à Versailles le premier jour de Mars 1688. Signé, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p><term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> par la grâce de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> de France et de Navarre, A notre amé et féal Conseiller Ordinaire en notre Conseil d’Etat, le sieur <hi rend="sc">De la Reynie</hi>, Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de notre <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, Salut. Suivant l’Arrêt dont l’Extrait est ci-attaché sous le contre-scel de notre Chancellerie, cejourd’hui donné en notre Conseil d’Etat, Nous y étant : Nous vous mandons et ordonnons par ces Présentes signées de notre main, de tenir la main à ce que nos <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> fassent incessamment leur établissement au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> désigné par ledit Arrêt. Commandons au surplus au premier des Huissiers de notre Conseil, ou autre sur ce requis, de faire pour l’entière exécution d’icelui, tous Actes et Exploits nécessaires, sans pour ce demander autre permission : <hi rend="sc">Car</hi> tel est notre <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. <hi rend="sc">Donné</hi> à Versailles le premier jour de Mars 1688. Et de notre règne le quarante-cinquième. Signé, LOUIS. Et plus bas, par le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, <hi rend="sc">Colbert</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>16. Novemb. 1691. Ordon. pour maintenir la tranquillité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, publiée et affichée le 24 du même mois.</p></note> majesté étant informée que les défenses qu’Elle a ci-devant faites à toutes personnes d’entrer aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, tant <term type="Nationalité" rend="Français">Françaises</term> qu’<term type="Nationalité" rend="Italien">Italiennes</term>, sans payer, ne sont pas exactement observées, et même que beaucoup de gens y étant entrés, interrompent par leur bruit le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> du <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term> : SA MAJESTÉ a de nouveau fait très expresses inhibitions et défenses à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, même aux Officiers de sa Maison, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires et autres, d’entrer auxdites <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sans payer : comme aussi à tous ceux qui y seront entrés, d’y faire aucun <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, ni interrompre les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> en quelque sorte et manière que ce soit : Enjoint au Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de sa <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, de tenir la main à l’exécution de la présente Ordonnance. Fait à Versailles le 16. Novembre 1691. Signé, LOUIS. Et plus bas, <hi rend="sc">Phelypeaux</hi>. Et scellé du cachet de Sa Majesté.</p>
          <p>Il est ordonné<note resp="editor">[NDE] le document indique la mention fautive "Il de ordonné"</note> à Pasquier Juré-Crieur du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, de publier et faire afficher la présente Ordonnance en tous les Carrefours et <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">Places</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term> de cette <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>. Fait ce 24. Novembre 1691. Signé, <hi rend="sc">De la Reynie</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>19. Jan. 1701. Ordonn. qui réitère encore les défenses de troubler les <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> de l’Opéra et des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, publiée et affichée le 18. du même mois ; ce qui se fait tous les ans.</p></note> majesté étant informée qu’au préjudice des défenses ci-devant faites d’entrer aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et Opéra sans payer, et d’interrompre le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> du <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term>, quelques gens y ont depuis contrevenu : Sa Majesté a de nouveau fait très expresses inhibitions et défenses à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu’elles soient, même aux Officiers de sa Maison, ses Gardes, Gendarmes, Chevaux-Legers, Mousquetaires et autres, d’entrer aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et Opéra sans payer, et à tous ceux qui y seront entrés, d’interrompre les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> en quelque sorte et manière que ce soit, ni d’y faire aucun <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term>, soit pendant les <term type="Spectacle" rend="Représentation">Représentations</term>, ou Entre-Actes, soit devant ou après l’entrée auxdites <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et Opéra ; à peine de désobéissance : <pb n="445"></pb>Enjoignant au Sieur d’Argenson, Conseiller du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en ses Conseils, Maître des Requêtes Ordinaire de son Hôtel, Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de sa <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, de tenir la main à l’exécution de la présente Ordonnance, qui sera affichée par tout où besoin sera. Fait à Versailles le dix-neuvième Janvier mil sept cent un. Signé, LOUIS, <hi rend="i">Et plus bas</hi>, <hi rend="sc">Phélypeaux</hi>.</p>
          <p>Il est ordonné à <term type="Société" rend="Marc_Antoine">Marc-Antoine</term> Pasquier Juré-Crieur ordinaire du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, Prévôté et Vicomté de Paris, de publier et afficher dans tous les Carrefours, <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">Places</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term>, et <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> ordinaires et accoûtumés de cette <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> et Faubourgs de Paris, l’Ordonnance de Sa Majesté ci-dessus, à ce que personne n’en prétende cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire MARC-RENÉ DE VOYER DE PAULMY, <term type="Société" rend="Chevalier">Chevalier</term>, Marquis d’ARGENSON, Conseiller du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en ses Conseils, Maître des Requêtes ordinaire de son Hôtel, et Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, Prévôté et Vicomté de Paris, le onzième jour d’Avril 1703. Signé, <hi rend="sc">de Voyer d’Argenson</hi>.</p>
          <p>Sa<note resp="author" place="margin"><p>30. Août 1701. Ordon. du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, qui attribue aux Pauvres de l’Hôpital <term type="Société" rend="Général">Général</term>, un sixième de toutes les sommes qui seront reçues tant à l’Opéra qu’à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, publiée et affichée le 3. du même mois.</p></note> <hi rend="sc">Majesté</hi> s’étant fait <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> son Ordonnance du vingt-cinquième Février 1699. par laquelle Sa Majesté avait ordonné qu’il serait levé au <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> de l’Hôpital <term type="Société" rend="Général">Général</term>, un sixième en sus des sommes qu’on payait alors pour l’entrée aux Opéra et <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, pour être ledit sixième employé à la subsistance des Pauvres ; et voulant Sa Majesté prévenir toutes difficultés à cause des prix différents, qui pourraient être mis dorénavant aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> desdits Opéra et <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et conserver audit Hôpital le bien que Sa Majesté a entendu lui procurer ; Sa Majesté a ordonné et ordonne, que dorénavant il sera payé au Receveur dudit Hôpital le sixième de toutes les sommes qui seront reçues, tant par ceux qui ont le privilège de l’Opéra, que par les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de Sa Majesté ; lequel sixième sera pris sur le produit des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> desdits Opéra et <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, sans aucune diminution ni retranchement, sous prétexte de <term type="Economie" rend="Frais">frais</term> ou autrement : Enjoint Sa Majesté au Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de sa <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, de tenir la main à l’exécution de la présente Ordonnance, qui sera publiée et affichée par tout où besoin sera. Fait à Versailles le 30. Août 1701. signé, LOUIS : Et plus bas, <hi rend="sc">Phélypeaux</hi>.</p>
          <p>Il est enjoint à <term type="Société" rend="Marc_Antoine">Marc-Antoine</term> Pasquier Juré-Crieur ordinaire du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, de publier et afficher à son de Trompe et Cri <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, aux portes de l’Opéra et de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, même dans les autres <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> et <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> et accoûtumés de cette <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> de Paris, l’Ordonnance ci-dessus, à ce que nul n’en prétende cause d’ignorance. Ce fut fait et donné par Messire MARC-RENÉ DE VOYER DE PAULMY, <term type="Société" rend="Chevalier">Chevalier</term>, Marquis D’ARGENSON, Conseiller du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> en ses Conseils, Maître des Requêtes ordinaire de son Hôtel, Lieutenant <term type="Société" rend="Général">Général</term> de Police de la <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, Prévôté et Vicomté de Paris, le premier jour de Septembre mil sept cent un. Signé, <hi rend="sc">de Voyer d’Argenson</hi>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>