<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lelevel_reponse-a-la-lettre-d-un-theologien_1694" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Réponse à la lettre du théologien, défenseur de la comédie</title>
        <author key="Lelevel, Henri (1655?-....)">Lelevel</author>
        <editor key="Lecercle, François (1950-....)">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Ludivine Rey</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, XML TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"></date>        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/lelevel_reponse-a-la-lettre-d-un-theologien_1694/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Lelevel</author>, <title>Réponse à la lettre du théologien, défenseur de la comédie</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>T. Girard</publisher>, <date>1694</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1694"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>REPONSE /A LA LETTRE /DU THEOLOGIEN /DEFENSEUR /DE LA COMEDIE<note place="bottom" resp="author">[NdE] Ce texte a été établi à partir de l’édition de 1694, publiée chez Théodore Girard. La pagination est celle de l’édition de 1694.</note>.</head>
        <div type="chapter" xml:id="lelevel_reponse-a-la-lettre-d-un-theologien_1694_1">
          <head>AVERTISSEMENT.</head>
          <p>Ce n’est point ici une affaire personnelle, tout le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> est intéressé dans la question dont il s’agit, et il n’y a personne qui n’y prenne part : elle regarde également la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> et la société civile. Cela ne saurait être indifférent : si toute <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuse</term> qu’elle est, je quitte souvent le ton <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term>, c’est que malgré qu’on en ait, l’Auteur donne <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> à la plaisanterie. Et peut-être est-il aussi à propos de faire sentir le ridicule de l’erreur que le sublime de la vérité. J’ai tâché à instruire et à ne pas ennuyer : si j’y ai réussi je ne pouvais pas mieux faire.</p>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="lelevel_reponse-a-la-lettre-d-un-theologien_1694_2">
          <head>Extrait du Privilège du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>.</head>
          <p>Par Privilège du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, donné à Paris au mois de Mars 1694. Signé Dugono : Il est permis à M*** de faire imprimer la Réponse à la Lettre d’un Théologien défenseur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, pendant le temps de huit années ; avec défenses à tous autres de contrefaire ladite Réponse, à peine d’amende, confiscation des Exemplaires, et autres peines portées par ledit Privilège.</p>
          <p>Registré sur le Livre de la Communauté des Libraires et Imprimeurs de Paris, le Avril 1694.<lb></lb>Signé AUBOIN, Syndic.</p>
          <p>Et ledit Sieur * * * a cédé son droit au présent Privilège à Théodore Girard, Libraire à Paris, suivant l’accord fait entre eux.</p>
          <p>Achevé d’imprimer pour la première fois le 8. Avril 1694.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="lelevel_reponse-a-la-lettre-d-un-theologien_1694_3">
        <head><pb n="1" xml:id="p1"></pb><pb></pb>REPONSE /A LA LETTRE DU THEOLOGIEN /DEFENSEUR/ DE LA COMEDIE.</head>
        <p>Comme il n’y a point eu de siècle plus fécond en bien et en mal que celui où nous vivons, il n’y en a point eu aussi où l’on ait tant fait valoir les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> et les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> choses. Pendant que des personnes éclairées travaillent à perfectionner les Arts, à éclaircir les vérités essentielles, à faire triompher la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> du libertinage, on voit des hommes <term type="Qualité_Positive" rend="Hardi">hardis</term>, remplis de l’esprit du Monde, ou pleins d’eux-mêmes, qui prennent le parti des sens et des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et fournissent ainsi des <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> aux <pb n="2" xml:id="p2"></pb><pb></pb>sensuels et aux superbes. L’un attaque l’autorité de l’Ecriture ; l’autre fait une Tradition à sa mode. Celui-ci semble vouloir substituer la Morale des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> à celle de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, et nous faire passer la sagesse Stoïque pour la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> de la Croix : Celui-là fait d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> propre, qui ne tend qu’à la conservation du corps, le fondement de la Morale; par la soustraction de toute vérité nécessaire anéantit la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, et par la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> du plus fort qu’il prétend établir, ébranle les fondements de la société et de la paix. En voici un, <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term>, Professeur en <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> dans son Ordre, Directeur des âmes, qui suspend l’exercice de ses emplois pour parler en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Que dis-je ? il fait de cette entreprise, partie de son ministère, et a la <term type="Affect" rend="Témérité">témérité</term> non seulement de souffrir que sa Lettre soit jointe au recueil des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de son Ami, mais encore d’en distribuer lui-même des copies, et de tâcher ainsi à se mettre en crédit aux dépens de la <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> et de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>. Pendant qu’un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> du milieu des délices de la Cour, se déclare par ses écrits contre le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term>, et en découvre les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> ; un <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> du fond de son Cloître en prend le parti, et ranime son zèle pour les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>.</p>
        <p><pb n="3" xml:id="p3"></pb><pb></pb>Les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> eux-mêmes en seront peut-être surpris ; mais en tout cas il ne pouvait trouver un expédient plus sûr pour emporter l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> et l’approbation des libertins, des hommes sensuels, et des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> mondaines. Mais que peut-il attendre des gens de bien ? Apparemment il ne demande pas leurs suffrages, il s’en tient à celui des amateurs de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : je ne prétends pas aussi le réformer par cet écrit, mais seulement le faire taire ; ou du moins détruire les raisons qu’il apporte pour faire passer le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> sous les apparences de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>.</p>
        <p>Notre Théologien trouve que les Docteurs Scolastiques ne sont pas d’accord avec les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> et les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Cela l’embarrasse. Mais enfin obligé de prendre parti, « <quote>Les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term><seg type="exquote">, dit-il,</seg> assurent qu’on ne peut pas assister à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Les Scolastiques soutiennent le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>. Tâchons donc de nous servir de cette règle de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term></quote> » ; que la raison doit expliquer ce que l’Ecriture a voulu taire ; « <quote>et faisons nos efforts pour concilier les conclusions des Théologiens avec les décisions des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term></quote> ». Pour faire cet accord, il ne s’en fie pas à lui-même, il se sert de l’organe de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>, et il fait si bien qu’il trouve <pb n="4" xml:id="p4"></pb><pb></pb>que ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Docteur approuve la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>.</p>
        <p>La règle de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> est excellente : la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> est <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>, et celle de notre illustre Théologien n’en est pas moins <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de pitié ; il peut s’en convaincre, s’il veut se rendre attentif au sens de ces paroles qu’il rapporte lui-même<note place="bottom" resp="author">Page 10.</note>. « <quote>Si quelqu’un entretenait des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qui jouassent d’une manière scandaleuse et <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicite</term>, je ne doute point qu’il ne péchât comme s’il les entretenait dans le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term></quote> ». Voilà le cas. Il s’agit de savoir si les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de nos jours jouent sans <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>, et d’une manière qui soit licite. Je prétends que non : et si je le prouve, il faudra que le Révérend <term type="Religion" rend="Père">Père</term> tombe d’accord qu’il s’est <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> grossièrement lorsqu’il a confondu nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> avec les <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> nécessaires pour délasser un <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> ordinairement appliqué à des affaires <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> et importantes ; qu’il s’est oublié lorsqu’il a dit<note place="margin" resp="author">Ibid.</note>, « <quote>que de ne pas aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> quand les autres veulent y aller, c’est s’attirer avec sujet le nom de sauvage et de grossier</quote> » ; qu’enfin il est à plaindre de ne pas voir que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> ne se peut sauver du jugement de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, qui dit que de donner son bien aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> c’est un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> <pb n="5" xml:id="p5"></pb><pb></pb>capital, et non pas une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> : <hi rend="i">Immane</hi> vitium<hi rend="i">, non virtus</hi>.</p>
        <p>C’est apparemment la grande politesse dont le Théologien se pique, qui le rend si <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term> à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : « illustre » qu’il est « par sa naissance », il ne saurait voir tant d’âmes de qualité qui ne peuvent se passer de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, sans entrer dans leurs maximes. A <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne plaise qu’il soit de ces <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term> rustiques et peu sociables qui s’opposent à des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> « <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> », tels que sont ceux de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. « Il sait vivre » : et au fond rien ne lui paraît plus élevé que les grands sentiments d’une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> Stoïque ; rien de plus naturel que la tendresse d’un cœur qui brûle d’un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> feu ; rien de plus légitime que les autres <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qui naissent d’une haute ambition, et d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> bien allumé. Cette disposition l’empêche de trouver que l’Ecriture soit <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ; et que dans le précepte de mortifier ses sens, et de faire violence à la nature, soit compris celui de détester la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Suivons présentement notre Théologien dans ses raisonnements.</p>
        <p>Il veut nous faire voir par une foule d’ennuyeuses citations qu’il est savant : Mais enfin tout ce qu’il dit en plusieurs pages se réduit là<note place="margin" resp="author">Page 13.</note>. « <quote>Que si les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> se sont </quote><pb n="6" xml:id="p6"></pb><pb></pb><quote>tant déchaînés, contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ça a été parce que de leur temps l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>, en était <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> et immodéré ; et que s’ils l’avaient trouvée comme elle est aujourd’hui, conforme aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, et à la droite raison,  ils ne l’auraient pas tant décriée... Ne vous imaginez pas<seg type="exquote">, dit-il<note>Page 18.</note></seg>, qu’on n’y dît autrefois que des <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term>, on y blasphémait le nom de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></quote> ». Je ne m’arrêterai donc pas à faire assaut d’érudition contre le <term type="Religion" rend="Père">Père</term>. Cela ne mènerait à rien. Je veux que nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> tant imitées de celles des Anciens en soient fort différentes : Mais je voudrais savoir ce que c’est selon lui, que « blasphémer et dire des <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term> ». N’est-on blasphémateur et <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term> que lorsqu’on dit de gros mots, et qu’on se montre tout nu ? Celui qui par ses mouvements mesurés et par ses expressions sensibles allume dans le cœur d’un autre le feu <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> dont il est embrasé lui-même, passe-t-il pour <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> dans l’Ordre du Révérend ? Celui qui parle comme ne s’appuyant que sur ses propres forces, comme tirant de lui-même la plus pure <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et le bonheur le plus parfait, qui transporte à la Créature ce qui est dû au Créateur, est-il exempt de blasphème et d’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term> dans l’école du Théologien ? Assurément ce Directeur des âmes <pb n="7" xml:id="p7"></pb><pb></pb>ne sait pas sa <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>. Qu’il suspende un peu la direction pour méditer la Morale <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, il apprendra que c’est moins par tels <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> et telles paroles, que par les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> dispositions excitées en nous-mêmes et dans les autres que nous insultons à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et que nous nous livrons au <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term>.</p>
        <p>« <quote>La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term><seg type="exquote">, dit-il<note>Page 22.</note></seg>, considérée en elle-même, n’est pas plus <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, que les Anges, les herbes et le fer. Mais c’est le <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> qui la change, l’altère, et la gâte</quote> ». D’où il conclut que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est en elle-même « indifférente ». C’est conclure sans façon par la chose qui est à prouver, et d’une comparaison tout à fait <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>. J'avoue qu’un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, une décoration, une musique, un homme ou une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> récitant des vers, ou de la prose, sont des choses en elles-mêmes indifférentes, ou qui peuvent être bien ou mal employées, comme les herbes et le fer dont on se peut servir pour la vie ou pour la mort. Mais si chacune de ces choses est accommodée à la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> de la nature ; si toutes unies ensemble elles conspirent à faire oublier <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, à jeter l’homme du côté des sens, à remplir son cœur de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> des créatures, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> sera-t-elle <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term>, sera-t-elle indifférente ? Le <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> <pb n="8" xml:id="p8"></pb><pb></pb>ne l’aura-t-il point gâtée ? Ne sera-t-il point arrivé aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> la même chose qu’à certains Anges, qu’aux meurtriers et aux empoisonneurs ? J’atteste sur cela la conscience du Théologien. Toutes les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term>, tous les chants des « Opéras », tous les vers, toutes les déclamations des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> font-elles naître autre chose en nous que des sentiments <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, ou directement opposés à la mortification et à l’humilité <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> ? Je connais un Poète qui est en cela de meilleure foi que notre Théologien, il reconnaît que nos <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> attendrissent les cœurs, et qu’on y apprend à aimer ce qu’il serait à propos qu’on n’aimât point. En effet les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> ont-ils d’autre but que de donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> en remuant les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ? Et irait-on jamais les entendre, si l’on n’y recevait pas les émotions <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> que des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> toujours injustes, mais naïvement représentées, produisent en nous ? Peut-être aussi conviendra-t-on que jamais homme n’est <term type="Economie" rend="Revenus">revenu</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, plus <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term>, plus modéré, plus <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> ; mais qu’il n’est pas rare d’en sortir plus passionné, plus moqueur, plus dissipé, plus mondain. Le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> y est préparé. On l’y avale. Le fer y est aiguisé. On s’y couvre de plaies. Que ce soit l’intention des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, <pb n="9" xml:id="p9"></pb><pb></pb>ou que ce ne la soit pas, nous n’en avons que faire. Cela est ainsi, et il n’est pas possible que cela soit autrement. C’est la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> de l’union de l’âme avec le corps, que les impressions reçues dans les organes soient accompagnées de divers sentiments, et par conséquent de dispositions <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> selon la nature de ces impressions. Nulle puissance créée ne peut suspendre cette <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>. C’est la nature de l’homme. Pourquoi donc un Théologien vient-il aujourd’hui, contre une expérience universelle, abuser du langage des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Docteurs, pour autoriser des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> qu’ils n’ont jamais regardés qu’avec horreur, en y supposant les circonstances qui s’y trouvent de nos jours, aussi bien que de leur temps ?</p>
        <p>« <quote>J’ai remarqué<seg type="exquote">, dit-il,<note>Page 23.</note></seg> que plus les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> s’approchent de nous, plus ils s’adoucirent à l’égard de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. <seg type="exquote">Il en apporte la raison.</seg> C’est que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> se corrige et se perfectionne tous les jours »</quote>. Cette remarque est de lui. La découverte est heureuse. « <quote>Elle ne lui parait pas <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchante</term></quote> ». Voila qui va bien. Mais afin que les autres en pensent comme lui, il faut qu’il marque en quoi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> se corrige. Est-ce dans la manière ou dans les sentiments ? Je soutiens qu’elle ne se corrige point dans les <pb n="10" xml:id="p10"></pb><pb></pb>sentiments, et que si elle se corrige dans la manière, ce n’est que pour mieux séduire les cœurs. On sait assez que des paroles et des actions trop <term type="Morale_Négative" rend="Impudent">impudentes</term> causent souvent du dégoût. Une expression ménagée, et un peu de retenue dans la posture agit plus sûrement, et l’Acteur ou l’<term type="Femme" rend="Actrice">Actrice</term> par ses manières délicates, et sous ses apparences de pudeur ne manque point de porter le coup <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term>.</p>
        <p>C’est ici que je pourrais marquer les <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> secrets qu’un port de voix, un soupir, une parole entrecoupée produit sur le champ. Je parlerais sans deviner : mais le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> dû au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ne me le permet pas. On m’entend. C’est assez. C’est pourquoi accordons à notre Théologien que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="François">François</term> de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">Sales</term> et <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Charles <term type="Autorité" rend="Borromée"><term type="Autorité" rend="Borromée">Borromée</term></term> « <quote>approuvent les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modestes</term>, et ne condamnent que les <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term> et les <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> </quote>». La condition supposée. Rien n’est tant condamné par ces grands <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ordinaires, puisque les cœurs s’y enflamment d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term> : ce qui est « très <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term> » ; et qu’ils s’y livrent aux créatures, ou qu’ils s’y enivrent d’eux-mêmes : ce qui est le comble de l’impiété. On dira peut-être que bien des gens qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne sentent point qu’elle produise en eux <pb n="11" xml:id="p11"></pb><pb></pb>ces effets, mais je réponds que c’est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> signe. Ils vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> remplis des plus funestes habitudes : la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne fait que les entretenir dans l’état où elle les trouve ; ils n’ont garde de sentir son action. On voit donc que la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> se soutient également dans tous les siècles, et que le Théologien les accorde aussi mal à propos qu’il les oppose les uns aux autres.</p>
        <p>Ce qu’il dit ensuite mérite d’être remarqué. « <quote>Les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> qui ont parlé si fortement contre les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, ne l’ont pas fait avec moins de force contre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de cartes, de dés : ils ont crié contre les banquets, contre les festins, contre le luxe, contre les parures, contre les bâtiments superbes, contre la magnificence des maisons, la <term type="Economie" rend="Richesse">richesse</term> des ameublements, la variété des peintures… L’on ne fait pas cependant tant les scrupuleux sur ce chapitre que sur celui de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term><note place="margin" resp="author">Page 24.</note> </quote>».</p>
        <p>Voila sans doute un raisonnement bien concluant. Il est permis à Monsieur de s’habiller selon sa condition. Donc il faut lui permettre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Monsieur « <quote>vit à son aise</quote><note place="margin" resp="author">Page 25.</note> ». Donc il ne doit pas condamner la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. « <quote>Il vit avec une <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> modération</quote> ». Donc il doit <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> où il n’y a point d’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>.</p>
        <p><pb n="12" xml:id="p12"></pb><pb></pb>Que tout cela néanmoins ait une liaison parfaite, j’y consens : Mais pour ne pas faire les scrupuleux sur le chapitre de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> en sera-t-elle moins <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> ? Et si le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> veut nous convaincre de son <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> sentiment, ne doit-il pas nous prouver qu’il n’y a pas moins de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> et d’innocence dans nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, que de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> et d’injustice dans les <term type="Economie" rend="Dépense">dépenses</term> excessives qu’on fait en bâtiments, en peintures, en meubles, en habits, en repas, ou du moins qu’il n’y a ni plus ni moins à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> que dans un repas modéré. Donnons-lui le loisir. Il nous fera voir que cette <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui donne quatre <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> pour une loge, et pour entendre des « fadaises » durant trois heures, ne fait pas trop de <term type="Economie" rend="Dépense">dépense</term> ; que le pauvre sans pain, sans toit, et sans habit n’a rien à dire là ; qu’enfin le temps et l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> de cette <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> sont également bien employés : il y joindra même si l’on veut de quoi rassurer les consciences sur le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, le luxe, et la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> chair. Car il est accommodant, et il ne manque à sa <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> que les maximes de l’Evangile.</p>
        <p>Autre raisonnement qui est pas moins singulier dans son espèce<note place="margin" resp="author">Page 16.</note>. « <quote>Marie sœur d‘Aaron dansa au son des tambours, et elle mérita par cette action. Selon le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> </quote><pb n="13" xml:id="p13"></pb><pb></pb><quote><term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term>, Benjamin était au milieu des jeunes <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> qui jouaient du tambour ; <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> promet aux Juifs qu’après leur retour de la Chaldée ils danseront, et joueront des tambours</quote> ». Donc les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> telles qu’elles se font parmi nous ne sont pas <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>. Et le Directeur des âmes, sans aller davantage aux opinions, « <quote>n’obligerait pas un <term type="Religion" rend="Pénitent">pénitent</term> à s’en abstenir </quote>»<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Ibid.</hi></note>. Sur ce fondement, « <quote>que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> non seulement permet les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> et les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, mais les promet lui-même<note place="margin" resp="author">Page 27.</note> »</quote>. Je ne sais pas s’il y eut jamais de plus grande illusion que celle-là. Afin qu’il n’y manque rien le Théologien s’imagine que son sentiment est le même que celui d’Albert le Grand ne pouvant comprendre, que ce Docteur loue des actions indifférentes en elles-mêmes, produites par un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> principe, et rapportées à une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> fin : des actions que la reconnaissance envers <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> produit : au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ( j’entends toujours celle qui est reçue parmi nous) n’est point indifférente, n’a pour principe que la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> du cœur humain, n’a pour fin que d’exciter des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> toujours injustes ; ou quelque fin qu’on lui donne ne produit jamais que des fruits de malédiction, comme je l’ai déjà fait voir.</p>
        <p><pb n="14" xml:id="p14"></pb><pb></pb>Pourquoi <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> promet-il aux Juifs « <quote>qu’ils danseront et joueront des tambours ?</quote> » C’est qu’il prévoyait qu’ils se réjouiraient dans le rétablissement de leur <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, et de leur <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">Temple</term></term> ; et que leurs <term type="Société" rend="Famille">familles</term> nombreuses, leurs abondantes moissons, leur santé, leur longue vie, leurs <term type="Guerre" rend="Victoire">victoires</term>, qui devaient être les récompenses de leur fidélité à la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>, leur fourniraient continuellement la matière de nouvelles <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissances</term>. C’était toujours par ces sortes de biens, ou par des punitions éclatantes que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> les conduisait. Mais sont-ce « <quote>des <term type="Musique" rend="Flûte">flûtes</term> et des tambours</quote> » que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous promet ? Trouve-t-on des <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> et des symphonies attachées à la pratique de l’Evangile ? et la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> suppose-t-elle notre régénération en <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> ? Notre Théologien qui au commencement de sa Lettre ne trouvait rien dans l’Ecriture ni pour, ni contre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ne devait pas y revenir, pour mettre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> dans le parti des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>.</p>
        <p>Il fait <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> après cela l’entendre définir, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. « <quote>Elle fut<seg type="exquote">, dit-il<note><hi rend="i">Ibid</hi>.</note></seg>, inventée par les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> pour reprendre librement les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des plus grands Seigneurs, et pour les en corriger… On y doit peindre le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> avec les plus noires, mais avec les plus vives couleurs, pour le faire craindre. On </quote><pb n="15" xml:id="p15"></pb><pb></pb><quote>y doit mettre la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> dans le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> jour, et l’élever par les plus grands éloges pour la faire pratiquer</quote>. » Et selon lui, cela se fait. La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, selon lui, est donc moins un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> qu’une école de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> salutaire. Mais où est celui dont elle a rendu l’âme timorée, et qui est devenu homme de bien par son moyen ? Le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Religion" rend="Père">Père</term> avec toute son érudition ne sait pas l’origine de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Qu’il me suive s’il le veut bien, je l’y vais mener si je puis : et là peut-être il comprendra quels fruits elle est capable de produire.</p>
        <p>Depuis que l’homme par sa désobéissance au Créateur se fut rendu dépendant de son corps, les sentiments dont il fut prévenu à tout moment le rendirent ridicule dans toute sa conduite ; parce que la raison s’étant trouvée comme éteinte sous la multitude de ces sentiments, il n’était plus possible qu’il agit en créature <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>. C’est précisément le principe des railleries que les hommes ont faites les uns des autres dès le commencement du Monde. Au moment de la chute de l’homme, la Terre devint un grand <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, qui dans la suite se trouva couvert d’une infinité de différents personnages, tous plus ridicules les uns que les <pb n="16" xml:id="p16"></pb><pb></pb>autres, puisque la raison retranchée, il ne reste que le ridicule. Mais ce qui est étonnant, c’est que de ce ridicule même les hommes aient su se faire des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> : voici comment ils en sont venus à bout.</p>
        <p>La raison n’a point été tellement éteinte en eux qu’ils n’aient bien connu les défauts les uns des autres : mais comme les sentiments, qui sont les suites des impressions qu’on a reçues des objets sensibles ont toujours prévalu dans le courant du Monde, personne durant plus de quatre mille ans n’a pu se connaître soi-même. De manière que d’une part sentant le désir de la perfection : d’autant que ce désir est lié avec si peu de raison qu’il nous reste ; et de l’autre ne découvrant point le chemin pour y arriver, on a pris le parti de s’observer et de se critiquer les uns les autres ; et non seulement on a su se réjouir par cette voie, mais encore chacun a su tirer de là comme un témoignage de son excellence, parce qu’il ne se peut que celui qui critique ne s’imagine être plus parfait que celui qui est critiqué.</p>
        <p>Ainsi, les hommes ne pouvaient mieux faire qu’ils ont fait pour sortir entièrement de l’usage de la raison, et être toujours répandus au-dehors. C’est l’effet naturel des sentiments qui les remplissent. <pb n="17" xml:id="p17"></pb><pb></pb>Et ils ne pouvaient pousser la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> plus loin. Quand on se fait de son opprobre un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, ou qu’on prend <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à se reprocher en diverses manières les uns aux autres un mal dont tous sont également accablés, ce mal ne peut pas être plus désespéré qu’il est.</p>
        <p>Il n’est pas difficile de concevoir que dans cette disposition <term type="Société" rend="Général">générale</term> du genre humain ceux qui ont eu le cerveau propre à recevoir des images vives et nettes ont eu beaucoup d’avantage sur les autres : aussi ne les ont-ils pas épargnés, et ils ont su donner à leurs Critiques tant de différents tours, que ceux mêmes qui en étaient l’objet ne s’y sont pas reconnus, et qu’il a été facile de les assembler pour les jouer en leur présence. Gens de tout âge, de toute condition, de toute profession hommes et <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> de mille différents caractères ont paru : ce qu’on appelle « <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> » a commencé, et personne n’a manqué d’attribuer à son voisin ce qui convenait le mieux à lui-même. De sorte qu’on ne peut mieux définir la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qu’une « assemblée de railleurs ou personne ne se connait, et où chacun rit des défauts qui les rendent tous également coupables et ridicules ».</p>
        <p>Les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> qui n’avaient rien qui les <pb n="18" xml:id="p18"></pb><pb></pb>rappelât à la raison, qui n’avaient nulle connaissance de leur état, qui corrompaient toute l’idée que chacun a de la perfection, qui se fabriquaient des <term type="Religion" rend="Religion">Religions</term> uniquement propres à entretenir les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, ont excellé dans cet art ; et regardant l’homme ou par l’excellence de sa nature, ou par le ridicule de sa conduite, sans pénétrer jusqu’à la source de nos maux, ils ne débitaient que des bouffonneries, ou des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> chimériques. Les <term type="Acteur" rend="Bouffon">Bouffons</term> promettaient d’exterminer le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> à force de le <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> dans leurs <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> : et les <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> promettaient de faire vivre la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> à force d’en faire voir l’éclat dans leurs pompeuses <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> : tous aveugles qui ne voyaient pas que le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> leur était devenu naturel, et que la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> n’était pas à leur portée. C’étaient pourtant les seuls Maîtres que le commun des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> pouvait avoir. Aussi le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> inonda-t-il la Terre de plus en plus : et ce qu’on y appelait <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ne fut-il jamais qu’une pure ostentation. Qu’on compare notre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> avec celui des Anciens, nos Acteurs avec ceux de <term type="Autorité" rend="Plaute"><term type="Autorité" rend="Plaute">Plaute</term></term> et de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term> ; et qu’on me dise si pour avoir reçu la lumière de l’Evangile nous en sommes devenus plus sages ? Je vois une Académie de Musique où l’on fait de l’orgueil et de <pb n="19" xml:id="p19"></pb><pb></pb>la confiance en soi-même la plus sublime <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, où l’on en fait une autre de la tendresse amoureuse. De misérables créatures y affectent la puissance et la majesté divine ; elles veulent faire servir toute la Nature à leurs <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ; on n’y réveille que des idées <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, on n’y travaille qu’à enchanter les âmes par les sens. Je défie qu’on trouve rien de plus fort dans le <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term>.</p>
        <p>Que prouve donc l’usage des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> chez les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> réguliers<note place="margin" resp="author">Page 28.</note>, dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">Collèges</term> où le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> les sait si fréquents ? Que prouve la présence du Souverain Pontife à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, où le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> si noblement ? Elle prouve ou que ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> sont très différents de ceux de Lully et de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ; ou que la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> se glisse parmi les personnes qui en devraient être les plus exemptes.</p>
        <p>Comme si notre Théologien avait presque achevé son grand ouvrage et triomphé de ces dévots ignorants qui blâment sans connaître, il prend son ton moqueur, et répond ainsi à ceux qui croient que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, parce qu’elle est défendue dans les <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> Ecritures. « <quote>Jusqu’à présent, je l’avoue, je croyais qu’on défendait les choses parce quelles étaient <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> ; et non pas qu’elles fussent </quote><pb n="20" xml:id="p20"></pb><pb></pb><quote><term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> parce qu’elles étaient défendues</quote><note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Ibid</hi>.</note> ». Ainsi, selon ce nouveau Docteur, il n’est pas à propos de croire qu’une chose est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, quoique l’Ecriture la défende, à moins qu’on ne reconnaisse que cette chose est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> en elle-même. Si tous les hommes étaient aussi éclairés que lui, il ne serait pas surprenant qu’il exigeât cela de tous : mais puisque la plupart manquent de lumière, et ne peuvent pas toujours discerner entre le bien et le mal, qu’il souffre que l’Ecriture le discerne pour eux, qu’ils s’en tiennent à ce qu’elle ordonne, et qu’ils jugent qu’une chose est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> quand l’Ecriture la défend.</p>
        <p>Mais enfin tous les passages de l’Ecriture qu’on voudrait lui opposer, lui sont <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorables</term>, et Albert le Grand répond pour lui. Il est vrai qu’Albert le Grand considère la Musique et la <term type="Spectacle" rend="Danse">Danse</term> selon l’usage que <term type="Autorité" rend="David">David</term> et la sœur de Moïse en faisaient ; et que notre Théologien a pour objet des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, où l’esprit du Monde et les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> triomphent : mais Albert le Grand a parlé de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, de <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term>, de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, c’est assez pour appuyer le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et laisser vivre sans remords les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>. Dites<note place="margin" resp="author">Page 30.</note> que les « <quote><term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> sont notés d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> par le Digeste de <term type="Autorité" rend="Justinien">Justinien</term></quote> ». Ce n’est pas ce qui embarrasse le Révérend <pb n="21" xml:id="p21"></pb><pb></pb><term type="Religion" rend="Père">Père</term> ; et je ne crois pas que qui que ce soit s’en embarrasse beaucoup. Mais il n’est pas nécessaire de s’être beaucoup usé les yeux sur l’Antiquité pour savoir que les gens de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ont toujours été réputés <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> : et si les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, les <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> et les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term><note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Ibid</hi>.</note> qu’on suppose ici sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> ne sont pas réputés tels, ce ne peut être que parce qu’ils n’en font pas profession, et que peut-être cela ne leur arrive qu’une fois dans leur vie. C’est que naturellement on est persuadé que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne sert qu’à entretenir le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, et à nous endormir dans nos <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuses</term> misères<note place="margin" resp="author">Page 34.</note>.</p>
        <p>Floridor aura été si l’on veut Gentilhomme et <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>, il est <term type="Société" rend="Noble">noble</term> après sa mort : il a été <term type="Société" rend="Noble">noble</term> et <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>. Car encore un coup, l’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> est nécessairement attachée à un emploi qui ne sert qu’à corrompre les mœurs, et à éteindre la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>.</p>
        <p>Le Théologien perd un peu contenance sur l’anathème fulminé par plusieurs <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>, et exprimé dans les Rituels contre les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>. Il donne le change, et tâche à échapper en disant que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> n’a pas épargné davantage les dés et les cartes<note place="margin" resp="author">Page 36.</note>. Il trouve étrange « <quote>qu’on refuse de justes adoucissements en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et qu’on en trouve si facilement à l’égard </quote><pb n="22" xml:id="p22"></pb><pb></pb><quote>des autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term><note place="margin" resp="author">Page 37.</note> </quote>». Mais de quoi se plaint-il ? Ne joue-t-on point assez de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ? On en joue, dira-t-il. Mais « <quote>certains Docteurs, ou du moins qui se piquent de l’être, les condamnent</quote> ». Ils ont grand tort : mais certains ne condamnent-ils point les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de hasard ? Ou parce que des Abbés, des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>, des <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, s’il en faut croire le Théologien, jouent aux cartes et aux dés malgré toutes les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> Ecclésiastiques, faut- il abandonner tout un <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> à des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> où il ne peut que se corrompre et oublier ce qu’il doit à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Certainement ceux qui font profession de jouer aux cartes et aux dés, ou qui passent la plus grande partie de leur vie dans ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, ne sont pas moins coupables que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et les amateurs de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>. Mais quoique le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> soit égal en tous, et que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> les ait souvent rejetés avec la même <term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term>, parce que les uns et les autres demeurent dans des habitudes <term type="Passion" rend="Mortel">mortelles</term>, elle ne se déclare hautement néanmoins que contre ceux qui font profession <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> de faire triompher les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ; elle refuse à ceux-là publiquement et invariablement sa <term type="Religion" rend="Communion">Communion</term>, parce qu’elle sait que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> des biens célestes ne peut subsister dans le cœur de cette sorte de <pb n="23" xml:id="p23"></pb><pb></pb><term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> qui lèvent, pour ainsi dire, l’étendard pour l’orgueil et la sensualité. Tels sont les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et ceux qui tiennent des Académies de brelan et de galanterie. Quant à ceux qui ne font qu’y porter leur <term type="Economie" rend="Argent">argent</term>, l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> les attend au <term type="Droit" rend="Tribunal">tribunal</term> de la pénitence, pour prononcer à leur égard : si elle en excommunie quelques-uns, ipso facto, c’est toujours à cause des circonstances ou du temps, ou du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, ou des personnes. Telle est la discipline de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, toujours <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, toujours tempérée, toujours visant au bien <term type="Société" rend="Général">général</term> et particulier des âmes ; mais qu’apparemment le Théologien n’étudie guère.</p>
        <p>Mettons ce qu’il dit pour arriver à son but dans le jour le plus <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term> qu’il est possible. Il compare nos <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> avec des festins qui se font pour satisfaire à certains usages, et par une sorte de bienséance, avec des meubles et des habits proportionnés au rang et à la <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term>, avec les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de dés et de cartes, qui à la vérité sont un peu décriés ; mais pourtant où l’on ne peut trouver à redire, quand le désir du gain et ce qui l’accompagne n’y règne pas. Il demande ou qu’on cesse de condamner la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ou qu’on la laisse passer avec ces choses pour <pb n="24" xml:id="p24"></pb><pb></pb>lesquelles on ne manque pas d’indulgence. La remontrance est de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens. Mais si le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> voulait bien avant toutes choses accorder un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> accommodé aux sentiments de la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term> avec une <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> qui ne nous propose que le crucifiement des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et l’anéantissement de nous-mêmes, cela ne ferait-il point un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> effet ? Il lui siérait mieux, ce me semble, de prouver son sentiment par la connaissance de l’homme, et par les vraies idées de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, que par des comparaisons qui loin d’éclaircir la matière, présentent à l’esprit plusieurs cas à la fois, et des cas qui demandent qu’on compare une infinité de circonstances, si on veut les décider avec quelque exactitude. Ainsi je ne désespère pas que le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> ne prouve bientôt dans les règles que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est semblable à un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> repas où tout se fait selon les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de la <term type="Religion" rend="Charité">Charité</term>, et où l’on ne se réjouit que « dans le Seigneur ».</p>
        <p>« <quote>Dans les Diocèses<seg type="exquote">, dit-il<note>Page 37.</note></seg>, où l’on se sert des Rituels les plus rigoureux on joue la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> : si elle <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> pourrait-on la tolérer ? L'illustre <term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> qui gouverne ce grand Diocèse, la souffrirait-il ? Tous les jours<note place="margin" resp="author">Page 38.</note> à la Cour les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>, les <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinaux</term>, et les Nonces du <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> ne font point difficulté d’y assister. </quote><pb n="25" xml:id="p25"></pb><pb></pb><quote>Le Théologien a lu sur les affiches qu’on met au coin des rues, que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> se joue avec Privilège du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, et par des Troupes entretenues par Sa Majesté </quote>». Et il a fait cette réflexion qui lui paraît « assez judicieuse » que ce qui se fait avec « le Privilège d’un si grand <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> ne peut être <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ». Le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> demandait des adoucissements en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ; En voila ce me semble, autant qu’il en peut souhaiter. Mais si tant de grands hommes revêtus des premières <term type="Affect" rend="Dignité">dignités</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> font si bien d’assister à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, d’où vient qu’il dit de lui, « <quote>qu’étant <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term>, et devant l’exemple aux Fidèles il ferait autant de scrupules de s’y trouver que dans aucune autre assemblée de grand monde dont son état le doit éloigner</quote><note place="margin" resp="author">Page 37.</note> ». Doit-il plus l’exemple aux Fidèles qu’un <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, qu’un <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term>, qu’un Nonce ? Son état est-il plus <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> que le leur ? Et quel scrupule se peut-on faire d’aller chercher de l’horreur pour le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, et de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pour la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, s’il est vrai que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> inspire l’une et l’autre ? A entendre le <term type="Religion" rend="Père">Père</term>, il songe plus à éviter les hommes « du grand Monde », que leurs <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>. Il y aurait bien des choses à lui dire là-dessus ; mais il ne faut pas l’embarrasser. C’est assez qu’il ne puisse, sans démentir ses principes, refuser sa <pb n="26" xml:id="p26"></pb><pb></pb>présence aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, et la rétribution aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>. Il peut pourtant avoir des raisons pour ne faire ni l’un ni l’autre : mais je sais bien qu’il ne les tire pas de sa conscience ; et il m’avouera que si elles venaient à cesser, les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> pourraient faire fond sur sa bourse.</p>
        <p>Sur la raison qu’il tire de la tolérance qu’a le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> pour la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il est à propos de dire un mot. Le Monde présent étant fait pour le Monde futur, les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> de la Terre doivent travailler pour l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> : mais il ne s’ensuit pas qu’ils n’aient point d’autres règles à suivre que celles qu’a l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> dans son gouvernement ; il suffit qu’ils fassent observer les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> divines et ecclésiastiques autant qu’il est en leur pouvoir, et qu’ils n’en fassent point de <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term>. Ainsi, le <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> voyant que la plupart de ses sujets n’ont pas l’éducation qui convient à des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, et craignant que faute d’occupation l’activité de leur esprit ne les portât à des <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> qui renverseraient toute la société, il tolère la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> telle que nous la voyons accommodée aux sens et aux <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, comme un mal beaucoup moindre que ceux qu’il appréhende. Il fait d’ailleurs ce qu’il peut pour faire observer la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : il nous laisse instruire par <pb n="27" xml:id="p27"></pb><pb></pb>l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, si nous n’en suivons pas les préceptes, c’est notre affaire. L’exercice de la puissance du Souverain se borne au bien et à la conservation de la société civile. Et il s’ensuit de là, ce me semble, qu’un certain Auteur qui s’est imaginé « <quote>qu’il faudrait ou fermer le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, ou prononcer moins sévèrement sur l’état des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term></quote> », n’a pas trop bien rencontré. Si on ne ferme point le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, c’est par pure politique ; et si on le condamne, c’est par principe de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>.</p>
        <p>Ce serait une chose étrange que l’ambition, l’avarice, l’ivrognerie, l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> fussent permises, parce que le <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> ne les défend pas. Ne suffit-il pas pour en connaître le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de consulter la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> qui nous parle au fond du cœur ? Cherchons ce que cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> nous dit touchant la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Si nous n’entendons pas ses réponses, consultons l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> qui l’a connue parfaitement. Nous pouvons, sans faire tort à l’Etat, ne pas suivre la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Nous ne pouvons nous en entêter sans contrister l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et sans rompre l’union que nous avons avec <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Nous ferons voir par le parti que nous prendrons, si nous sommes de vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>.</p>
        <p>Au reste, que le Théologien ne s’y trompe <pb n="28" xml:id="p28"></pb><pb></pb>pas. Les hommes ont <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> faire, ni leur autorité, ni leur présence, ni leurs applaudissements ne rendront point légitime, ne changeront point en bien, ce qui est mal, et ne feront point d’un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> qui anime toutes les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>. Il ne paraît pas aussi que le « <quote><term type="Religion" rend="Prélat">Prélat</term> qui gouverne ce grand Diocèse</quote> », ait jamais donné <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de le citer en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. On peut prouver au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> que lorsqu’il en a trouvé l’occasion, il a fait sentir aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> ce qu’il est, et ce qu’ils sont.</p>
        <p>Pourquoi se trouve-t-il si peu de gens qui s’appliquent à distinguer ce qui est comme un remède au corps politique, d’avec ce que la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> que nous professons peut souffrir ? On peut dans l’ordre civil permettre un mal dont les effets sont moins tumultueux, pour éviter des maux trop éclatants et sans remède. Mais la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> est toute pure et toute <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> ; elle n’a jamais souffert et ne souffrira jamais aucun mal. Les doux mots de « remède », et de « <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> » ne lui imposent point ; elle déteste tout ce qui est un mal en soi, tout ce qui nous lie à autre chose qu’au Créateur. La politique met l’ordre qu’elle peut dans les dehors, elle s’accommode à l’homme tel qu’elle le trouve ; mais <pb n="29" xml:id="p29"></pb> la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> va droit à l’intérieur, et tend à rendre l’homme tel qu’il doit être ; l’une n’a pour but que la conservation d’une société extérieure ; l’autre établit entre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et nous une <term type="Religion" rend="Communion">communion</term> parfaite de sentiments et de pensées ; l’une et l’autre sont subordonnées, mais chacune a son objet déterminé. C’est précisément la solution de la difficulté qui se trouve à décider, si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est toujours permise, ou toujours défendue. Des <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term> du premier ordre agiteront la question. Chacune d’elles prendra parti suivant son zèle, ou suivant le goût du siècle. Il se présentera quelques interprètes des sentiments de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. La puissance qui fait taire, ou parler, quand il lui plaît, remettra l’affaire à leur jugement, dans une soumission parfaite aux règles de la conscience et de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>. On les écoute ces interprètes, ils prononcent sans distinguer l’Etat d’avec l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’est pas un mal ; et ce qui ne manque jamais d’arriver entre gens de profession opposée, un Cavalier qui survient ne veut pas qu’elle soit permise. Les uns confondent volontiers l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> avec l’Etat pour donner quelque chose à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>. L’autre ne veut rien distinguer, pour avoir le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de les opposer à eux-mêmes. <pb n="30" xml:id="p30"></pb><pb></pb>Cependant rien ne se décide, le <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> esprit règne toujours ; et le Cavalier balancé par ses raisons, et par celles de ses adversaires leur donne l’alternative de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, ou de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Une décision sûre en pareil cas ne ferait-elle point également <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> à la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> et à l’Etat ?</p>
        <p>Afin qu’on ne soit pas surpris que le Théologien qui n’a jamais été à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> en parle si savamment, il nous apprend les moyens dont il s’est servi pour en connaître la nature. Premièrement, « <quote>il s’en est informé à des personnes lesquelles avec l’horreur qu’elles ont du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, ne laissent pas d’assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term><note place="margin" resp="author">Page 38.</note> ». C’est apparemment une horreur qui ne les rend pas fort délicats : c’est même une horreur merveilleuse ; car elle fait ce qu’on n’aurait jamais pensé, elle rend compatible la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> avec une volonté constante et positive de contenter ses sens. Secondement, « <quote>il en a jugé par les <term type="Religion" rend="Confession">confessions</term> des Fidèles, où il a trouvé que les pauvres qui ne vont point à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> sont aussi grands pécheurs que les riches qui entretiennent le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> </quote>». Si cela est ainsi, les pauvres sont bien à plaindre. Quelle est cette espèce de <term type="Religion" rend="Providence">providence</term> qui donne tant aux uns, et rien <pb n="31" xml:id="p31"></pb><pb></pb>aux autres, qui ne dédommage pas de la privation des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> des sens par les biens de l’âme ? Si la pauvreté ne sert plus à nous rendre <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, ou n’a nul avantage en cela sur les <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term>, à quoi pensait <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> d’appeler les pauvres « bienheureux », et de dire anathème aux riches ? Qui ne fera pas après cela son unique affaire de se mettre dans l’abondance ? Il faut ici parler haut à notre Théologien, et sur son témoignage scandaleux lui déclarer qu’il ne connaît pas assez l’homme, ni les impressions que les objets sensibles font sur nous, pour se mêler de direction. Le troisième moyen dont il s’est servi, c’est la lecture des Pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, où il proteste qu’il n’a jamais rien lu, « <quote>qui pût en quelque manière blesser le <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, ou la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> des mœurs</quote><note place="margin" resp="author">Page 42.</note> </quote>». Elles n’ont servi qu’à le « faire rire ». Apparemment il était bien aise; et on n’a rien à lui dire puisqu’il en est si content : mais il voudra bien qu’on croie toujours qu’il est rare d’avoir des sentiments de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, et de ne pas trouver le stoïsme de nos Poètes graves, très injurieux au <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, et les bouffonneries de nos Comiques, très <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> et à la chasteté <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>.</p>
        <p>Le Théologien a pourtant vu « <quote>mille gens </quote><pb n="32" xml:id="p32"></pb><pb></pb><quote>d’une éminente <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et d’une conscience fort délicate, pour ne pas dire scrupuleuse, qui lui ont avoué qu’à l’heure qu’il est la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est si épurée sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> qu’il n’y a rien que l’oreille la plus <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> ne pût entendre</quote> ». Cette délicatesse de conscience est commode. Les scrupules qui naîtront de là ne seront pas importuns. Où sont ces âmes <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> qui croient toujours du mal où il n’y en a pas ? Qu’elles viennent ici apprendre à avoir des scrupules à propos. On saura bien les guérir et les instruire en leur donnant pour principe que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> est épuré, qu’il est moral, qu’il est <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, que tout y est conforme à là <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> et aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs. Par là on aplanit les chemins, on éclaire l’esprit et on rassure le cœur.</p>
        <p>Tout ce que le Théologien a dit jusques ici est peu de chose en comparaison de ce qui suit. Il lui est aisé de faire voir « <quote>qu’aucune des conditions que demandent les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Docteurs ne manque à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> telle qu’elle est aujourd’hui… On n’y cherche pas<seg type="exquote">, dit-il,</seg> le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans des paroles, ou dans des actions <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>. On n’y perd pas la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> de l’âme. Elle convient à la personne, au temps, et au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> … Si elle excite les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, c’est par hasard. Et </quote><pb n="33" xml:id="p33"></pb><pb></pb><quote>elle a cela de commun avec ce que nous voyons dans une <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, avec ce que nous lisons dans les Livres, avec ce que nous rencontrons à tous moments dans le commerce du Monde</quote> ». J’abrège son texte <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> d’ennuyer : mais je lui conserve toute sa force. Comment ose-t-il dire que des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> où tout est ordonné pour exciter les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, ne les excitent que « <quote>par hasard</quote> » ? Comment ose-t-il comparer les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où l’on est obligé de se trouver, soit pour les nécessités de la vie, soit par devoir de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> avec des assemblées non seulement où l’on peut se passer d’aller, mais où il est toujours louable de n’aller pas, puisque le Théologien même par bienséance n’y va jamais. On peut aller à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, passer dans les rues, et « <quote>faire pacte avec ses yeux</quote> », comme parle l’Ecriture, s’occupant uniquement de l’affaire du salut, ou de celles qui sont inséparables de la vie humaine. Mais peut-on aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour ne pas voir ?</p>
        <p>Entre autres jolies choses le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> dit pour excuser la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, faut-il que « <quote>parce qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> est <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> elle n’aille jamais à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> d’y exciter la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> d’un libertin</quote><note place="margin" resp="author">Page 46.</note> » ? Ou ce raisonnement ne signifie rien, ou il s’ensuit que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ont droit d’aller à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> comme des <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiennes</term></term> <pb n="34" xml:id="p34"></pb><pb></pb>au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. Les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> qui ont tant crié contre les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> qui naissaient de là n’y entendaient rien. Ils ne distinguaient pas entre le « <quote><term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> actif et le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> passif</quote> ». Nos prédicateurs qui parlent comme les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ne « <quote>savent pas vivre</quote> ». Cette <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> émeut un libertin ; Cela se peut. Mais c’est une « <quote>occasion prise, et non pas une occasion donnée</quote> ». Il n’y a nul danger d’exciter un libertin ; et on, ne doit point ménager celui qui ne l’est pas. Il en est des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> comme des vignes. On ne s’enivre que parce qu’on veut bien s’enivrer. On n’est ému à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> que parce qu’on le veut bien aussi. Voilà ce qu’on appelle les justes idées de la Morale ; Les Philosophes n’ont qu’à proscrire leur axiome, Objecta movent potentiam.</p>
        <p>Je veux que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’excite les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> que « par hasard ». Où est l’homme sage qui voudra s’exposer à perdre la paix intérieure, et à éteindre l’esprit qui anime un vrai <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, pour un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> frivole  N'est-il pas écrit que celui qui aime le danger y périra ? « <quote><term type="Qualité_Positive" rend="Beau">Belles</term> paroles ! pour un Orateur austère<seg type="exquote">, dira le <term type="Religion" rend="Père">Père</term>,</seg> mais peu solides pour un équitable Théologien... Que celui qui s’est trouvé en danger à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n’y retourne pas</quote><note place="margin" resp="author">Page 48.</note> ». Mais <pb n="35" xml:id="p35"></pb><pb></pb>un équitable Théologien comme lui doit-il ainsi mettre les âmes à l’épreuve ? Où est celui qui peut dire qu’un tel <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> ne le touchera pas ? Quoi ! un jeune homme qui n’a que des sens, sera présent à des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> où la pompe du siècle est étalée, et où le sensible agit selon toute sa délicatesse et toute sa force, sans augmenter son esclavage ! Une jeune <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> dont la raison est <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>, et le cerveau tendre et délicat s’y trouvera sans contracter l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> des grandeurs et des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> ? Le Théologien n’y pense pas. Il débite des paradoxes, et au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de faire de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term>, comme il la toujours considérée, il en fait un exercice de contention, capable de rebuter les esprits les plus fermes et les plus propres à résister à leurs mouvements.</p>
        <p>Le voici maintenant qui veut montrer que ni ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ni ceux qui la composent « <quote>ne relâchent point leur esprit jusqu’à la <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolution">dissolution</term> de l’harmonie de l’âme. Il dit, qu’on ne force personne d’y assister ; et qu’après une journée de travail ce n’est pas trop qu’une heure ou deux de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ou de relâche</quote><note place="margin" resp="author">Page 52.</note> ». Ce ne sont donc que des personnes laborieuses qui remplissent le parterre et les loges de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Ces <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> si bien peintes <pb n="36" xml:id="p36"></pb><pb></pb>et si parées, ces Abbés si <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galants</term>, ces Plumets si vifs et si animés viennent de travailler à des affaires <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> et importantes. C’est par cette raison « <quote>qu’ils ne perdent point la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> de l’âme</quote> ». Notre Théologien croit sans doute parler à des gens de l’autre Monde. Mais ne vient-il pas des gens à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui ont travaillé tout le jour ? Oui, ce Partisan y vient après avoir travaillé pour s’enrichir, à la ruine d’une Province. Ce <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term> y vient peut-être avec celle dont il a jugé le <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> : leurs délassements et leurs travaux s’ajustent parfaitement. Eux et mille autres assistent au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> sans ressentir la « moindre émotion ». Le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> a recueilli les voix ; et de plus il connait si bien comment nous sommes faits, qu’il faut l’en croire sur sa parole.</p>
        <p>Le Théologien achève, en faisant l’éloge des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>. Il emprunte pour cela les paroles de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term>. Car en pareille occasion il faut une voix <hi rend="i">angélique</hi> ; et prenant lui-même la parole il assure qu’il « <quote>en a confessé plusieurs qui hors du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term><note place="margin" resp="author">Page 57.</note>, et dans leurs <term type="Société" rend="Famille">familles</term>, menaient la vie du monde la plus exemplaire. Ils joignent<seg type="exquote">, dit-il,</seg> à leur devoir d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens celui de véritables <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>. Ils vont à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, ils fréquentent les Sacrements…</quote><pb n="37" xml:id="p37"></pb><pb></pb><quote>Ils prennent sur la masse de leur gain de quoi faire des <term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumônes</term></term> considérables</quote><note place="margin" resp="author">Page 52</note> ». Le Panégyriste se tourmente fort inutilement. L’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> n’exige pas des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> qu’ils fréquentent les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Sacrements : au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> elle leur en interdit l’usage : elle exige qu’ils renoncent à leur <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> profession. Jusque-là elle ne les regardera ni comme <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, ni comme « <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens ». S’ils donnent l’<term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumône</term></term>, tant mieux pour les pauvres qui la reçoivent : mais l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> la leur conte pour rien, parce qu’elle sait que demeurant <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, ils ne peuvent être touchés des biens qu’elle propose à ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>.</p>
        <p>Ce qu’il dit pour faire voir que les circonstances des temps, des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> et des personnes rendent nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> légitimes, répond à ce qui a précédé. Les circonstances requises sont, selon lui, que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ne se jouent point dans des <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term>, ou autres <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> particulièrement consacrés à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : celles des personnes sont que des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> ou des <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> ne montent point sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ; celles du temps sont que le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ne soit pas ouvert durant les heures destinées à l’Office divin, ou à la prédication de l’Evangile. Suivant ce <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> plan, il lui est aisé de trouver son <pb n="38" xml:id="p38"></pb><pb></pb>conte. Mais s’il faisait réflexion que tous les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> sont des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> qui conjointement avec <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, le <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term> éternel et le Souverain Pontife des vrais biens, doivent offrir à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> un seul et même <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term>, qu’ils sont eux-mêmes le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> vivant où <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> veut habiter, et qu’il n’y a pas un moment dans leur vie qui ne soit pour eux d’un prix infini par la sainteté de leur vocation. Si, dis-je, le Théologien avait pensé à cela, il aurait eu honte de prétendre excuser la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> par les circonstances des temps, des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, et des personnes. L’Hôtel des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> n’est pas un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">Temple</term></term>, on le sait bien. Les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> ne disent pas la Messe, et n’ont fait ni vœu d’obéissance, ni vœu de chasteté, ni vœu de pauvreté. Cela est très vrai. Mais ils ont renoncé, dans le Baptême au monde, à la chair, et au <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term>; et par ce divin Sacrement, chacun d’eux et de leurs <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> est devenu et sacrificateur, et l’<term type="Religion" rend="Autel">Autel</term> même où se doit égorger la victime que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> demande de chacun de nous.</p>
        <p>Qu’un homme quitte l’habit de <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term>, ou de <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> pour prendre celui d’un <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleur</term> <hi rend="sub">;</hi> et <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>, en <term type="Spectacle" rend="Mascarade">mascarade</term> un <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> qui est dans la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, cela n’est que ridicule ; mais que des âmes <pb n="39" xml:id="p39"></pb><pb></pb>rachetées du Sang de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, destinées à la mortification et à la pénitence enfantent un attirail propre à corrompre les cœurs, et s’arment, pour ainsi dire, contre la Croix et l’<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, c’est l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de l’abomination.</p>
        <p>On sait bien que les <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> et les <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> ont des obligations particulières, qu’ils doivent l’exemple et l’instruction : ce qui a fait dire aux <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> Docteurs, que ce qui ne serait qu’une faute légère dans un séculier, serait un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> dans un Ministre des <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term>, ou dans celui qui s’est consacré à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> par de nouveaux vœux ; mais je soutiens que tous les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> indistinctement sont obligés à une même <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de cœur, à une même sainteté. Tous ont été rachetés du même Sang, ils en ont été également arrosés, tous doivent donc produire les mêmes fruits et en tous temps, et en tous <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>.</p>
        <p>Il est à propos, selon le Théologien, les jours de <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>, et de <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term>, lorsque l’Office divin est achevé, d’aller à l’Opéra, ou à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour se délasser l’esprit<note place="margin" resp="author">Page 55.</note>. Si on l’en veut croire, on imite en cela même le Créateur, qui après avoir travaillé durant six jours se reposa le <pb n="40" xml:id="p40"></pb><pb></pb>septième. Voilà une espèce de Sabbat, dont personne ne s’était encore avisé. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a voulu que le septième jour nous quittassions les œuvres serviles pour nous reposer dans la contemplation de ses merveilles, et dans la méditation de son éternelle vérité ; notre nouveau Docteur ajoute à ce précepte le charitable conseil de se reposer dans les tendres sentiments que l’Opéra et la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> inspire  après qu’on s’est bien lassé au Sermon et à l’Office divin. Ce n’est que dans le Carême<note place="margin" resp="author">Page 54.</note>, qu’il consent qu’on modère un peu l’usage des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, parce que ce temps étant destiné aux larmes, la Musique alors ne fait pas un si <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> effet, comme s’il ne savait pas que toute la vie d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> est un temps de pénitence, et que l’institution du Carême ne tend qu’à nous en faire souvenir, et à nous ranimer dans notre pèlerinage. Quelle pitié qu’un Directeur des âmes entre si mal dans l’esprit de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, et qu’il prenne toujours l’ombre pour le corps, l’écorce pour la vérité.</p>
        <p>Je ne relève ni les inutilités, ni beaucoup d’autres absurdités qui sont d’un bout à l’autre de sa Lettre. Ce ne serait jamais fait. Tantôt on le voit prouver par le témoignage de beaucoup de grands <pb n="41" xml:id="p41"></pb><pb></pb>hommes, que la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Thomas">Thomas</term> est irréprochable, comme s’il parlait à des gens qui eussent intérêt à la rejeter : tantôt il multiplie les passages, pour nous apprendre que ceux qui travaillent ont besoin de quelque <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, comme si l’on ne le savait pas bien ; tantôt il prouve que le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> n’est un mal que lorsqu’il est excessif, comme si on le lui contestait ; combien d’Auteurs <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> fait-il parler sur les <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> des anciens <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, comme si le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ne se trouvait que dans des actions où l’on ne garde nulle sorte de mesure ; combien allègue-t-il de <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> qui n’ont point trouvé à redire dans des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> modérés, comme s’il avait quelqu’un à combattre qui ne fut pas de ce sentiment ? Au témoignage des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> il joint celui des <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">Profanes</term></term>, pour prouver que s’il faut se délasser l’esprit après un long travail, il ne faut pas toujours se divertir, et il les fait déclamer avec véhémence contre les <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> qui duraient tout le jour, contre les actions et les paroles <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term> qui régnaient dans les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, comme si c’était de nouvelles découvertes qu’il eût faites. Pour l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> il prétend que les Cabaretiers dont on fait aujourd’hui « d’honorables Hommes », de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term>, <pb n="43" xml:id="p43"></pb><pb></pb>des Echevins, ont été autrefois déclarés « <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> » ; que les Médecins mêmes, dont les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> sont aujourd’hui si honorablement placés, ont eu la même note d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term>. De ce que le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> n’est point invité à manger de la viande en Carême, comme à venir tous les jours à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il en conclut que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est suffisamment permise. De ce qu’on ne perce pas la langue aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, ou de ce qu’on ne les condamne pas au feu, il conclut qu’ils ne sont ni blasphémateurs, ni libertins, ni <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> : il est Directeur, il est Théologien, il est Orateur, il est <term type="Religion" rend="Canoniste">Canoniste</term>, il est tout pour les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>. On voit bien que si je l’avais voulu suivre dans tant de détours et de raisonnements bizarres j’aurais fait un gros volume, dont je ne doute pas que le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ne me dispense volontiers, puisque tout cela ne regarde point le fond de la question. Mais il est à propos de dire encore deux mots pour les défenseurs de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>.</p>
        <p>On convient que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne fait pas des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> ; mais elle est, dit-on, un remède naturel à nos défauts, elle peut du moins réformer les dehors jusqu’à ce que la grâce réforme le dedans. Un Comique a le secret de montrer aux hommes leurs défauts sans qu’ils s’en puissent fâcher ; il y en a même qui assurent que ses bouffonneries <pb n="43"></pb><pb></pb>valent mieux que les plus morales et les plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> prédications. C’est apparemment sur des compliments de cette sorte qu’Arlequin a eu la <term type="Qualité_Positive" rend="Hardiesse">hardiesse</term> de prendre pour devise, « qu’en jouant les hommes il les corrige<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Castigat ridendo mores</hi>.</note>.</p>
        <p>Mais si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> contribue, de quelque manière que ce puisse être à notre guérison, d’où vient que celui qui est venu pour nous guérir ne l’a point mise au nombre de ses conseils, lui qui connaissait si bien la nature de nos maux, et le remède qui nous convient ? N'a-t’il point voulu réformer les dehors avec le dedans, lui qui nous recommande tant la privation et la retraite ; quelle proportion y a-t-il de la privation à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, de la retraite aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> ? Si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> nous peut-être <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, d’où vient que l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, fidèle interprète des sentiments de son Epoux, la déteste et la foudroie ? D'ou vient que le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne l’a point connue, ou l’a laissée là contre le partage des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ? D’où vient enfin qu’on n’en voit point d’autre fruit que les <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term> immenses des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et ce que le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ne connaît que trop sans que j’en parle.</p>
        <p>A l’égard des expressions de quelques Docteurs, dont le Théologien et les « <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens » pour lesquels il écrit se plaisent à abuser, il est à remarquer que l’homme n’étant pas capable d’un travail continuel, tous les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> demeurent d’accord qu’il a besoin d’amusements, ou de quelques <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> propres à délasser l’esprit. Qu’on appelle ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> « <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> » ou « Opéras » : le nom n’y fait rien. Qu'il y ait des gens payés pour les entretenir, que les temps et le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> en soient marqués, cela ne change point la chose, pourvu que dans toutes ces circonstances, il n’y ait point de <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>. Mais ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> supposent un travail <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> à l’âme, au bien <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ; et ils <pb n="48" xml:id="p48"></pb><pb></pb>doivent être tellement réglés, que la raison y puisse toujours être la supérieure. Avec ces conditions il n’y a point de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> qui ne soient licites. Mais sont-elles compatibles ces conditions avec nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et Opéras ? Se trouvaient-elles dans les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> du temps des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> ? Non sans doute, l’Auteur en a donné les preuves. Si donc les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> nous les ont marquées, c’est qu’ils ont voulu faire entendre aux hommes, qu’ils ne s’opposaient point aux recréations d’un esprit appliqué à ses devoirs, et qui ne se recrée que pour recommencer avec plus de liberté ses occupations <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>. Ainsi, pour savoir si nous avons atteint le point que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> nous ont marqué, nous n’avons qu’à regarder si les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> qu’on nous donne ne nuisent point invinciblement aux sentiments de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, s’ils peuvent s’accommoder avec la mortification des sens, et la résistance aux <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> avec l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> dominant du Créateur, et le détachement de la Créature.</p>
        <p>Je laisse le Théologien sur cette considération. « <quote>Il a lu<seg type="exquote">, dit-il,</seg> et relu les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, dont il a tiré tout ce qu’il pouvait y avoir de <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term> ou de <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term></quote><note place="margin" resp="author">Page 61.</note> ». Il n’a pas bien lu, il faut qu’il recommence. Car ce n’est pas le sentiment ni la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> qu’il a rapportée, c’est son sentiment et sa <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> particulière. Il « <quote>jure qu’il ne s’est point arrêté à la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> ou à la douceur de l’opinion, mais uniquement à la vérité</quote><note place="margin" resp="author">Page 61.</note> ». Il le faut croire puisqu’il jure. Mais il est fâcheux que pour avoir juré il n’en ait pas dit plus vrai. Tout ce qu’on peut faire pour l’obliger, c’est de ne le point regarder comme Casuiste ni relâché, ni sévère, ni modéré ; et de croire ou ne croire pas « trahir la vérité », ni « blesser » personne, en voulant mettre celle de son ami dans « un plein repos » : mais que malheureusement il se trompe et qui pis est : qu’il semble aimer son erreur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>