<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lemarcant_conduite-du-vrai-chretien_1694" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La conduite du vrai chrétien</title>
        <author key="Le Marcant, Jean">Le Marcant</author>
        <editor key="Lecercle, François (1950-....)">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
          <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, XML TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"></date>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/lemarcant_conduite-du-vrai-chrétien_1694/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Le Marcant</author>, <title>La conduite du vrai chrétien</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>E. Couterot</publisher>, <date>1694</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1694"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>La /Conduite /du vrai /<term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> /dans la sanctification /des <term type="Religion" rend="Dimanche">dimanches</term> /et des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term><note resp="editor">[NdE] Ce texte a été établi à partir de l’édition de 1694, publiée chez Edme Couterot. La pagination est celle de l’édition de 1694.</note>.</head>
        <p>(…)</p>
        <div type="chapter" xml:id="lemarcant_conduite-du-vrai-chretien_1694_1">
        <head><pb n="415"></pb>ARTICLE V.</head>
        <head>Qui sont ceux qui pèchent contre la sanctification des <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et des <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>, bien qu’ils y aient entendu la Messe, et se soient abstenus du travail<lb></lb>(…)</head>
          <div><pb n="422"></pb><head>Des <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et Tabarins.</head>
            <p>Voici une troisième sorte de violateurs et de pécheurs <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> auxquels Messieurs les <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> devraient s’opposer, parce qu’il y va de la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et du bien des fidèles ; et ne le faisant pas, ils participent à tous les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qu’ils commettent et font commettre ; ce sont les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, Tabarins, <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> et Vagabonds, lesquels autorisés par Messieurs les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term>, perdent une infinité d’âmes par leurs <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> et discours <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>. Je ne prétends pas condamner absolument toutes les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, non plus que ceux qui y assistent, étant vrai qu’il s’en peut faire, et s’en est fait plusieurs, desquelles on est sorti sans être aucunement souillé ni blessé par les paroles qu’on y a entendues, ni par les actions qu’on y a vues, parce que tout y était fort <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, et fort retenu ; ni celles qui ne sont que pour donner quelque récréation à l’esprit, et qui <pb n="423"></pb>sont hors de tout péril. Je ne puis pas accuser de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ceux qui y assistent, à moins que leur état et leur condition ne les en dût empêcher. Je n’en ai que contre ceux dont je viens de parler, lesquels par leurs <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> paroles, actions et <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, empoisonnent les âmes : ce qui fait qu’on les doit fuir, et qu’on ne les peut entendre sans <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. C’est pour cela qu’ils étaient tellement en horreur parmi les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, que non seulement ils étaient privés des <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> auxquels les Citoyens pouvaient aspirer ; mais encore ils étaient marqués par les Censeurs, d’une marque qui les rendait <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> : c’était aussi pourquoi <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> ne voulait pas qu’on les reçût à la participation des Sacrements ; et l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> assemblée au sixième <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term> <term type="Société" rend="Général">général</term>, qui est le troisième de Constantinople en 681. a défendu à tous Ecclésiastiques soit réguliers ou séculiers, de se trouver jamais aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> et <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et que s’ils sont convaincus d’y avoir assisté, ils soient excommuniés et privés de toutes <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term><note place="margin" resp="author"><term type="Religion" rend="Canon">Canon</term> 23.</note> : et le <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Marseille Salvian, assure que ces sortes de gens qui tiennent le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, <pb n="424"></pb>ont toujours été en telle aversion, que de son temps<note place="margin" resp="author">De proced. Lib. 6. </note> la pratique était en France, qu’aux renonciations qui se font au <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Baptême, on y ajoutait celle des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> et des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term>. C’est ce qui a obligé S. <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> à se plaindre si fort de ces <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> et Tabarins, en disant, « <quote>Hélas ! en quel malheureux siècle sommes-nous, on ne commet pas seulement le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ; mais on l’enseigne ? que peut-on dire de plus déplorable ? On apprend l’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term> en le voyant ; et avec la douceur de l’autorité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, la personne qui était entrée <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, s’en retourne chez elle toute <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term></quote> ». C'est donc l’autorité des <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> qui concourt à ces grands maux, et à la perte des âmes, par la permission et le consentement qu’ils donnent à ces <term type="Acteur" rend="Farceur">farceurs</term> et <term type="Acteur" rend="Bateleur">bateleurs</term> : c’est leur permettre d’arracher les âmes d’entre les mains de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, pour les rendre les esclaves du diable. Si donc 1a maxime de S. <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term> demeure constante, comme il n’y a pas <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’en douter, que celui qui peut empêcher le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, et ne l’empêche pas, se rend coupable du même <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> : qui pourra exempter Messieurs les Gens <pb n="425"></pb>du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, de tous les <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> que commettent et font commettre dans leur <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, ces sortes de gens ; vue que non seulement ils le peuvent empêcher, mais de plus qu’ils y sont obligés par leurs <term type="Economie" rend="Charges">Charges</term> ? Qu’ils ne nous allèguent point que ces gens là ont la permission du <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> : s’il connaissait que toute leur intention n’est que pour tirer de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> de ses sujets, et pour cela se servir des moyens les plus <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> ; il ne leur accorderait jamais cette permission. Mais pour faire voir que ce n’est qu’un prétexte de la part des <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> ; combien y a-t-il de <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> et autres Gens du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, qui ne les ont jamais voulu souffrir dans leur <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term>, et qui n’ont pas pu voir qu’à la sortie de la Messe, des Vêpres, ou du Sermon, on trouvât un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> dressé, comme un <term type="Religion" rend="Autel">Autel</term> pour le Diable, contre <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, pour détruire en une heure de temps tous les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> sentiments que les Prédications avaient fait naître dans les âmes pendant toute une semaine. Cependant qu’en est-il arrivé à ces <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, sinon la bénédiction des gens de bien ? Il ne faut donc qu’un peu de vrai <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> ; il ne faut <pb n="426"></pb>qu’un peu de zèle pour son salut et pour celui des autres, afin de bannir ces ennemis de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> : que Messieurs les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> se donnent la peine d’entendre le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term>, qui leur parle et qui leur crie, « <quote>apprenez <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term>, ouvrez, les oreilles, vous qui tenez sous votre autorité, les multitudes, et qui vous plaisez dans les pouvoirs que vous avez sur les Troupes, apprenez deux choses, la premières que toute votre puissance vient de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, la seconde que ce même <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> vous demandera compte de toutes vos œuvres, et fondera jusqu’à la moindre de vos pensées, par la raison que vous ayant établi les Ministres de son Royaume, vous n’avez point observé la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> de la <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term> ni marché selon sa volonté : ce qui fait qu’en peu de temps il vous apparaîtra d’une manière terrible, et vous fera demeurer d’accord que le jugement contre ceux qui président aux autres, sera effroyable </quote>» : Que répondra donc à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> le <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term> qui aura contribué à la perte des âmes, par la permission injuste qu’il aura donnée à ces persécuteurs de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ? n’aura-t-il point assez à faire à rendre compte de ses propres <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>, sans se voir obligé à rendre <pb n="427"></pb>raison de ceux des autres ? N’est ce pas aussi pour cela, Messieurs les <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term>, que le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> vous dit par la bouche du <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term>, « <quote>jusqu’à quand jugerez-vous injustement, et aurez-vous égard à la personne des pécheurs ?</quote> » Je sais bien que quelques-uns entendent cette répréhension, de la <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> conduite des <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term>, lesquels pour asseoir leurs Jugements, n’envisagent ni la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, ni le mérite de la cause ni leur propre conscience, mais seulement la qualité des personnes : si c’est un homme puissant dont ils puissent attendre du service, un ami qu’ils veulent obliger, un parent pour le favoriser, ou quelque autre dont on espère de la gratification : mais je n’ignore pas aussi, que ces paroles, « <quote>jusqu’à quand aurez-vous égard à la personne des pécheurs</quote> », ne doivent être expliquées que de l’injustice que commettent ces Messieurs, donnant leur consentement et leur approbation à des pécheurs <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, tels que sont pour l’ordinaire ceux qui tiennent le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et qui ne trouvent leur accommodement, que dans la perte des autres. Si <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ordonne aux <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> par la bouche du même <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> de prendre le parti <pb n="428"></pb>des pauvres, contre l’oppression des <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term>, et si pour leur infidélité à cet ordre, il dit, que « <quote>les fondements de la terre sont ébranlés</quote> », c’est-à-dire, les Provinces et les Royaumes dans le trouble et le renversement, par l’occasion que leur faiblesse ou leur lâcheté donne à l’insolence, aux vols, aux pillages, et aux meurtres, appuyés sur l’espérance de l’impunité ; que leur dira-t-il, s’il se trouve que non seulement ils aient été l’occasion de la perte des âmes, mais qu’ils y aient actuellement contribué, comme en effet ils y contribuent, puisque c’est par leur ordre que les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> sont dressés, que ceux qui corrompent les mœurs, y paraissent effrontément, et que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> y est outragé publiquement et impunément : qui pourra, je vous prie, mettre à couvert les <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> de si grands maux, vu que c’est leur <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> tolérance qui en est la source ?</p>
          <p>Je remarque encore deux choses bien considérables, que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> adresse aux <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> : la première est quand il les appelle « <quote>des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> et les <term type="Société" rend="Fils">fils</term> du Souverain</quote> » : et la seconde, lors qu’il leur dit, « <quote>qu’ils mourront comme des hommes</quote> » : car par les premières paroles, il leur représente <pb n="429"></pb>qu’ils sont revêtus de la puissance de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; que c’est de lui seul qu’ils tiennent leur autorité sur les autres, et qu’ils sont <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> non seulement par adoption, comme le reste des hommes, en tant que unis à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> par la foi et par la grâce, mais encore par leur établissement dans leurs <term type="Economie" rend="Charges">Charges</term>, par celui qui est le seul et vrai <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, au pouvoir duquel ils participent. Or si le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> appelle les <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term>, « <quote>des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, et les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></quote> », n’est ce pas pour les engager doucement et agréablement à se conduire dans l’exercice de leurs <term type="Economie" rend="Charges">Charges</term> chrétiennement, saintement de <term type="Morale_Positive" rend="Sans_Reproche">sans <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term></term> ; puisque ce serait une chose tout à fait <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term>, que des personnes si élevées et qui portent des qualités si <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieuses</term>, se laissassent aller à des injustices, qui leur fissent changer leur nom de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, en celui d’Antéchrists ? car, de grâce, quelle est la pratique, quelle est la fin, quel est le fruit de ces gens qui paraissent sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, sinon les mêmes que l’Ecriture marque de cet homme de perdition, et dont ils sont les avant-coureurs, à savoir d’arracher les âmes d’entre les mains de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, pour les faire les<pb n="430"></pb>esclaves de Satan, par la liberté que Messieurs les <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> leur ont donnée ?</p>
          <p>«<quote> Vous mourrezcomme des hommes</quote> », ajoute le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> parlant aux <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term>, comme s’il disait, vous ne mourrez pas comme <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term>, comme Pasteurs et Supérieurs des autres, mais comme hommes qui n’aurez aucune autorité non plus que le dernier des <term type="Passion" rend="Mortel">mortels</term>, et qui serez traités avec toute sorte de <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, de confusion et de peines, parce que la grandeur du châtiment se prendra de la grandeur des grâces que vous aurez reçues : le haut rang que vous tenez dans le monde ne vous exemptera ni de la mort, ni du jugement, ni des tourments qui sont préparés à ceux qui président, et qui ont abusé de leur autorité, comme font les <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> qui préfèrent la satisfaction d’un Tabarin, d’un Jodelet, et d’un faquin, à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et au salut des âmes qui sont le prix du Sang de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> : Pensez-y, Messieurs, il y va de vôtre éternité.</p>
          </div>
        <div><pb n="431"></pb><head>De l’assistance aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term></head>
         <p>Ce ne sont pas seulement les gens du commun qui assistent aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> pour y entendre les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, ou les <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> ; mais aussi le plus souvent les personnes de condition, sans se mettre en peine s’ils violent les jours dédiés à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, se persuadant, comme j’ai dit, qu’il leur suffit d’avoir entendu la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Messe, et de s’être abstenus du travail, pour bien célébrer ces <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> jours : ce qui fait qu’ils ne font aucun scrupule de se rendre aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> et aux <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term> pendant ces célébrités. Je sais bien qu’il ne leur est pas plus permis de s’y rencontrer les autres jours ; mais je marque ici particulièrement les <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et les <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>, pour satisfaire au sujet que je traite, comme aussi parce que c’est ces <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> jours qu’on emploie plus ordinairement à ces <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>. Ce que je viens de dire touchant Messieurs les Gens du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>, qui souffrent les <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> et <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, devrait suffire pour détourner un chacun de ces <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuses</term> <pb n="432"></pb>assemblées : cependant pour ne rien omettre dans une matière si importante, et où il y va tant du salut, je veux y ajouter quelque chose en faveur de ceux qui peut-être ne connaissent pas assez à quel étrange péril de leur salut ils s’engagent, en assistant à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>.</p>
          <p>Je ne dirai rien de moi sur ce sujet, me contentant de faire parler ceux qui en ont écrit avec tant de force et de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> : écoutez-donc, mon cher Lecteur, quel a été le sentiment de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term><note place="margin" resp="author">Epist. ad <term type="Autorité" rend="Donat">Donat</term>., lib. 2 [<hi rend="i">Epître à <term type="Autorité" rend="Donat">Donat</term></hi>, livre 2].</note>, qui dit que « <quote>tels <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> d’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, d’homicides, de larcins, lubriquement et salement représentés, sont <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> et <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilèges</term> , et que souvent telle <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui était allée pudique aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, en retourne <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term></quote> » : <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> ne doit rien sur ce sujet à <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term> ; car si nous lui demandons qu’est-ce que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ? il nous répondra en propres termes, que « <quote>c’est letemple des Diables<note place="margin" resp="author">Lib. de Spect. [<term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, Des<hi rend="i"> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term></hi>].</note></quote> ». Il ne faut donc pas douter qu’ils n’y président, puis qu’il leur est dédié, et que ce qui s’y fait ne leur soit très <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term>. C’est pour cela que <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> dit, que « <quote>donner de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> aux <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> est un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> cruel <pb n="433"></pb>et <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term></quote> ». Le même <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> que je viens de citer, parlant de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> et de l’échafaud des <term type="Acteur" rend="Farceur">Farceurs</term>, l’appelle « <quote>la sacristie de Vénus, le consistoire de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term>, l’arsenal de toute vilenie, qui prend sa grâce et sa gaité, de l’<term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordure</term> et de la saleté</quote> », parce que la voix des <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, leurs <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> et leurs habits de parade, allument des étincelles de lubricité dans le cœur de ceux qui les écoutent et qui les regardent.</p>
          <p><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> en une Homélie de la Pénitence, nomme le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, « <quote>la boutique commune de la luxure, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collège</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> de l’incontinence, l’échafaud de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term>, et la fournaise de Babylone<note place="margin" resp="author">Homélie 8.</note> </quote>» : <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term> Firmien Précepteur de Crispe <term type="Société" rend="Fils">fils</term> du Grand <term type="Autorité" rend="Constantin">Constantin</term>, dans son <hi rend="i">Livre des divines institutions</hi>, parlant des <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, dit « <quote>qu’ils débitent une discipline de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term></quote> ». Si je ne craignais point de faire trop de confusion à ces <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeoises</term>, à ces <term type="Femme" rend="Demoiselle">Demoiselles</term> et <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term> qui ont tant d’inclination pour les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, lesquelles plaignent bien moins vingt ou trente sols pour les <term type="Acteur" rend="Farceur">Farceurs</term>, qu’elles ne font un double qu’elles donnent assez rarement à un pauvre ; je leur ferais encore entendre <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <pb n="434"></pb><term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, lequel parlant des exercices des <term type="Acteur" rend="Bateleur">bateleurs</term>, les nomme « <quote>un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>, <hi rend="i">publici pudoris lupanarium</hi></quote> », où l’on perd la pudeur et la pudicité, « <quote>l’école et la <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> de toute <term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term></quote> » : <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> sur les Psaumes, parlant des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, les appelle « <quote>les greniers de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term></quote> ». Après tous les sentiments de ces grands et <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> personnages, dites-moi, je vous prie, Messieurs les Gentilshommes, dites-moi, je vous prie, Mesdames, <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term>, <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeoises</term>, qui que vous soyez, n’aurez-vous point d’horreur désormais de passer les après-dînées entières dans ces assemblées si <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term>, pour y perdre votre <term type="Economie" rend="Argent">argent</term>, votre temps, la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de votre corps, et l’intégrité de vos mœurs ? Si la marque à laquelle on reconnaissait les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> au rapport de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, était la fuite des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> et des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; qui pourra, Messieurs et Mesdames, se persuader que vous professez la même <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> que ces premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, que vous êtes imbus des mêmes maximes, que vous suivez le même Evangile, et que vous aspirez à la même <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, si l’on vous voit encore dans ces assemblées <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term>, et assis dans <pb n="435"></pb>les chaises de pestilence ? Mais si ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> vous sont défendus en toutes sortes de jours, combien davantage les devez-vous fuir dans les <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et les <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> ? car n’est-ce pas profaner ces <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> jours ? n’est-ce pas les dérober à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, pour les consacrer au Diable ? n’est-ce pas faire une profession <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> que vous n’êtes <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> et <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term> que de nom, puisque vous aimez mieux employer deux ou trois heures aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, qu’une demi-heure à l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, pour vous disposer à une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Religion" rend="Communion">Communion</term> ? Ne vous vantez donc plus d’avoir saintement célébré les <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> ou les <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term>, parce que vous y avez entendu la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Messe, et que vous vous êtes abstenus du travail, puisqu’il est vrai que vous les avez violés autant de fois, que vous vous êtes rendus à ces <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> assemblées : vous y avez plus déshonoré <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> cent fois, que vous ne l’avez honoré par la Messe que vous avez entendue : il vous regarde donc comme autant de profanateurs des jours qui lui sont dédiés, et vous châtiera sur ce point selon vos démérites.</p>
        <p>(…)</p>
        </div>
        </div>
        <div type="chapter" xml:id="lemarcant_conduite-du-vrai-chretien_1694_2">
          <head><pb n="456"></pb>ARTICLE VI.</head>
          <head>S’il n’est point permis de se recréer et divertir les jours de <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> et <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term><lb></lb>(…)</head>
          <div><head><pb n="459"></pb>Quels sont les <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> ordinaires de la plus grande partie des <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> pendant les <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et les <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>.</head>
          <p>Il me semble qu’on peut réduire ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> à cinq principaux, à savoir, les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> et <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, les régals, la chasse, et les visites : ce sont-là, à mon avis, les seuls <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> de la plupart des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> pendant les jours des <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et des <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>. Reste donc à examiner si ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> sont licites, et s’ils ne sont point accompagnés de circonstances et défauts qui les rendent <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicites</term> et condamnables ; et pour cet effet considérons-les, et les regardons dans l’esprit, et selon la règle des plus <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> hommes qui nous aient précédés.</p>
          </div>
        <div>
          <head><pb n="460"></pb>Des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>.</head>
          <p>J’ai déjà parlé des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> et <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, et je croirais avoir assez dit, pour n’y devoir rien ajouter, si la matière dont il s’agit ne m’y engageait, et si le mal que traînent après eux les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>, ne m’y forçait, vu même que c’est ce malheureux et funeste <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> après lequel courent les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> d’aujourd’hui, et à quoi ils emploient la plus grande partie des <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term> et des <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term>. J'ai marqué ci-devant, en parlant de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, qu’il y en avait d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, et éloignées de toutes paroles et actions malfaisantes, auxquelles on pourrait assister, supposé que quelques circonstances ne dussent pas s’y opposer. C’est donc des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> où l’on ne voit, et on n’entend que postures méfiantes et <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>, et paroles <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term>, quelquefois même brutales, dont j’ai eu dessein de parler ; et c’est encore sur ceux-là mêmes sur lesquels, mon cher Lecteur, je veux <pb n="461"></pb>vous faire entendre derechef les sentiments de ceux qui les ont regardés dans l’esprit de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
          <p>Le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Marseille, Salvian, parlant des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, dans le sixième livre qu’il a fait du gouvernement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, est fort éloigné de les faire passer pour <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, puisqu’il les condamne avec tant de chaleur : voici ses propres termes : « <quote>Aller aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term><seg type="exquote">, dit ce <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>,</seg> est une espèce d’apostasie de la foi, une prévarication <term type="Passion" rend="Mortel">mortelle</term> de ses Symboles et célestes Sacrements </quote>» : car, de grâce, quelle est la première <term type="Religion" rend="Confession">confession</term> que font les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, lorsqu’ils sont admis au Sacrement salutaire du Baptême, si ce n’est dire et protester, qu’ils renoncent au diable, à ses pompes, aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> que tu reconnais et confesses être des œuvres du diable ? Tu as une fois renoncé au diable et à ses <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; ainsi il s’ensuit nécessairement qu’allant aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> à dessein et de propos délibéré tu retournes en effet à ton premier maître qui est le diable : car ayant en même temps renoncé à tous les deux, et ayant dit et reconnu que le diable et ses pompes n’étaient <pb n="462"></pb>qu’une même chose ; retournant vers l’un, tu retournes aussitôt vers l’autre : car je renonce, dis-tu, au diable, à ses pompes, aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> et à ses œuvres, et après cela, tu dis, je crois en <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> tout-puissant, et en <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> son <term type="Société" rend="Fils">Fils</term>. Pour donc croire en <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, on renonce auparavant au diable, parce que qui ne renonce point au diable, ne croit point en <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : d’où il s’ensuit que celui-là quitte <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qui retourne au diable. Or le diable se trouve dans ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et parmi ces pompes ; de sorte que retournant aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, nous faisons banqueroute à la foi de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>. C’est donc par ce moyen que tous les <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> du Symbole sont ruinés dans nos cœurs , et après avoir sapé ce premier fondement de notre créance, tout ce qui suit des autres vérités du Symbole menace ruine dans nos esprits : et un peu après, ce même <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> ajoute : s’il y a donc quelqu’un qui s’imagine que de se trouver aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ne soit qu’une faute légère, qu’il considère attentivement tout ce que nous venons de dire, et qu’il prenne bien garde que le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et le contentement ne se trouve pas aux <pb n="463"></pb><term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, mais la mort ; et quelques lignes après il dit, qu’est-ce qu’on remarque de semblable chez les Infidèles et chez les Barbares ? y voit-on des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirques</term> ? où sont leurs <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> ? où est cet assemblage, et cet amas <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> de diverses <term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impuretés</term> et débauches, c’est-à-dire, la désolation et le renversement de notre espérance et de notre salut : et encore que ces choses fussent en usage parmi eux, pendant qu’ils vivaient dans les ténèbres du <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term>, ils étaient toutefois bien moins <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>, n’étant point coupables de prévarication contre une chose <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> et <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrée</term>, ni une injure faite au Sacrement et contre son caractère : mais pour nous, comment pouvons-nous nous défendre, vu que nous confessons et publions que nous renonçons au don précieux et incomparable du salut, et qui fait qu’on nous peut justement reprocher, et demander où est notre <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term> ? Où paraît en nous, cette <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, <term type="Société" rend="Auguste">auguste</term> et irrépréhensible <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> ? de sorte qu’on pourrait à <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> droit nous objecter, qu’il semble que nous ne recevions le Sacrement de salut, que pour rendre notre <pb n="464"></pb>offense plus griève [grave] et plus <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term>, que quand nous vivions encore dans le <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term> : car nous préférons les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, aux <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term>, nous méprisons les <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term>, et autorisons par notre présence les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>.</p>
          <p>Le même Salvian ajoute encore un peu après, je demande à la conscience de tous, où est-ce qu’il y a plus grand abord de <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, ou bien aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtres</term> où on reprenne les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, ou bien aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> destinés au <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> et à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Nous laissons <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> sur l’<term type="Religion" rend="Autel">Autel</term>, pour repaître nos yeux <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term> par les regards très <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term> de l’incontinence, et de la licence à recevoir un tas de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> objets que l’on représente dans ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>.</p>
          <p>Après ce <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, je vous prie, mon cher Lecteur, d’entendre <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, sur les sentiments que les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de son temps avaient de ces sortes de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> ; voici comme il en parle<note place="margin" resp="author">Lib. de spectat. c. 10 [<term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, Des<hi rend="i"> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term></hi>, chapitre 10.]</note> : « <quote>Pour bien faire connaître<seg type="exquote">, dit-il,</seg> qu’est-ce que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et en déclarer l’essence, on peut dire que c’est le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> de Vénus, où la volupté est traitée, estimée, honorée et adorée comme <pb n="465"></pb>une <term type="Religion" rend="Divinité">divinité</term> ; c’est la citadelle ou le fort où toutes sortes d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impuretés</term> se pratiquent avec toute licence et effronterie</quote> » : ensuite de quoi il rapporte un exemple d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, dans le corps de laquelle le diable entra, pendant qu’elle assistait aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> : car comme on faisait les exorcismes pour chasser cet hôte cruel, le chargeant de malédiction de ce qu’il avait été si cruel, que d’entreprendre sur une personne fidèle, il répondit toujours, ‘<term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> l’a ainsi permis, pour rendre témoignage de l’abomination de ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, et quand j’en ai ainsi usé, ça a été avec <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, l’ayant trouvée sur ma terre, et dans un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où je suis le Seigneur et le maître’.</p>
          <p>Je n’en veux pas dire davantage sur ce sujet, en ayant parlé ci-devant assez amplement, joint que les deux Auteurs que je viens de produire, Salvian et <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> s’en sont suffisamment expliqués, pour faire connaître à un chacun que les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> et les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> ne doivent jamais passer chez les vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> pour <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, puisqu’ils traitent ceux qui y assistent d’apostats, de prévaricateurs des Sacrements, <pb n="466"></pb>de gens qui retournent vers le diable leur premier maître, qui préfèrent le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qui font banqueroute à la foi de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, qu’ils sont plus <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term> que les <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>, qu’ils sont sans <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, qu’ils ne cherchent qu’à repaître leurs yeux <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term> ; gens enfin qui se jettent volontairement dans le fort et la citadelle où se commettent toutes sortes d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impuretés</term>. Dites-moi, de grâce, mon cher Lecteur, oseriez-vous après cela baptiser les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> et les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, de récréations et de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> ? ne confesserez-vous pas au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, que c’est par là que l’on <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> les <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et les <term type="Fête" rend="Fête">Fêtes</term>, en quittant criminellement les <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> et les <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term>, comme parle Salvian, pour aller aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, et autoriser les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>.</p>
        </div>
        </div>
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>