<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<!--Odette: 2017-03-01T16:04:39+01:00--><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="marmontel_apologie-du-theatre_1759">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apologie du théâtre</title>
        <author key="Marmontel, Jean-François (1723-1799)">Jean-François Marmontel</author>
        <editor key="Thouret, Clotilde">Clotilde Thouret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition et éditrice scientifique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Relectrice</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/marmontel_apologie-du-theatre_1759/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Jean-François Marmontel</author>,
          <title>Apologie du théâtre</title>, in
          <title>Contes moraux suivis d'une Apologie du théâtre, nouvelle édition corrigée et augmentée</title>, 
          <pubPlace>La Haye</pubPlace>, 
          <date>1763</date>,
          <biblScope>p. 141-238</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1759"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="marmontel_apologie-du-theatre_1759_1">
        <pb n="141"></pb>
        <head><term type="Morale_Positive" rend="Apologie">Apologie</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term></head><head type="sub">ou Analyse de la Lettre de M. Rousseau, Citoyen de Genève, à M. d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term>, au sujet des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term></head>
        <p></p>
        <p>Celui qui a regardé les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">Belles</term>-Lettres comme une cause de la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> des mœurs ; celui qui, pour notre bien, eut voulu nous mener paître, n’a pas dû <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> qu’on envoyât ses Concitoyens à une école de politesse et de goût : mais sans nous prévenir contre ses principes, discutons-les de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi<note resp="editor">[NDE] Après <ref target="alembert_lettre-rousseau_1759.xml">D’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term></ref> et <ref target="dancourt_lettre-rousseau_1759.xml">Dancourt</ref>, Marmontel répond en 1759 à la <hi rend="i">Lettre de J. J. Rousseau à M. D’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term></hi> ; cette édition reprend le texte de 1763, publié à la suite des <hi rend="i">Contes moraux</hi> (La Haye, s.n., 1763, p. 141-238).</note>.</p>
      <p>M. d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term> a proposé aux Genevois d’avoir un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. « Voilà, dit M. Rousseau, le conseil le plus dangereux qu’on put nous donner.</p>
      <p>Vous serez, (dit-il à M. d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term>) le premier Philosophe qui ait jamais excité un <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> libre, une petite <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> et un Etat pauvre, à se charger d’un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>. »</p>
      <p>Il fait voir que Genève est hors d’état de <pb n="142"></pb>soutenir un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> sans un préjudice réel : 1. Par le petit nombre de ses habitants. 2. Par la modicité de leur fortune. 3. Par la nature de leurs <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term>, qui, n’étant pas le produit des biens-fonds, mais de l’industrie et du commerce, exigent d’eux une application continuelle. 4. Par le goût excessif des Genevois pour la campagne, où ils passent six mois de l’année. Il ajoute qu’il est impossible qu’un établissement si <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> aux anciennes maximes de sa patrie, y soit généralement applaudi. « Supposons cependant, poursuit-il, supposons les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> bien établis dans Genève, bien contenus par nos <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> florissante et fréquentée, le premier effet sensible de cet établissement sera, comme je l’ai déjà dit, une révolution dans nos usages, qui en produira nécessairement une dans nos mœurs. »</p>
      <p>Au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, Genève a des cercles ou sociétés de douze ou quinze personnes qui louent à <term type="Economie" rend="Frais">frais</term> communs un appartement commode, et où les associés se rendent. « Là, chacun se livrant aux amusements de son goût, on joue, on cause, on lit, on boit, on fume ; les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> et les <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> se rassemblent de leur côté, tantôt chez l’une, tantôt chez l’autre ; les hommes, sans être fort sévèrement exclus de ces sociétés, s’y mêlent assez rarement…. Mais dès l’instant qu’il y aura une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, adieu les cercles, adieu les sociétés. Voilà, dit M. Rousseau, la révolution que j’ai prédite. »</p>
      <p>Il avoue que l’on boit beaucoup, et que l’on joue trop dans les cercles ; mais il soutient avec son éloquence, qu’il vaut mieux être ivrogne que <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galant</term>, et croit l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> du <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> très facile à réprimer, si le gouvernement s’en mêle. Il convient aussi que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> dans leur société, <pb n="143"></pb>se livrent volontiers au <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de médire, mais par-là même elles tiennent <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de censeurs à la République. « Combien de <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandales</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> ne retient pas la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de ces sévères observatrices ! » Tout cela peut paraître ridicule à Paris, quoique très sensé pour Genève ; et Monsieur Rousseau a sur nous l’avantage de mieux connaître sa patrie.</p>
      <p>Il est vraisemblable qu’en deux ans de <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> tout serait bouleversé : c’est-à-dire, qu’on n’irait plus, à l’heure du <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, fumer, s’enivrer et médire dans les cercles ; et que l’<term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> vie de Paris prendrait à Genève la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> de l’ancienne simplicité. M. Rousseau se plaint déjà qu’on y élève les jeunes gens à la <term type="Nationalité" rend="Français">française</term>.</p>
      <p>« On était plus grossier de mon temps, dit-il, les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> étaient de vrais polissons ; mais ces polissons ont fait des hommes, qui ont dans le cœur du zèle pour servir la patrie, et du sang à verser pour elle. »</p>
      <p>M. Rousseau croit être à Lacédémone. Mais Genève, ne lui déplaise, a de meilleurs garants de sa liberté que les mœurs de ses citoyens ; et grâce à la constitution de l’Europe, elle n’a pas besoin d’élever des dogues pour sa garde.</p>
      <p>Cependant que le goût du luxe, inséparable de celui du <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, que les maximes de nos <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term>, la peinture comique de nos mœurs, le silence même et la gêne qui règnent dans nos assemblées, et qu’il regarde comme <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> de l’esprit républicain, que tous ces inconvénients soient tels qu’il les envisage par rapport à Genève, il est plus en état que nous d’en juger. Qu’il choisisse à sa patrie les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> qui lui conviennent ; c’est un <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> que nous lui <pb n="144"></pb>laissons. Nous applaudissons à son zèle, nous admirons ce patriotisme éclairé, vigilant et courageux ; cette éloquence <term type="Société" rend="Noble">noble</term> et simple, qui n’a rien d’inculte et rien d’étudié, où la douceur et la véhémence, les images et les sentiments, le ton philosophique et le langage populaire sont mêlés avec d’autant plus d’art, que l’art ne s’y fait point sentir. Telle est la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> que j’aime à rendre aux intentions et aux talents de M. Rousseau. Mais que pour détourner les Genevois de l’établissement proposé, il leur présente le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> le plus décent de l’univers comme l’école du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, les Poètes comme des corrupteurs, les Acteurs comme des gens non seulement <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, mais <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> par état ; les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> comme un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> perdu, et à qui le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> n’est <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> que pour dérober au <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> quelques heures de leur temps ; c’est ce que l’évidence de la vérité peut seule rendre pardonnable. Je crains bien que M. Rousseau n’ait écrit toutes ces choses dans cette <hi rend="i">fermentation</hi> qu’il croit apaisée, et qui peut-être ne l’est pas assez. Quoiqu’il en soit, d’autres imiteront, en lui répondant, l’amertume de son style, et croiront être aussi éloquents que lui, quand ils lui auront dit des injures.</p>
      <p>Pour moi, je suppose qu’il a voulu effrayer ses concitoyens, et qu’il a oublié Paris pour ne s’occuper que de Genève. Je vais donc le suivre pas à pas, sans humeur et sans invective.</p>
      <p>Il considère d’abord le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> comme un amusement. « Or, dit-il, tout amusement <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> est un mal pour un être dont la vie est si courte, et le temps si précieux. »</p>
      <p>1. Il avouera que ce mal existe à Genève <pb n="145"></pb>sans le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, à moins que boire, jouer et fumer ne lui semblent des occupations <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>. 2. Un amusement qui délasse et console la vie laborieuse, qui occupe et détourne du mal la vie oisive et dissipée, n’est pas sans quelque utilité. 3. Peut-être y a-t-il des devoirs pour tous les instants de la vie, peut-être une heure de dissipation est-elle un larcin fait à la société. Mais à qui le persuaderez-vous ? Et si la société se relâche elle-même de ses droits ; si elle vous dit : j’exige moins, pour obtenir plus sûrement, plus librement ce que j’exige ; si les hommes, pour n’être ni tyrans, ni esclaves les uns des autres, se permettent par intervalles cet oubli mutuel et passager ; s’ils vous répondent enfin qu’ils ne vivent ensemble que pour être heureux, et que le délassement est un besoin de leur faiblesse, avez-vous à leur répliquer que vous êtes hommes comme eux, et que tous vos moments sont pleins ? Je sais qu’il n’y a que l’homme qui broute, dont la société n’ait rien à exiger ; mais elle n’attend de personne une servitude assidue. Promenez-vous donc sans remords deux heures du jour dans la campagne, tandis qu’à Paris nous les passons à entendre <hi rend="i">Athalie</hi> ou <hi rend="i">Cinna</hi>, le <hi rend="i">Misanthrope</hi> ou le <hi rend="i">Tartuffe</hi>.</p>
      <p>« Un barbare à qui l’on vantait la magnificence du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> et des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> établis à Rome, demanda : les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> n’ont-ils ni <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ni <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> ? le barbare avait raison. »</p>
      <p>Ce barbare ne savait pas que le premier besoin d’une société est d’être en paix avec elle-même ; qu’il y avait à Rome dans les esprits un principe de sédition, qui ne se dissipait que dans les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ; et que lorsqu’un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> n’est pas content, il faut tâcher de le rendre joyeux. <pb n="146"></pb>Ce barbare aurait condamné les cercles de Genève comme les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> de Rome, et il aurait <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">eu tort</term>.</p>
      <p>« Je n’aime point qu’on ait besoin d’attacher son cœur sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, comme s’il était mal au-dedans de nous. »</p>
      <p>Une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> conscience fait qu’on ne craint pas la solitude ; mais ne fait pas qu’on s’y plaise toujours. Il est peu d’hommes qui s’aiment assez pour jouir continuellement d’eux-mêmes sans langueur et sans ennui. L’on a <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> être à son aise au-dedans de soi, l’on y fait souvent de la bile. Il n’y a que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> dont on puisse dire, <hi rend="i">se suo intuitu beat</hi> ; encore, selon notre <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> manière de concevoir, a-t-il pris <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à se répandre.</p>
      <p>« Les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> sont faits pour le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, et c’est par leurs effets sur lui qu’on peut déterminer leurs qualités absolues… Quant à l’espèce des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, c’est nécessairement le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu’ils donnent, et non leur utilité qui la détermine. »</p>
      <p>C’est au Poète à rendre l’<term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term>, et tous les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Poètes y ont réussi : les détails en vont être la preuve. Mais c’est de quoi M. Rousseau est très éloigné de convenir.</p>
      <p>« La <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> en <term type="Société" rend="Général">général</term> est, dit-il, un tableau des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> humaines, dont l’original est dans tous les cœurs ; mais si le Peintre n’avait <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de flatter ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> seraient bientôt rebutés, et ne voudraient plus se voir sous un aspect qui les fit mépriser d’eux-mêmes. Que s’il donne à quelques-unes des couleurs <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuses</term>, c’est seulement à celles qui ne sont point <term type="Société" rend="Général">générales</term>, et qu’on hait naturellement… Et alors ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> de rebut sont employées à en faire valoir d’autres, sinon plus légitimes, <pb n="147"></pb>du moins plus au gré des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. Il n’y a que la raison qui ne soit <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> à rien sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. Un homme sans <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, ou qui les dominerait toujours, n’y saurait intéresser personne… Qu’on n’attribue donc pas au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> le pouvoir de changer des sentiments ni des mœurs, qu’il ne peut que suivre et embellir. »</p>
      <p>La <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> est un tableau des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dont le germe est dans notre cœur : voilà le vrai ; mais l’original du tableau est dans le cœur de peu de personnes. S’il n’y avait à la cour que des Narcisses, Britannicus n’y serait point souffert ; s’il n’y avait que des Burrhus, Britannicus y serait <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> ; mais il y a des hommes vaguement ambitieux et irrésolus encore, ou mal affermis dans la route qu’ils doivent suivre ; c’est pour ceux-là que Britannicus est une leçon, et n’est point une insulte.</p>
      <p>Il y a partout des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> nationales et constitutives de la société ; tel était l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la domination chez les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la liberté chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> du gain chez les Carthaginois ; tel est parmi nous l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, ou du moins celui de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>. Il est certain que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> doit ménager, flatter même ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, s’il veut gagner la faveur du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ; rien n’est plus naturel ni plus juste. L’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> d’une morale opposée au génie, au caractère, au gouvernement d’une nation, en est communément ou le jouet, ou le martyr. Il est sensé que ce qui constitue les mœurs nationales d’un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, convient à ce <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> : nul homme privé n’a droit de lui en demander compte. Mais toute <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> qui ne tient point à ce caractère <term type="Société" rend="Général">général</term>, est livrée à la censure du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. La <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term>, la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, l’ambition personnelle, la basse envie, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> effréné, l’orgueil tyrannique, tout ce <pb n="148"></pb>qui attente à la société, tout ce qui lui nuit, tout ce qui peut lui nuire ; les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> les plus répandus, les travers les plus à la mode, tout cela peut être attaqué sans ménagement. Plus la peinture en est vive, et la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> accablante, plus le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> est applaudi.</p>
      <p>Il est une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> contre laquelle il serait absurde de se déchaîner sans réserve : c’est la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ; et c’est la seule dont M. Rousseau ait pu dire qu’on la fait valoir au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> aux dépens de celle qu’on y peint avec des couleurs <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuses</term>. Nous aurions <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’examiner dans la suite quand et comment l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est intéressant sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, et pourquoi il y est protégé.</p>
      <p>Il en est des goûts, des opinions, des ridicules nationaux, qui ne sont en eux-mêmes ni bien ni mal, comme des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> nationales dont je viens de parler. La société qui les adopte, se les rend personnels, et il n’est pas <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> de vouloir qu’elle soit la fable d’elle-même. Ainsi, par exemple, celui qui au milieu de Pékin, irait se moquer de l’architecture chinoise, et traiter d’imbéciles tous ceux qui habitent sous ces toits sans symétrie et sans proportion ; celui-là, dis-je, ne serait pas sage : il aurait peut-être raison partout ailleurs ; mais à Pékin il <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">aurait tort</term>.</p>
      <p>Ainsi tout n’est pas du ressort du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, c’est l’école des citoyens, et non celle de la République. Voilà, ce me semble, quelle est la distinction réelle entre les mœurs que l’on doit ménager sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, et celles qu’on y peut censurer. Si la constitution politique est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, si les mœurs fondamentales sont altérées ou <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompues</term> dans leur masse, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> n’y peut rien, je l’avoue ; mais en attaquant les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> épars, et les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> naissantes, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ne peut-il pas affaiblir le <pb n="149"></pb><term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> dans sa source ? ne peut-il pas arrêter ou ralentir la contagion de l’exemple ? C’est ce qui reste à examiner.</p>
      <p>M. Rousseau attribue à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> et à <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> des ménagements auxquels je suis bien convaincu que ni l’un ni l’autre n’avaient pensé. Ils ont écrit pour leur siècle, sans doute ; ils en ont consulté les mœurs et le goût ; c’est-à-dire, qu’ils ont pris dans l’opinion de leur siècle les moyens de l’affecter, de l’intéresser à leur gré. Mais quel est le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> qu’ils ont ménagé, quelle est la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> qu’ils ont flattée ? Si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> avait eu la timide circonspection qu’on lui attribue, aurait-il jamais démasqué l’hypocrite ? Dans <hi rend="i">Le Cid</hi>, <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> autorise le duel, mais dans quelle circonstance ? C’est un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> qui venge son <term type="Société" rend="Père">père</term>, et qui, réduit à l’alternative de deux devoirs opposés, préfère le plus inviolable. Ce n’est pas la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, c’est la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> qui se signale dans <hi rend="i">Le Cid</hi>, et qui enlève les applaudissements.</p>
      <p>Le duel est un usage barbare ; mais l’usage établi, l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de Don Diègue mortellement offensé, il n’était pas plus permis au Cid de pardonner l’insulte faite à son <term type="Société" rend="Père">père</term>, que de lui enfoncer lui-même le poignard dans le sein. C’est donc un acte de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et le devoir le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> de la nature qui est recommandé dans cette <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>, l’une des plus morales et des plus intéressantes qui aient paru sur aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> du monde.</p>
      <p>Si quelque chose <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> faire sentir la barbarie du point d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, c’est l’<term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreuse</term> nécessité où ce préjugé réduit le Cid ; mais il est aisé de voir pourquoi <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> a respecté dans les <term type="Nationalité" rend="Espagnol">Espagnols</term> et devant les <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> une opinion adhérente au principe fondamental de la monarchie.</p>
      <p><pb n="150"></pb>« Si les chefs-d’œuvre de ces Auteurs (<term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> et <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>) étaient encore à paraître, ils tomberaient infailliblement aujourd’hui, <hi rend="bg_ffff00">dit M. Rousseau</hi> ; et si le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> les admire encore, c’est plus par honte de s’en dédire, que par un vrai sentiment de leurs beautés. »</p>
      <p>M. Rousseau a-t-il pu croire, a-t-il voulu nous persuader que nous faisions semblant de rire, de pleurer, de frémir à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ! Et le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, pour savoir s’il s’amuse ou s’il est ému, sera-t-il obligé de demander comme ce jeune étranger à son Mentor : mon Gouverneur, ai-je bien du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ? M. Rousseau mérite qu’on lui réponde plus sérieusement ; mais faut-il aussi nous réduire à prouver que <hi rend="i">Cinna, Polyeucte, Le Misanthrope, Le Tartuffe</hi>, etc. nous intéressent et nous enchantent ? Quand même l’impression en serait affaiblie, combien de causes peuvent y contribuer, qui n’ont rien de commun avec les mœurs ? L’assertion est laconique, la discussion ne le serait pas.</p>
      <p>S’il est vrai que sur nos <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> la meilleure pièce de <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term> tomberait <hi rend="i">tout à plat</hi>, ce n’est point par la raison qu’on ne saurait se mettre à la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> de gens qui ne nous ressemblent point. Car au fond toutes les <term type="Société" rend="Mère">mères</term> ressemblent à Jocaste, tous les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> ressemblent à Œdipe, en ce qui fait l’intérêt et le pathétique de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> de <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term>, et je ne pense pas qu’on nous soupçonne d’avoir moins d’horreur que les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> pour le parricide et l’inceste.</p>
      <p>Ce n’est donc pas le fond, mais la superficie des mœurs qui a changé, et c’est en quoi le poète est obligé de consulter le goût de son siècle : mais ceci demanderait encore un long détail pour être expliqué.</p>
      <p><pb n="151"></pb>« Il s’ensuit de ces premières observations, <hi rend="bg_ffff00">dit M. Rousseau,</hi> que l’effet <term type="Société" rend="Général">général</term> du <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> est de renfoncer le caractère national, d’augmenter les inclinations naturelles, et de donner une nouvelle énergie aux <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>. »</p>
      <p>Cette conclusion a trois parties ; la première est vraie dans un sens ; le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ménage, favorise des mœurs nationales, les fortifie, et c’est un bien. Car les mœurs nationales tiennent à la constitution politique ; et celle-ci fût elle <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, tout citoyen doit concourir à en étayer l’édifice, en attendant qu’il soit reconstruit. Si Tunis ne pouvait subsister que par le pillage, la piraterie devrait être en <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de Tunis. Mais si par les mœurs nationales on entend des habitudes étrangères ou <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisibles</term> au génie du gouvernement et au maintien de la société, je n’en vois point, comme je l’ai dit, que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> favorise, je n’en vois point que le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ne permette de censurer. Toutes les inclinations <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> sont condamnées au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ; toutes les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> funestes y inspirent l’horreur, toutes les faiblesses malheureuses y font naître la pitié et la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>. Les sentiments qui de leur nature peuvent être dirigés au bien et au mal, comme l’ambition et l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> y sont peints avec des couleurs intéressantes ou <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuses</term>, selon les circonstances qui les décident ou <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> ou <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>. Telle est la règle invariable de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> tragique, et le Poète qui l’aurait violée révolterait tous les esprits : c’est un fait que je vais rendre sensible dans peu par les exemples mêmes que M. Rousseau a choisis.</p>
      <p>« Je sais, dit-il, que la poétique du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> prétend faire tout le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, et purger les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> en les excitant ; mais <pb n="152"></pb>j’ai peine à bien concevoir cette règle. Serait-ce que pour devenir tempérant et sage, il faut commencer par être <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> et fou ! »</p>
      <p>M. Rousseau était de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi : je n’en doute pas. Mais n’était-il pas trop animé du zèle patriotique, en écrivant ces choses étranges ? Personne ne sait-mieux que lui qu’à Sparte, pour préserver les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> des <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> du vin, on leur faisait voir des esclaves dans l’ivresse. L’état <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> de ces esclaves inspirait aux <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> ou la pitié, ou l’une et l’autre en même temps ; et ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> étaient les préservatifs du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> qui les avait fait naître. L’artifice du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> n’est autre chose, et M. Rousseau en est bien instruit. Dira-t-il que pour rendre leur <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> tempérants et sages, les Spartiates les rendaient <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> et fous ?</p>
      <p>« Il ne faut, dit-il, pour sentir la <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> foi de ces réponses, que consulter l’état de son cœur à la fin d’une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>. »</p>
      <p>Hé bien, je choisis les trois pièces du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> où la plus séduisante des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> est exprimée avec le plus de chaleur et de charme, <hi rend="i">Ariane, Inès</hi> et <hi rend="i">Zaïre</hi> ; je demande à M. Rousseau s’il croit que l’impression qui en reste, soit une disposition à ce que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> a de <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> ? Que serait-ce si je parcourais les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term> où la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term> sombre et cruelle, ou la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> atroce, ou l’ambition forcenée ne paraissent qu’entourées de furies, et déchirées de remords ? M. Rousseau a-t-il consulté son cœur à la fin de <hi rend="i">Polyeucte</hi>, de <hi rend="i">Cinna</hi>, d’<hi rend="i">Athalie</hi>, d’<hi rend="i">Alzire</hi>, de <hi rend="i">Mérope</hi>. Est-ce le goût du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, ou l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, que ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> y excitent ? J’atteste M. Rousseau lui-même, en supposant, comme de raison, qu’il ne se croit pas plus incorruptible que nous.</p>
      <p><pb n="153"></pb>Mais voici bien un autre paradoxe. « Toutes les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> sont sœurs, une seule suffit pour en exciter mille ; et les combattre l’une par l’autre, n’est qu’un moyen de rendre le cœur plus sensible à toutes. »</p>
      <p>Observons d’abord qu’il s’agit de la terreur et de la pitié, qui sont les ressorts du pathétique. Ainsi tout ce qui excite en nous la pitié, nous dispose à la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> ; ainsi la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> que nous inspirent les forfaits de l’ambition, les lâches complots de l’envie, les projets sanglants de la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term>, cette <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>, dis-je, est elle-même le germe des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qui la font naître. Est-ce dans la tête d’un Philosophe que tombent de pareilles idées ? La sensibilité, sans doute, est la base des affections <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term>, mais elle l’est de même des affections <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term>. Tout ce qui l’excite la rend féconde ; mais elle produit des baumes ou des <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poisons</term>, selon les semences qu’on jette dans l’âme, et s’il est des âmes qui corrompent tout, ce n’est pas la faute du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.</p>
      <p>« Le seul <term type="Musique" rend="Instrument">instrument</term> qui serve à les purger (les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>), c’est la raison, et j’ai déjà dit que la raison n’avait nul effet au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. »</p>
      <p>Voilà deux assertions également dénuées de preuve, et qui toutes deux en avaient grand besoin. Je demande à M. Rousseau, si la raison elle-même a quelque moyen plus sûr de contenir une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, que de lui opposer pour contrepoids la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> des dangers et des remords qui l’accompagnent ? Est-ce par des calculs géométriques ? Est-ce par des définitions idéales que la raison corrige les mœurs ?</p>
      <p>Quant au fait que M. Rousseau avance pour la seconde fois, qu’il nous dise s’il regarde le rôle de Caton, dans la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> <pb n="154"></pb>d’Adisson, comme déplacé au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ? Ce rôle si intéressant et si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>, est la raison et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> même. Il est aussi calme qu’il est pathétique, et si l’héroïsme en était moins tranquille, il serait beaucoup moins touchant. Mais pourquoi recourir au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Anglais">Anglais</term> ? Toutes les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term> n’ont-elles par leurs maximes pour règle, n’y voit-on que des <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> ou des fanatiques ? L’humanité, la grandeur d’âme, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la patrie, l’enthousiasme même de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> n’y sont-ils pas aussi éclairés, aussi raisonnés qu’ils peuvent l’être sans froideur ? M. Rousseau ne se souvient-il plus d’avoir entendu Zopire, Alvarès, Polyeucte, Burrhus, etc. ?</p>
      <p>« Qu’on mette, <hi rend="bg_ffff00">dit-il,</hi> pour voir, sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term>, un homme droit et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, mais simple et grossier… qu’on y mette un sage sans préjugés qui, ayant reçu un affront d’un spadassin, refuse de s’aller faire égorger par l’offenseur ; et qu’on emploie tout l’art du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> pour rendre ces personnages intéressants, comme <hi rend="i">Le Cid</hi>, au <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, j’<term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">aurai tort</term> si l’on réussit. »</p>
      <p>On ne réussira point, et vous <term type="Morale_Négative" rend="Avoir_Tort">aurez tort</term>. 1°. La grossièreté n’est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> à rien ; nous la rejetons de la société et du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. 2°. Le sage est un personnage fort respectable, mais la bravoure est une de ces qualités nationales que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> doit honorer. Si le sage est un Thémistocle, nous l’admirons ; s’il n’est que patient, ou timide, il n’est pas <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’occuper la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. En un mot, l’homme sans préjugés attaquera les nôtres ; et il en est que l’on doit respecter. Mais indépendamment de ces convenances, l’intérêt doit naître de l’émotion : or un caractère que rien n’émeut, ne saurait nous émouvoir, à moins qu’il ne soit dans une situation pareille à celle de Caton : <pb n="155"></pb><hi rend="i">colluctantem cum aliqua calamitate.</hi> D’ailleurs la pitié, ce sentiment si naturel et si tendre, nous touche plus que l’<term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term> : ainsi quelque empire qu’ait sur nous la raison, il ne s’ensuit pas qu’elle doive être aussi pathétique, aussi théâtrale que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> combattu par l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, tel qu’il nous est peint dans <hi rend="i">Le Cid</hi>.</p>
      <p>« Mais en supposant les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> aussi parfaits, et le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> aussi bien disposé qu’il soit possible, encore, <hi rend="bg_ffff00">dit M. Rousseau,</hi> ces effets se réduiraient-ils à rien, faute de moyens pour les rendre sensibles. Je ne sache que trois <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> à l’aide desquels on puisse agir sur les mœurs d’un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ; savoir, la force des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, l’empire de l’opinion, et l’attrait du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> : or, les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> n’ont nul accès au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>… L’opinion n’en dépend point… Et quant au <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu’on y peut prendre, tout son effet est de nous y ramener plus souvent. »</p>
      <p>Suivons, s’il est possible, le fil de ces idées, et voyons d’abord qu’elle est la supposition. <hi rend="i">Le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> aussi parfait qu’il peut l’être</hi>, c’est-à-dire, sans doute, l’innocence et le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> et les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> exemples présentés sous le point de vue le plus moral. <hi rend="i">Le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> aussi bien disposé</hi>, c’est-à-dire, au moins avec ce goût <term type="Société" rend="Général">général</term> de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et cette aversion pour le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, qui préparent le cœur humain à recevoir les impressions de l’une, et à repousser les atteintes de l’autre, quand la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> lui est présentée avec ses charmes, et le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> avec son horreur. Cela posé, qu’est-il besoin de la force des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, et de l’empire de l’opinion, pour lui faire goûter des peintures consolantes pour les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term>, et effrayantes pour les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> ? L’attrait d’un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> ne lui suffit-il pas pour le ramener à un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, selon son cœur, où la <pb n="156"></pb><term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qu’il aime, est comblée de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, où le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> qu’il hait, ne se montre que chargé d’opprobres, et malheureux même dans ses succès.</p>
      <p>Parmi les <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> à l’aide desquels on peut agir sur les mœurs, M. Rousseau a omis le plus puissant, qui est l’habitude. Des affections répétées naissent les inclinations, et celles-ci décidées au bien ou au mal, constituent les mœurs <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>. Tel est l’infaillible effet des émotions que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> nous cause : quelque passagères qu’elles soient, il en reste au moins une <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> empreinte, et les mêmes traces approfondies se gravent si avant dans l’âme, qu’elles lui deviennent comme naturelles. Mais est-il besoin de prouver quel est l’empire de l’habitude, et M. Rousseau lui-même peut-il se le dissimuler ?</p>
      <p>Il attribue, en passant, aux Acteurs de l’Opéra, un ressentiment un peu vif de l’ennui qu’ils lui ont causé. « <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term>, chantant au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, faisait égorger ceux qui s’endormaient… <term type="Société" rend="Noble">Nobles</term> Acteurs de l’Opéra de Paris, ah ! si vous aviez joui de la puissance impériale, je ne gémirais pas maintenant d’avoir trop vécu. » Il faut que M. Rousseau attache à son sommeil une prodigieuse importance, ou qu’il ne lui en coûte guère pour imaginer des assassins.</p>
      <p>« Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> rend la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> aimable… il opère un grand prodige de faire ce que la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et la raison font avant lui ! Les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> sont haïs sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> ; sont-ils aimés dans la société ? »</p>
      <p>J’observe, 1°. que si tous les hommes aiment la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et détestent le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> de cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> actif, et de cette <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> véhémente que l’on respire au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, tous les hommes ont de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs ; et si M. Rousseau peut me <pb n="157"></pb>le persuader, j’aurai autant de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que lui à le croire. 2°. Que si cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> et cette <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> sont assoupis dans l’âme, les impressions du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> font un bien en les réveillant. 3°. Que si l’on n’aime la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et si l’on ne hait le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> que dans autrui, comme il le fait entendre, le grand avantage du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> est de nous ramener en nous-mêmes par la terreur et la pitié : de nous mettre à la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> du personnage dont les égarements nous effraient, ou dont nous plaignons les malheurs ; en un mot, de nous rendre personnels cette <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> et cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> que le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> nous inspirent quand nous les voyons dans autrui.</p>
      <p>« Je doute que tout homme à qui l’on exposera d’avance les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> de Phèdre et de Médée, ne les déteste plus encore au commencement qu’à la fin de la pièce ; et si ce doute est fondé, que faut-il penser de cet effet si vanté du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ? »</p>
      <p>Ce ne sont pas les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, ce sont les <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term> que l’on déteste moins à la fin de la pièce : l’art du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> les rapproche de nous ; en les conduisant pas à pas, et par des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qui nous sont naturelles, aux forfaits monstrueux dont nous sommes épouvantés : et c’est en cela même que ces exemples du danger des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> nous deviennent personnels. Une <term type="Société" rend="Mère">mère</term> qui égorge ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> incestueuse et <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term>, qui rejette sur l’objet <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> de cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term>, toute l’horreur qu’elle doit inspirer, ces caractères, seulement annoncés, sont aussi éloignés de nous que celui d’une lionne ou d’une vipère : il n’est point de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui appréhende de tomber dans cet <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> d’égarement. Mais quand les gradations en sont bien ménagées, quand on voit l’âme de Phèdre ou de Médée agitée des mêmes sentiments <pb n="158"></pb>qui s’élèvent en nous, susceptible des mêmes retours, combattue des mêmes remords, s’engager peu à peu, et se précipiter enfin dans des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qui révoltent la nature, nous les plaignons comme nos semblables ; et ce retour sur nous-mêmes, qui est le principe de la pitié, est aussi celui de la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>.</p>
      <p>« La source de l’intérêt qui nous attache à ce qui est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, et nous inspire de l’aversion pour le mal, est en nous, et non dans les pièces. »</p>
      <p>Oui, sans doute, la source en est en nous, mais l’art du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> la purifie.</p>
      <p><hi rend="i">L’homme est né <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term></hi>, je le crois ; mais a-t-il conservé ce caractère ? Si les traits en sont altérés, affaiblis, effacés par des habitudes <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term>, quelle morale plus vive, plus sensible, plus pénétrante que celle du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, peut en renouveler l’empreinte ? Si cette morale est saine et pure, elle n’est donc pas infructueuse ? <hi rend="i">L’homme est né <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term></hi> ; et c’est pour cela même que les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> exemples lui sont <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> : ils n’auraient point de prise sur son âme si la nature l’avait fait <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term>. En un mot, ou toute instruction est superflue, ou celle du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, comme la plus frappante, doit être aussi la plus salutaire : telle était du moins la <hi rend="i">prétention</hi> de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, toute <hi rend="i"><term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term></hi> et <hi rend="i">puérile</hi> que M. Rousseau la suppose : peut-être mieux approfondie, y eût-il trouvé plus <hi rend="i">de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens</hi>.</p>
      <p>« Le cœur de l’homme est toujours droit sur ce qui ne se rapporte pas personnellement à lui… c’est quand notre intérêt s’y mêle, que nous préférons le mal qui nous est <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, au bien que nous fait aimer la nature. Que va donc voir le <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> ? précisément ce qu’il voudrait trouver partout : des leçons de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> pour le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> dont il s’excepte, et des gens immolant tout à <pb n="159"></pb>leur devoir, tandis qu’on n’exige rien de lui. »</p>
        <p>J’avoue que pour ce <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> déterminé, il n’y a de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> école que la grève<note resp="editor">[NDE] C’est-à-dire : la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> de Grève.</note>. Mais ce <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> est plus juste que M. Rousseau dans l’opinion qu’il a du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, puisqu’il jouit au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de voir former d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens dont la probité lui sera <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>.</p>
      <p>Quant à l’intérêt personnel, il n’éclipse jamais totalement les saines lumières de la conscience ; et plus l’homme est exercé à discerner le juste et l’injuste dans la cause d’autrui, moins il est exposé à s’y méprendre dans la sienne. Pour celui qui est injuste avec pleine lumière, ou sa <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> est sans remède, ou l’habitude du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> doit réveiller dans son âme l’effroi, la honte et les remords.</p>
      <p>« Quelle est cette pitié, <hi rend="bg_ffff00">dit-il en parlant de celle qu’inspire la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term></hi> ? une émotion passagère et <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term>, qui ne dure pas plus que l’illusion qui l’a produite ; un reste de sentiment naturel étouffé bientôt par les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, une pitié stérile qui se repaît de quelques larmes, et n’a jamais produit le moindre acte d’humanité. »</p>
      <p>C’est comme si je disais que la discipline de Sparte ou de Rome n’a jamais produit aucun acte de valeur. N’est-ce pas dans l’un et dans l’autre cas, une impression habituelle qui modifie l’âme, et nous fait contracter insensiblement le caractère qui lui est analogue ? Si la fréquentation du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> n’influe pas sur les mœurs, il en doit être de même du commerce des hommes ; et dès lors que devient tout ce qu’on nous dit de la force de l’exemple ?</p>
      <p>« Au fond, quand un homme est allé <term type="Qualité_Positive" rend="Admirer">admirer</term> de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> actions dans des fables, et pleurer des malheurs imaginaires, qu’a-t-on encore à exiger de lui ? N’est-il pas content de lui-même ? Ne s’applaudit-il pas de sa <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> <pb n="160"></pb> âme ? Ne s’est-il pas acquitté de tout ce qu’il doit à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> par l’hommage qu’il vient de lui rendre ? Que voudrait-on qu’il fît de plus ? qu’il la pratiquât lui-même ? Il n’a point de rôle à jouer, il n’est pas <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>. »</p>
      <p>Sur qui tombe cette ironie insultante ? Est-ce à Paris que M. Rousseau a trouvé tous les devoirs de l’humanité réduits à l’attendrissement qu’on éprouve au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> ? Il sait que le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> y est doux, humain, secourable, autant qu’en aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> du monde ; il doit savoir que les <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens y ont le cœur assez <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> pour tolérer, plaindre et soulager ceux mêmes qui les calomnient, et il aurait pu attribuer à la fréquentation du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> quelques nuances de ce caractère généreux et compatissant qu’il a reconnu dans les <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>.</p>
      <p>« On se croirait, <hi rend="bg_ffff00">ajoute-t-il,</hi> aussi ridicule d’adopter les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> de ses héros, que de parler en vers, et d’endosser un habit de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. »</p>
      <p>Encore un coup, où a-t-il vu cela ? Se croirait-on ridicule d’être humain comme Alvarès, et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> comme Burrhus ? M. Rousseau le pense-t-il ? Est-ce à lui de nous croire des monstres ? Le gigantesque qui est ridicule au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, le serait dans la société : j’en conviens. Mais ceux qui ont excellé dans la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>, ont peint la nature dans sa vérité, dans sa beauté simple et touchante, et la réalité en est aussi révérée que la fiction en est applaudie.</p>
      <p>« Tout se réduit à nous montrer la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> comme un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> pour amuser le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ; mais qu’il y aurait de la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> à vouloir transporter sérieusement dans la société. »</p>
      <p>O vous, qui regardez la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> et la vérité <pb n="161"></pb>comme les premiers devoirs de l’homme, êtes-vous juste et vrai dans ce moment ? vous, pour qui l’humanité et la patrie sont les premières affections, oubliez-vous que nous sommes des hommes ? Il y aurait de la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> à une <term type="Société" rend="Mère">Mère</term> d’avoir les entrailles de Mérope ; à une <term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term> d’avoir les sentiments d’Inès ! De quel <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> nous parlez-vous ? Si je connaissais moins les gens <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> que vous avez fréquentés, vous m’en donneriez une idée effroyable. Ce sont-là cependant les faits d’après lesquels vous décidez, « que la plus avantageuse impression des meilleures <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> est de réduire à quelques affections passagères, stériles et sans effet, tous les devoirs de la vie humaine ».</p>
      <p>« On me dira, <hi rend="bg_ffff00">poursuit M. Rousseau,</hi> que dans ces pièces le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> est toujours puni, et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> récompensée. »</p>
      <p>On ne lui dira pas cela ; mais on lui dira que le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> y est toujours peint avec des couleurs <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuses</term> et effrayantes, la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> avec des traits respectables et intéressants. Si quelquefois cette règle a été violée, c’est une difformité monstrueuse que le <term type="Spectateur" rend="Public">Public</term> ne pardonne jamais. M. Rousseau avoue qu’il n’y a personne qui n’aimât mieux être Britannicus que <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term>, même après la catastrophe. Voilà tout ce qu’exige la bonté des mœurs Théâtrales. Je lui abandonne tous les exemples <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> et reconnus tels ; mais de cent <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, il n’y en a pas une où l’intérêt soit pour le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. Je dis plus, il n’y en a pas une seule au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> qui ait réussi avec ce défaut.</p>
      <p>« Le savoir, l’esprit, le courage ont seuls notre <term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term> ; et toi, douce et <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, tu restes toujours sans <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term>. »</p>
      <p><pb n="162"></pb>Remarquez que c’est après s’être plaint que l’on a avili le personnage de <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term></hi> ; pour flatter le goût du siècle, que M. Rousseau s’écrie que <hi rend="i">l’esprit</hi> et le <hi rend="i">savoir</hi> ont seuls notre <term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term>. Qu’elle se présente, Monsieur, cette <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> douce et <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term>, et sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> et dans la société, nos hommages iront au-devant d’elle : nous la respectons dure et farouche ; indulgente et sociable, elle obtiendra nos adorations.</p>
      <p>Les observations judicieuses que fait M. Rousseau, sur la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> de <hi rend="i">Mahomet</hi>, devaient suffire, ce me semble, pour déterminer dans son esprit les vrais principes des mœurs Théâtrales. Mais comme il n’en veut rien conclure d’opposé à son système, il tâche d’affaiblir l’idée d’utilité qu’elles présentent naturellement. « Le fanatisme, <hi rend="bg_ffff00">dit-il</hi>, n’est pas une erreur ; mais une <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> aveugle et stupide, que la raison ne retient jamais… vous avez <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> démontrer à des fous, que leurs Chefs les trompent, ils n’en sont pas moins ardents à les suivre. »</p>
      <p>Aussi le but moral de ce Poème n’est-il pas de guérir les <term type="Société" rend="Peuple">Peuples</term> du Fanatisme, mais de les en garantir, en leur démontrant, non pas qu’on les trompe, mais comment on peut les tromper. L’erreur est <term type="Société" rend="Mère">mère</term> de cette <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> aveugle, et c’est dans sa source que l’attaque la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> de <hi rend="i">Mahomet</hi>. En un mot, cet exemple <term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantable</term> des horreurs de la <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> n’en serait pas le remède, mais peut en être le préservatif.</p>
      <p>« Je crains bien, ajoute M. Rousseau, qu’une pareille Pièce jouée devant des gens en état de choisir, ne fit plus de Mahomet que de Zophire. »</p>
      <p>Je le crois : aussi l’instruction n’est elle pas pour le petit nombre des Mahomet, mais pour la foule des Séides.</p>
      <p><pb n="163"></pb>M. Rousseau, en louant le goût antique dans le rôle de Thyeste, demande avec raison que l’on daigne nous attendrir quelquefois pour la simple humanité souffrante ; et c’est à quoi l’on devait consacrer ce genre si naturel et si touchant, dont l’<term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> Prodigue est le modèle, et que les gens qui ne réfléchissent sur rien, ont tourné en ridicule. Mais j’aurai <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’examiner dans peu, pourquoi les Personnages, comme celui de Thyeste, sont si rarement employés au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. Cependant le goût des <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> fut-il en cela préférable au nôtre, M. Rousseau ne peut-il nous offrir la vérité que sous une face insultante ? « Les Anciens, <hi rend="bg_ffff00">dit-il,</hi> avaient des Héros, et mettaient des hommes sur leurs <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> ; nous, au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, nous n’y mettons que des Héros, et à peine avons-nous des hommes. » Il rappelle un mot d’un Vieillard qui avait été rebuté au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> par la jeunesse Athénienne, et auquel les Ambassadeurs de Sparte avaient donné <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> auprès d’eux. « Cette action fut remarquée de tout le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, et applaudie d’un battement de mains universel. <hi rend="i">Hé ! que de maux</hi>, s’écria le <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> Vieillard, d’un ton de douleur ! <hi rend="i">Les Athéniens savent ce qui est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> ; mais les Lacédémoniens le pratiquent</hi>. Voilà la Philosophie moderne, et les Mœurs anciennes, observe M. Rousseau. »</p>
      <p>Ici je retiens ma plume : il ne serait pas généreux d’exposer la personne à la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term>. J’avoue donc, qu’il y a à Paris comme à Athènes, des étourdis sans décence et sans mœurs. Mais la jeunesse Athénienne rebutait un Vieillard, qui vraisemblablement n’insultait <pb n="164"></pb>personne, et M. Rousseau sait bien que nous n’en sommes pas encore-là.</p>
      <p>Il revient à son objet : « qu’apprend-on dans <hi rend="i">Phèdre</hi> et dans <hi rend="i">Œdipe</hi>, sinon que l’homme n’est pas libre, et que le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> le punit des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qu’il lui fait commettre ? Qu’apprend-on dans Médée, si ce n’est jusqu’où la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> de la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term> peut rendre une <term type="Société" rend="Mère">mère</term> cruelle et dénaturée ? »</p>
      <p>Voilà deux exemples fort différents, et qu’il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de ne pas confondre. La cause des événements Tragiques, peut être ou personnelle ou étrangère, et celle-ci ou naturelle ou surnaturelle, c’est-à-dire, ou dans l’ordre des choses, ou dans la volonté immédiate des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>.</p>
      <p>Les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> de ce dernier genre sont toutes tirées du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ancien. Je ne sais quel intérêt pouvaient avoir les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> à frapper les esprits du système de la fatalité ; mais il est certain qu’ils faisaient de l’homme un <term type="Musique" rend="Instrument">instrument</term> aveugle dans la main des destinées. J’avoue que tout le fruit de ces <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> se borne à entretenir en nous une sensibilité compatissante pour des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> involontaires, et pour des malheurs indépendants de celui qui en est accablé, comme dans <hi rend="i">Œdipe</hi> et dans <hi rend="i">Phèdre</hi>. On y joint l’avantage de faire sentir à l’homme sa dépendance ; mais comme il en résulte plus d’horreur que de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, je crois la morale de ces <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> à cet égard. Heureusement elles sont en petit nombre, et l’idée de la fatalité s’évanouit avec l’illusion Théâtrale.</p>
      <p>Un autre genre est celui où la cause des événements est dans l’ordre naturel, mais indépendante du caractère des personnes. Par exemple, en ne supposant à Andromaque et à Mérope que les sentiments naturels d’une <pb n="165"></pb><term type="Société" rend="Mère">mère</term>, c’en est assez du danger de leurs <term type="Société" rend="Fils">fils</term> pour les rendre malheureuses et intéressantes. La seule utilité de cette sorte de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> est de nourrir et d’exercer en nous les sentiments d’humanité qu’il réveille ; car je compte pour très peu de chose la prudence qu’il peut inspirer.</p>
      <p>Un troisième genre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> dans l’âme des Acteurs tous les ressorts de l’action et du pathétique, et c’est là, selon moi, le plus moral et le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>. Le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> et le malheur y sont les effets des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ; et plus le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> est <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term>, plus le malheur est déplorable ; plus aussi la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, qui en est la source, devient effrayante à nos yeux. Tout cela demanderait à être développé, et rendu sensible par des exemples. Mais je ne suis déjà que trop long. Il suffit d’étudier <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> pour voir la révolution qui s’est faite dans l’art de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, lorsqu’abandonnant les deux premiers genres, il y a substitué celui qui prend sa force pathétique et morale dans le <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> et dans les mœurs des personnages.</p>
      <p>« Les actions atroces présentées dans les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, sont dangereuses, <hi rend="bg_ffff00">dit M. Rousseau,</hi> en ce qu’elles accoutument les yeux du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> à des horreurs qu’il ne devrait pas même connaître, et à des forfaits qu’il ne devrait pas supposer possibles. »</p>
      <p>1°. Le fait démontre que si les yeux du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> s’y accoutument, son cœur ne s’y accoutume pas. M. Rousseau reconnaît le <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> <term type="Autorité" rend="François">François</term> pour le plus doux et le plus humain qui soit sur la terre. Il y a cependant bien des années que ce <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> voit <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> poignarder sa sœur, Agamemnon immoler sa <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, Oreste égorger sa <term type="Société" rend="Mère">mère</term>. 2°. Au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de prendre l’<term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de cacher au <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> la possibilité <pb n="166"></pb>des actions atroces, il faut qu’il sache que l’homme dans l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> est capable de tout, afin de lui faire détester cette <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> qui le rend féroce. Voilà quel est le but et l’objet de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> ; et quoi qu’en dise M. Rousseau, tous les grands maîtres l’ont rempli.</p>
      <p>« Il n’est pas même vrai, <hi rend="bg_ffff00">dit-il,</hi> que le meurtre et le parricide y soient toujours <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term>. A la faveur de je ne sais quelles commodes suppositions, on les rend permis ou pardonnables. »</p>
      <p>Dans les exemples qu’il cite, voici quelles sont ses suppositions. Dans <hi rend="i">Iphigénie</hi>, Agamemnon immole sa <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> pour ne pas désobéir aux <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, et déshonorer la Grèce : Oreste égorge sa <term type="Société" rend="Mère">mère</term> sans le savoir, et en voulant frapper le meurtrier de son <term type="Société" rend="Père">père</term> : <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> poignarde Camille dans un premier mouvement de <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term>, excité par les imprécations qu’elle vomit contre sa patrie, et dès ce moment il est détesté. Agamemnon lui-même devient révoltant dès qu’il s’occupe de sa grandeur et de sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>. Oreste sort du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> déchiré par les Furies pour un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> aveuglément commis. Je demande si sur de tels exemples on est fondé à écrire, qu’<hi rend="i">il n’est pas vrai</hi> que sur notre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <hi rend="i">le meurtre et le parricide soient toujours <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term></hi> ?</p>
      <p>« Ajoutez que l’Auteur, pour faire parler chacun selon son caractère, est forcé de mettre, dans la bouche des <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term>, leurs maximes et leurs principes revêtus de tout l’éclat des <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> Vers, et débités d’un ton imposant et sentencieux, pour l’instruction du Parterre. »</p>
      <p>Il est vrai que l’un dit :</p>
      <p rend="i"><pb n="167"></pb>Et pour nous rendre heureux, perdons les misérables.</p>
      <p>L’autre,</p>
      <p rend="i">Tombe sur moi le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>, pourvu que je me venge.</p>
      <p>L’autre,</p>
      <p rend="i">J’embrasse mon Rival, mais c’est pour l’étouffer.</p>
      <p>Celui-ci s’endurcit contre les cris de la nature ; celui-là foule aux pieds tous les droits de l’humanité. Il n’y a pas un <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, qui, dans l’intimité d’une confidence, ou dans quelque monologue, ne se trahisse, ne s’accuse, ne se présente aux <term type="Spectateur" rend="Spectateur">Spectateurs</term> sous l’aspect le plus <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term>, et les Auteurs ont porté cette attention au point de sacrifier souvent la ressemblance à l’utilité morale. M. Rousseau, qui a vu assidument six ans de suite ce <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term>, devrait se rappeler ces faits.</p>
      <p>« Non, <hi rend="bg_ffff00">dit-il,</hi> je le soutiens, et j’en atteste l’effroi des Lecteurs, les massacres des Gladiateurs n’étaient pas si barbares que ces <term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreux</term> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. On voyait du sang, il est vrai ; mais on ne souillait pas son imagination de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qui font frémir la nature. »</p>
      <p>Si on versait réellement une goutte de sang au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, la <term type="Théâtre" rend="Scène">Scène</term> tragique serait tout au plus le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> de la grossière populace. Tel se plaît à frémir en voyant Mérope le poignard levé sur son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, et Oreste ou Ninias venant d’assassiner sa <term type="Société" rend="Mère">mère</term> ; tel, dis-je, soutient ces fictions, qui jetterait des cris de douleur et d’effroi à la vue d’un malheureux que l’on tuerait sur son passage. La Mothe a très bien <pb n="168"></pb>observé que l’illusion théâtrale n’est jamais complète, et que le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> cesserait d’être un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, sans la réflexion confuse qui en affaiblit le pathétique, et qui nous console intérieurement. Quant à l’<hi rend="i">imagination souillée</hi>, c’est un mal, si le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> y est peint avec des couleurs qui nous séduisent ; mais c’est un bien et un très grand bien, si les traces qui en restent, inspirent l’horreur et l’effroi. Les Arrêts qui flétrissent ou qui condamnent les <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>, souillent l’imagination du <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> ; faut-il ne pas les publier ?</p>
      <p>C’en est assez, je crois, sur l’article de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>. Je vais approfondir ce qui regarde la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, les Mœurs des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et l’<term type="Passion" rend="Amour">Amour</term>, ce sentiment si naturel et si dangereux, qui est l’âme de nos deux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>. Je l’ai déjà dit, l’assertion est rapide et tranchante, la discussion est ralentie à chaque instant par les détails ; mais j’examine, et ne plaide point : il ne me serait que trop aisé d’être moins froid et plus pressant.</p>
      <p>On a vu comment M. Rousseau s’y est pris pour nous prouver que la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term> allume en nous les mêmes <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> dont elle prétend inspirer la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>, et qu’elle nous conduit aux <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> dont elle veut nous éloigner. Les Mœurs de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> lui semblent encore plus dangereuses, en ce qu’elles ont avec les nôtres un rapport plus immédiat. « Tout en est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>, tout tire à conséquence pour les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">Spectateurs</term> ; et le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> même du comique étant fondé sur un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> du cœur humain, c’est une suite de ce principe, que plus la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> et parfaite, plus son effet est funeste aux Mœurs. »</p>
      <p>Pour se concilier avec M. Rousseau, il ne suffit donc pas d’avouer que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, quoique <pb n="169"></pb>purgé de son ancienne indécence, n’est pas encore assez châtié ; que Dancourt, Montfleury et leurs semblables, devraient en être à jamais bannis ; qu’en un mot, le seul comique <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> et moral doit être donné en <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>. Si M. Rousseau n’eût dit que cela, il eût pensé comme tous les <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens ; mais ce n’était pas assez pour lui : tout comique sans distinction est, s’il faut l’en croire, une école de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> : il n’en connaît point d’<term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term>. Il n’est donc pas question d’examiner s’il y a des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> répréhensibles du côté des mœurs ; mais s’il y a des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> dont les mœurs soient <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> et les leçons <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>.</p>
      <p>M. Rousseau commence par vouloir prouver l’inutilité de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. « Imaginez la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> aussi parfaite qu’il vous plaira, où est celui qui, s’y rendant pour la première fois, n’y va pas déjà convaincu de ce qu’on y prouve ? »</p>
      <p>Celui qui n’en est pas convaincu, est, lui dirai-je, un Orgon aveuglément prévenu par un Tartuffe ; un jaloux qui ne voit de sûreté pour son <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> que dans une tyrannie <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuse</term> ; un avare qui croit trouver l’équivalent de tous les biens dans un trésor qui fera son supplice ; un mari livré à une seconde <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui lui fait haïr ses premiers <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, et qui le flatte pour le dépouiller. Voilà les gens qui vont au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> le bandeau sur les yeux, et qui en reviennent capables de réflexions salutaires, à moins de les supposer imbéciles.</p>
      <p>De ce que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> se rapproche du ton du monde, M. Rousseau conclut qu’elle ne corrige point les mœurs.</p>
      <p>« Un laid visage ne paraît point laid à celui qui le porte. » Quand cela serait, comme cela n’est pas, de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi, cette comparaison <pb n="170"></pb>peut-elle être posée en principe ? La laideur et la beauté sont arbitraires jusqu’à un certain point : il y a du préjugé, de la fantaisie, du caprice même dans l’opinion qu’on en peut avoir. Mais en est-il ainsi des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, et surtout des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> auxquels le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> attache le ridicule et le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> ? Si le <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> se méconnaît au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, il se méconnaît encore plus dans un discours de morale, et dès lors toute instruction <term type="Société" rend="Général">générale</term> devient <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> ; ce que M. Rousseau n’a certainement pas prétendu.</p>
      <p>A l’égard du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, rappelons-nous ce qui s’est passé dans la nouveauté du <hi rend="i">Tartuffe</hi>. Croira-t-on que les <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévots eussent du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à s’y voir peints ? Croira-t-on que l’usurier se complaise dans le miroir de l’avare ? Voilà les <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> bien à leur aise, s’ils aiment à se voir tels qu’ils sont ! Mais du moins n’aiment-ils pas à être vus dans cette nudité humiliante. Leur raison a <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> être <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompue</term> au point de les justifier à eux-mêmes, ils savent, comme l’avare d’<term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term>, qu’ils sont la fable et la risée du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, et ils se cachent pour s’applaudir. D’où il résulte deux sortes de biens : l’un, qu’au défaut de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, le désir de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> du <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> et du <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, tiennent le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> comme à la gêne ; l’autre, que l’exemple en est moins contagieux ; car l’attrait du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> a pour contrepoids la peine de l’humiliation, à laquelle l’orgueil répugne. Est-ce-là, me direz-vous, faire à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> des amis désintéressés ? Hé ! non, Monsieur, nous n’en sommes pas là. Peu de gens aiment la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> pour elle-même. Il faudrait, s’il est permis de le dire, prendre la fleur de l’espèce humaine pour en former une République qui serait peu nombreuse encore.</p>
      <p><pb n="171"></pb>La <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> prend les hommes tels qu’ils sont partout, et à Genève comme ici, c’est-à-dire, sensibles à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> et au <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> de la société, n’aimant point du tout à se donner en <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term>, et assez malins pour se plaire à voir répandre sur autrui le ridicule qu’ils évitent. Si donc les mœurs sont fidèlement peintes sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> comique, si les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> et les travers en sont les <term type="Morale_Négative" rend="Méprisable">méprisables</term> jouets, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> peut avoir son utilité morale, comme la censure des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> de Genève. Que l’on médise sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ou dans un cercle, c’est toujours la malignité humaine qui sert d’épouvantail au <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, avec cette différence, qu’au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> on peint les <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term>, et que dans un cercle on les nomme. J’avoue que sans ce fond de malice, qui fait qu’on s’amuse des ridicules d’autrui, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> serait insipide, et par conséquent infructueuse : aussi ne serait-elle pas soufferte dans une société toute composée de vrais amis. Mais tant qu’il y aura dans le monde un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> propre envieux et malin, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> aura l’avantage de démasquer, d’humilier les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, et de les livrer en plein <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> à l’insulte des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>.</p>
      <p>« Si on veut corriger les mœurs par leurs <term type="Economie" rend="Charges">charges</term>, on quitte la vraisemblance et la nature, et le tableau ne fait plus d’effet. »</p>
      <p>La peinture du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> est une imitation exagérée ; mais voici comment. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> veut peindre l’avare ; chacun des traits doit ressembler, c’est-à-dire, que l’avare ne doit agir et penser sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> que comme il pense et agit dans la société. Mais l’action théâtrale ne dure que deux heures, et l’art de l’intrigue consiste à réunir, sans affectation, dans ce court espace de temps, un assez grand nombre de situations, pour engager naturellement le caractère de l’avare à se développer en deux heures, comme <pb n="172"></pb>dans la société il se développerait en six mois. Ce n’est là que rapprocher les traits qui doivent former son image. De plus, comme la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> n’est pas une <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> personnelle, et que non seulement un <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term>, mais tous les <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> de la même espèce doivent se reconnaître dans le tableau, le peintre y réunit les traits les plus forts du même <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, répandus dans la société, tous copiés d’après nature.</p>
      <p>« Qu’importe la vérité de l’imitation, <hi rend="bg_ffff00">dit M. Rousseau,</hi> pourvu que l’illusion y soit ? »</p>
      <p>L’illusion n’y serait pas si l’imitation n’était pas vraie. Quand est-ce en effet que cesse l’illusion ? Dès qu’il échappe au Poète ou à l’Acteur quelque trait qui n’est pas dans la nature, c’est-à-dire, quelque trait qui contredit ou qui force le caractère. Ainsi le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que nous fait la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, dépend de la vérité des peintures ; et son utilité est fondée sur le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> qu’elle attache au <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, et sur la répugnance qu’a le <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> à se voir en butte au <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>.</p>
      <p>Si <hi rend="i">le bien est nul</hi>, comme le conclut M. Rousseau, ce n’est donc pas pour les raisons qu’il en a données. Voyons à présent si le comique remplit son objet, et d’abord avec M. Rousseau, prenons pour exemple <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. « Qui peut disconvenir que ce <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> même, des talents duquel je suis plus l’admirateur que personne, ne soit une école de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> et de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> mœurs, plus dangereuse que les livres mêmes où l’on fait profession de les enseigner ? »</p>
      <p>Il faut avouer que M. Rousseau ne nous ménage guère, et je ne crois pas qu’on puisse, en termes plus énergiques, faire le <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> à notre police et à notre gouvernement. Ce n’est donc pas contre un babil philosophique, mais contre une imputation très grave que je m’élève. <pb n="173"></pb>Il s’agit de faire voir que depuis cent ans les <term type="Société" rend="Père">pères</term> et les <term type="Société" rend="Mère">mères</term> ne sont pas assez imbéciles ou assez pervers, et dans la capitale et dans toutes les <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> du royaume, et dans toutes celles de l’Europe, où cet excellent comique est joué, pour mener leurs <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> à la plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> école du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>.</p>
      <p>« Son plus grand <term type="Affect" rend="Soin">soin</term>, <hi rend="bg_ffff00">dit M. Rousseau en parlant de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>,</hi> est de tourner la bonté et la simplicité en ridicule, et de mettre la ruse et le mensonge du parti pour lequel on prend intérêt… Examinez le comique de cet Auteur, vous trouverez que les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de caractère en sont l’<term type="Musique" rend="Instrument">instrument</term>, et les défauts naturels, le sujet ; que la malice de l’un punit la simplicité de l’autre, et que les <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">sots</term> sont les victimes des <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> : ce qui, pour n’être que trop vrai dans le monde, n’en vaut pas mieux à mettre au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> avec un air d’approbation, comme pour exciter les âme perfides à punir, sous le nom de <term type="Qualité_Négative" rend="Sottise">sottise</term>, la candeur des <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens.</p>
        <p><hi rend="i">Dat veniam corvis, vexat censura columbas</hi><note resp="editor">[NDE] Juvénal, <hi rend="i"><term type="Spectacle" rend="Satire">Satire</term> II</hi>, v. 63 : « La censure épargne les corbeaux et tourmente les colombes ».</note></p>
      <p>Voilà l’esprit <term type="Société" rend="Général">général</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et de ses imitateurs. »</p>
      <p>Cette page d’accusation exigerait pour réponse un volume ; je vais abréger si je puis.</p>
      <p>Il y a deux sortes de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> dans les hommes : les uns, <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des fripons, et les autres, <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des dupes. Quand les premiers attentent gravement à la société, ils sont <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term> et terribles : le ridicule fait <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> à l’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term>, et la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> s’en empare. Quand ils ne portent au bien <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> et particulier que de légères atteintes, la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, qui ne doit pas être plus sévère que les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, se contente de les châtier. A <pb n="174"></pb>l’égard des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des dupes, ils sont humiliés au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, mais ils n’y sont jamais flétris : cette distinction appliquée aux exemples, va, je crois, devenir sensible ; elle contient toute la philosophie de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et ma réponse à M. Rousseau.</p>
      <p>Le but de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a donc été de démasquer les fripons, et de corriger les dupes ; et c’est l’objet le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> qu’il put jamais se proposer. En effet, supposons qu’il n’eût mis au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> que des gens de bien, voilà tous les fripons en paix : qu’il n’eût mis au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> que des fripons, dès lors la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> comique n’était plus qu’une académie de fourberies : qu’il eût mis au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> des gens de bien et des fripons ; mais ceux-ci moins actifs, moins habiles, moins industrieux que les gens de bien, la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> comique n’aurait eu ni vérité ni utilité morale : qu’enfin <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> eût fait tromper par des fripons d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens éclairés, vigilants et sages, c’était donner au <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> sur la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, un avantage qu’il n’a pas. Et que conclure de ces leçons ? Que la probité en <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> sur ses gardes contre la malice et la fausseté, n’en peut être, quoiqu’elle fasse, que le jouet ou la victime. C’est alors que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> comique serait une école <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> par le découragement et le dégoût qu’il inspirerait pour la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. De toutes les combinaisons possibles dans le mélange et le contraste des mœurs, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> s’est donc attaché à la seule qui soit <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>. Il a pris des gens de bien, <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term>, crédules, entêtés, confiants ou soupçonneux à l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>, imprudents même dans leurs précautions, et toujours punis, non pas de leur bonté, mais de leurs travers ou de leurs faiblesses : tels sont le <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term> Gentilhomme, George Dandin, le Malade imaginaire, les Tuteurs jaloux de l’Ecole des <term type="Femme" rend="Femme">Femmes</term> <pb n="175"></pb>et de l’Ecole des Maris. Que l’on me cite un seul exemple où l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> pure et simple soit tournée en ridicule, et je condamne la pièce au feu. Voyez si l’on rit aux dépens de Cléante, dans <hi rend="i">Le Tartuffe</hi> ; aux dépens de Chrysale, dans <hi rend="i">Les <term type="Femme" rend="Femme">Femmes</term> savantes</hi>, aux dépens d’Angélique, dans <hi rend="i">Le Malade imaginaire</hi> ; aux dépens d’Ariste, dans <hi rend="i">L’Ecole des Maris</hi> ; aux dépens même de <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term> Jourdain, dans <hi rend="i">Le <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term> Gentilhomme</hi>. Qu’est-ce donc que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a joué dans les <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens, ou plutôt dans les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> gens dont on se moque à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ? L’aveugle prévention d’Orgon et de sa <term type="Société" rend="Mère">mère</term> pour un scélérat hypocrite ; la manie de l’érudition et du <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">bel</term> esprit dans une société d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, à qui des pédants ont tourné la tête, le <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> d’un homme pusillanime pour une marâtre qu’il a donnée à ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, et qui n’attend que son dernier soupir pour s’enrichir de leur dépouille ; l’imbécile prétention de deux jaloux à se faire aimer de leurs pupilles en les tenant dans la captivité ; la <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">sotte</term> ambition d’un <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term> de passer pour Gentilhomme en imitant les gens de cour : voilà sur quoi tombe le ridicule de ces <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>. Est-ce là jouer la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, la simplicité, la bonté ? Je le demande au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> qui sait bien de quoi il s’amuse : je le demande à M. Rousseau lui-même, qui peut avoir ces tableaux aussi présents que moi.</p>
      <p>Tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> que je viens de parcourir sont, comme l’on voit, ceux des dupes ; il n’est donc pas étonnant que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> oppose à ces personnages des fripons adroits et souvent heureux ; c’est ce qui rend ces leçons <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>. Mais ces fripons eux-mêmes ont-ils jamais l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ? Je m’en tiens <pb n="176"></pb>à l’exemple que M. Rousseau a choisi : c’est le Gentilhomme qui dupe M. Jourdain. « Ce personnage, <hi rend="bg_ffff00">dit-il,</hi> est l’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme de la pièce. » Un homme donné sans ménagement par <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> pour un fourbe, pour un escroc, pour un flatteur, pour un vil complaisant, et pour quelque chose de pire encore, c’est l’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme de la pièce ! Est-ce dans l’opinion de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ? Il est évident que non. Est-ce dans l’opinion des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ? En est-il un seul qui ne conçoive le plus profond <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> pour cet <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> caractère ? Est-ce dans l’opinion de M. Rousseau lui-même ? Je ne révoque pas en doute sa sincérité, je ne me plains que de sa mémoire : mais il eût été <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, je crois, d’avoir <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> sous les yeux en faisant le <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> à ses pièces, afin de ne pas altérer la vérité dans un objet de toute autre conséquence que le sonnet du Misanthrope.</p>
      <p>« Quel est, ajoute M. Rousseau, quel est le plus <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> d’un paysan assez fou pour épouser une <term type="Femme" rend="Demoiselle">Demoiselle</term>, ou d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui cherche à déshonorer son époux ! Que penser d’une pièce où le parterre applaudit à l’infidélité, au mensonge, à l’impudence de celle-ci, et rit de la bêtise du manant puni ! »</p>
      <p>Que penser de cette pièce ? Que c’est le plus terrible coup de fouet qu’on ait jamais donné à la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> des mésalliances. Ce n’est point à l’intention de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> que je m’attache, car l’intention pourrait être <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term>, et la pièce <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>. Je m’en rapporte à l’impression qu’elle fait. De quoi s’agit-il dans <hi rend="i">George Dandin</hi> ? de faire sentir les conséquences de la <term type="Qualité_Négative" rend="Sottise">sottise</term> de ce villageois ; <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a donc peint ses personnages d’après nature. Mais en exposant à nos yeux le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, <pb n="177"></pb>l’a-t-il rendu intéressant ? a-t-il donné un coup de pinceau pour l’adoucir et le colorer ? Lui qui savait si bien nuancer les caractères, a-t-il seulement pris <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de rendre cette coquette séduisante, et son complice intéressant ? Rien n’était plus facile sans doute : mais s’il eût affaibli le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> qu’il devait répandre sur le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, il se fût contredit lui-même, il eût oublié son dessein ; c’est donc pour rendre sa pièce morale qu’il a peint de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> mœurs, et ceux qui lui en ont fait un <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term>, ont confondu la décence avec le fond des mœurs théâtrales. La décence est violée dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de <hi rend="i">George Dandin</hi>, comme dans la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> de <hi rend="i">Théodore</hi> ; mais ni l’une ni l’autre pièce n’est une leçon de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> mœurs.</p>
      <p>Si quelqu’un nous attache dans cette pièce, c’est George Dandin lui-même, et on le plaint comme un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> homme, quoiqu’on en rie comme d’un <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">sot</term>.</p>
        <p>Ce qui a fait, je crois, que M. Rousseau s’est <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> sur l’impression de ces <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, ce sont les applaudissements. Mais il nous suppose bien <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> nous-mêmes, s’il nous accuse d’<term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> tout ce que nous applaudissons. Il a entendu<note resp="editor">[NDE] Le texte original porte « attendu ».</note> applaudir à ces mots d’Atrée : « Reconnais-tu ce sang ? » Et à ce vers de Cléopâtre :</p>
      <p rend="i">Puisse naître de vous un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> qui me ressemble !</p>
      <p>Les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, à son avis, adhèrent-ils dans ce moment aux mœurs de Cléopâtre ou d’Atrée ? C’est le génie, c’est l’art du Poète qu’on admire, et qu’on applaudit dans la peinture du <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, comme dans celle de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Que l’artifice d’un fourbe, que l’habileté <pb n="178"></pb>d’un <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term>, que toute situation qui met la <term type="Qualité_Négative" rend="Sottise">sottise</term> et la friponnerie en évidence, soit applaudie au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> : ce n’est pas qu’on aime les fripons, mais c’est qu’on aime à les connaître ; ce n’est pas qu’on méprise la bonté, l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> dans les dupes ; mais seulement les travers ou les faiblesses qui les font donner dans le piège, et dont on est soi-même exempt. La preuve en est, que si le personnage dont on se joue, est estimable, et que le tort qu’on lui fait devienne <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term>, la plaisanterie cesse, et l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> lui succède. On en voit l’exemple dans le cinquième acte du <hi rend="i">Tartuffe</hi>, ce chef-d’œuvre du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> comique, dont M. Rousseau ne dit pas un mot.</p>
      <p>Il est vrai que les valets fripons sont communément du côté des personnages auxquels on s’intéresse. Il y a nombre de <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> dont les mœurs sont répréhensibles à cet égard, et quelques-unes même des pièces de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> peuvent être mises dans cette classe : mais ce n’est ni <hi rend="i">Le Tartuffe</hi>, ni <hi rend="i">Le Misanthrope</hi>, ni <hi rend="i">Les <term type="Femme" rend="Femme">Femmes</term> savantes</hi>, ni aucunes de ses <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, et l’on ne doit pas juger <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> sur <hi rend="i">Les Fourberies de Scapin</hi>. « Il serait d’autant moins juste <hi rend="bg_ffff00">(c’est M. Rousseau qui parle)</hi> d’imputer à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> les erreurs de ses modèles et de son siècle, qu’il s’en est corrigé lui-même. »</p>
      <p>Mais venons au plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term>, et voyons comment <hi rend="i">les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de caractère sont l’<term type="Musique" rend="Instrument">instrument</term> de son comique, et les défauts naturels, le sujet</hi>. Dans <hi rend="i">Le Tartuffe</hi>, le sujet du comique est la confiance obstinée d’un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme pour un scélérat. Cette confiance est-elle un défaut naturel ? Dans <hi rend="i">L’Ecole des <term type="Femme" rend="Femme">Femmes</term></hi> et dans <hi rend="i">L’Ecole des Maris</hi>, le sujet du comique est la prétention <pb n="179"></pb>d’un Tuteur jaloux à s’assurer du cœur de sa pupille par la gêne et la vigilance. Cet abus de l’autorité confiée est-il un défaut naturel ? En est-ce un dans <hi rend="i">L’Avare</hi> que la manie de se priver soi-même et ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> des besoins d’une vie <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, pour accumuler et enfouir des trésors ? En est-ce un dans <hi rend="i">Les Précieuses</hi> et dans <hi rend="i">Les <term type="Femme" rend="Femme">Femmes</term> savantes</hi> que la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> du <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">bel</term> esprit, et la négligence des choses <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> ? En est-ce un que l’aveugle prévention du Malade imaginaire pour sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> et son médecin ? que la <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">sotte</term> <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> de George Dandin et du <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term> Gentilhomme, que le <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> du Misanthrope pour une coquette qui le trompe ? Et si la bonté, la simplicité naturelle de quelques-uns de ces personnages est la cause du ridicule qu’ils se donnent, est-ce à la cause que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> l’attache ? l’a-t-il confondue avec l’effet ?</p>
        <p>M. Rousseau peut me répondre, que le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ne fait pas ces distinctions philosophiques, et que le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> attaché à l’effet rejaillit infailliblement sur la cause. C’est de quoi je ne conviens point. Que l’on mette au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> un homme <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> et simple, sans aucun de ces <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de dupe dont j’ai parlé, et que l’Auteur s’avise de le rendre le jouet de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, on verra si le parterre n’en sera pas indigné. Qu’un valet se joue du vieil Euphémon ou du <term type="Société" rend="Père">père</term> du <hi rend="i"><term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">Glorieux</term></hi><note resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Le <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">Glorieux</term></hi> est une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> Néricault, dit Destouches (publ. 1732).</note>, je passe <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term> s’il fait rire. Le comique de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’attaque donc pas des défauts naturels, mais des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de caractère, la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term>, la crédulité, la faiblesse, les prétentions déplacées ; et rien de tout cela n’est incorrigible.</p>
      <p>L’examen de <hi rend="i">L’Avare</hi> et du <hi rend="i">Misanthrope</hi> va rendre plus sensible encore mon opinion sur les mœurs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>.</p>
      <p>« C’est un grand <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term><hi rend="bg_ffff00">, dit M. Rousseau,</hi> <pb n="180"></pb>d’être avare, et de prêter à usure ; mais n’en est-ce pas un plus grand encore à un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de voler son <term type="Société" rend="Père">père</term>, de lui manquer de <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term>, de lui faire mille insultants <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> ; et quand ce <term type="Société" rend="Père">père</term> irrité lui donne sa malédiction, de répondre d’un air goguenard, qu’il n’a que faire de ses dons ? Si la plaisanterie est excellente, en est-elle moins punissable, et la pièce où l’on fait aimer le <term type="Société" rend="Fils">fils</term> insolent qui l’a faite, en est-elle moins une école de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> mœurs ? »</p>
      <p>Supposons que dans un sermon l’Orateur dit à l’avare : vos <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> sont <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, sensibles, reconnaissants, nés pour être votre consolation : en leur refusant tout, en vous défiant d’eux, en les faisant rougir du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> qui vous domine, savez-vous ce que vous faites ? Votre inflexible dureté lasse et rebute leur tendresse. Ils ont <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> se souvenir que vous êtes leur <term type="Société" rend="Père">père</term>, si vous oubliez qu’ils sont vos <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> l’emportera sur la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> dont vous vous chargez étouffera le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> qu’ils vous doivent. Réduits à l’alternative ou de manquer de tout, ou d’anticiper sur votre héritage par des ressources ruineuses, ils dissiperont en usure ce qu’en usure vous accumulez ; leurs valets se ligueront pour dérober à votre avarice les secours que vos <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> n’ont pu obtenir de votre <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. La dissipation et le larcin seront le fruit de vos épargnes, et vos <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> devenus <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> par votre faute et pour votre supplice, seront encore intéressants pour le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> que vous révoltez.</p>
      <p>Je demande à M. Rousseau, si cette leçon serait scandaleuse ? Hé bien, ce qu’annoncerait l’Orateur, le Poète n’a fait que le peindre, et la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’est autre chose que cette morale en action. Ni l’Orateur ni le Poète ne veulent <pb n="181"></pb> encourager par là les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> à manquer à ce qu’ils doivent à leur <term type="Société" rend="Père">père</term> ; mais tous les deux veulent apprendre aux <term type="Société" rend="Père">père</term> à ne pas mettre à cette cruelle épreuve la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de leurs <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>. Passons aux mœurs du <hi rend="i">Misanthrope</hi> que M. Rousseau a choisi par préférence comme le chef-d’œuvre de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>.</p>
      <p>« Je trouve<hi rend="bg_ffff00">, dit-il,</hi> que cette pièce nous découvre mieux qu’aucune autre la véritable vue dans laquelle <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a composé son <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et nous peut mieux faire juger de ses vrais effets. Ayant à plaire au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, il a consulté le goût le plus <term type="Société" rend="Général">général</term> de ceux qui le composent. Sur ce goût il s’est formé un modèle, et sur ce modèle un tableau des défauts <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term>, dans lequel il a pris ses caractères comiques, et dont il a distribué les divers traits dans ses pièces. »</p>
      <p>Arrêtons-nous un moment à cette théorie <term type="Société" rend="Général">générale</term>. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, en consultant son siècle, a donc vu qu’un usage <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> de ses biens était du goût <term type="Société" rend="Général">général</term>, et il a attaqué l’avarice ; qu’on aimait à voir chacun se tenir dans son état, et il a joué <hi rend="i">le <term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term> Gentilhomme</hi> ; qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> occupée modestement de ses devoirs était une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> estimée, et il a jeté du <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> sur les précieuses et les savantes ; qu’une <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> simple et sincère inspirait le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term>, et il a démasqué le Tartufe ; que la gêne et la violence dans le choix d’un époux était une tyrannie <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuse</term>, et il a fait de deux tuteurs les choix des deux amants. Que M. Rousseau me dise où est le mal, et en quoi le goût du siècle a nui aux mœurs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ?</p>
      <p>Je sens bien que tous les ridicules dont <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> s’est joué, ne sont pas ce que j’ai entendu par les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des fripons. Mais il <pb n="182"></pb>est des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> qui ne nuisent qu’à nous, et que j’appelle les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des dupes. C’est, comme je l’ai dit, de cette dernière espèce de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a voulu nous guérir. Il savait bien, ce Philosophe, qu’on ne corrigeait pas un fripon, et que ce n’était qu’en le dénonçant qu’on pouvait le déconcerter. Allez persuader à un charlatan de ne pas tromper le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, vous y perdrez votre éloquence. C’est au <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> qu’il faut apprendre à se défier du charlatan. Voilà, selon moi, tout l’art de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et je ne conçois rien de plus <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> aux mœurs.</p>
      <p>« Mais, <hi rend="bg_ffff00">reprend M. Rousseau,</hi> voulant exposer à la risée <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> tous les défauts opposés aux qualités de l’homme aimable, de l’homme de société ; après avoir joué tant d’autres ridicules, il lui restait à jouer celui que le monde pardonne le moins, le ridicule de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. C’est ce qu’il a fait dans le <hi rend="i">Misanthrope</hi>. Vous ne sauriez me nier deux choses<hi rend="bg_ffff00">, ajoute le Censeur du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term></hi> ; l’une, qu’Alceste dans cette pièce est un homme droit, sincère, estimable, un véritable homme de bien ; l’autre, que l’auteur lui donne un personnage ridicule. »</p>
      <p>Vous ne sauriez me nier deux choses ; dirai-je à mon tour à M. Rousseau ; l’une qu’Alceste est un homme passionné, violent, insociable ; l’autre, que dans sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’a repris que l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>. Vous donnez à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> le projet d’un scélérat, et je trouve dans son ouvrage le dessein du plus <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme. Il serait malheureux pour vous que la raison fût de mon côté.</p>
        <p>Imaginons pour un moment qu’un Auteur dans un seul ouvrage, ait voulu attaquer tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de son siècle, et mettre le fléau de la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> dans la main de l’un de ses Acteurs. <pb n="183"></pb>Quel personnage a-t-il dû choisir ? Un sage accompli ? Non : le sage est indulgent et modéré. L’étude qu’il a faite de lui-même l’a rendu <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term> et compatissant. Il hait le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, déplore l’erreur, aime la bonté, respecte la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et regarde les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> répandus dans la société, comme un <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> qui circule dans le sein de la nature humaine. S’il y applique quelque remède, ce n’est ni le fer, ni le feu. Il sait que le malade est <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>, inquiet, difficile, et qu’il faut gagner sa confiance pour obtenir sa docilité. Il parle aux hommes comme un <term type="Société" rend="Père">père</term>, et non comme un <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> : la douceur se peint dans ses yeux, la persuasion coule de ses lèvres ; mais le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> délicat de l’entendre n’était pas un attrait pour la multitude. Le sage au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> eût paru froid et n’eût point attiré la foule. Un homme <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, plus sévère et plus véhément, sans aucun travers, sans aucune faiblesse, eût indisposé tous les esprits. On n’amuse point ceux qu’on humilie. Le <hi rend="i">Misanthrope</hi> exempt de ridicule, serait tombé : M. Rousseau l’avouera lui-même. Il a donc fallu avoir égard au <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> le plus commun, je ne dis pas de son siècle et de son pays, mais de tous les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> et de tous les temps, c’est-à-dire, à la malignité qui prend sa source dans l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>-propre, et rendre le Censeur ridicule par quelque endroit, pour consoler à ses dépens ceux qu’humilierait la censure. Mais ce ridicule, en amusant le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, ne devait pas affaiblir l’autorité de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ; et le comble de l’art était de composer un caractère à la fois respectable et risible, qualités qui semblent s’exclure, et que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a su concilier. Tel a été son dessein en composant ce <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">bel</term> ouvrage. Ceci n’est pas une subtilité <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term>, c’est l’effet que tout le <pb n="184"></pb>monde éprouve. On adore le fond du caractère du Misanthrope : sa droiture, sa candeur, sa sensibilité inspirent la vénération. Ah ! <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, que n’ai-je le bonheur de ressembler à cet <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme ! s’écriait Monsieur le <term type="Autorité" rend="Duc">Duc</term> de Montausier<note resp="editor">[NDE] On a longtemps considéré celui-ci comme le modèle du Misanthrope. Voir N. Petit, <hi rend="i">Vie du <term type="Autorité" rend="Duc">Duc</term> de Montausier</hi>, 1729, vol. 2, p. 129 : « Un jour que le Curé de Rambouillet, homme simple &amp; sans façon, lui disait en dînant avec lui des vérités assez désagréables ; un de ses Valets de Chambre lui témoigna qu’il s’étonnait de ce qu’un homme de son rang souffrait qu’on lui parlât avec tant de <term type="Qualité_Positive" rend="Hardiesse">hardiesse</term> <hi rend="i">Pourquoi ne le trouverais-je pas <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term></hi> ? répondit le <term type="Autorité" rend="Duc">Duc</term>; <hi rend="i">on a droit d’être <term type="Qualité_Positive" rend="Hardi">hardi</term> quand on dit la vérité</hi>.
          <p>Il dit à peu près la même chose, lorsqu’on lui fit entendre que <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term></hi> l’avait pris pour modèle en faisant la fameuse <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> du <hi rend="i">Misanthrope</hi> : on cherchait à l’irriter contre l’Auteur de cette pièce, mais il répondit toujours: <hi rend="i">je n’ai garde de vouloir du mal à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, il faut que l’Original soit <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, puisque la copie est si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term>.</hi></p><p><hi rend="i">Le seul <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> que j’aie à lui faire c’est qu’il n’a pas imité parfaitement son modèle ; je voudrais bien être comme son Misanthrope ; c’est un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme</hi>. »</p></note>. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> aurait donc bien manqué son coup, s’il eût voulu rendre la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ridicule. Mais cette même probité s’irrite, passe les bornes et tombe dans l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>. Le Misanthrope déraisonne et devient ridicule, non pas dans sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, mais dans l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> où elle donne. Ecoutez ce dialogue :</p>
      <p rend="i">Vous voulez un grand mal à la nature humaine !</p>
      <p rend="i">Oui, j’ai conçu pour elle une effroyable <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term>.</p>
      <p rend="i">Tous les pauvres <term type="Passion" rend="Mortel">mortels</term>, sans nulle exception,</p>
      <p rend="i">Seront enveloppés dans cette aversion !</p>
      <p rend="i">Encore en est-il bien dans le siècle où nous sommes.</p>
      <p rend="i">Non, elle est <term type="Société" rend="Général">générale</term>, et je hais tous les hommes.</p>
      <p>C’est de cet emportement que l’on rit ; le Misanthrope a <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> le motiver, ce ne peut être qu’un accès d’humeur : car au fond la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> qu’il a conçu pour les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> n’est fondée que sur son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pour les gens de bien, et sur la supposition qu’il en reste encore.</p>
      <p>« S’il n’y avait ni fripons, ni flatteurs, dit M. Rousseau, le Misanthrope aimerait tout le monde. »</p>
      <p>Mais s’il n’y avait pas des gens de bien, des gens sincères, il n’aurait plus aucun sujet de haïr ni les flatteurs, ni les fripons.</p>
      <p><pb n="185"></pb>On vient de lui lire des vers qu’il a trouvés <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ; il le fait entendre avec ménagement ; il le dit enfin avec pleine franchise : ses amis lui reprochent sa sincérité ; c’est alors qu’il devient extrême.</p>
      <p rend="i">Je lui soutiendrai moi, que ces vers sont <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term>,</p>
      <p><hi rend="i">Et qu’un homme</hi> est pendable <hi rend="i">après les avoir faits.</hi></p>
      <p>Comme on ne s’attend pas à ces traits, et qu’ils consolent la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> humiliée, on en rit d’un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> malin causé par la surprise ; mais sans que le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> s’en mêle ; et l’on semble dire au Misanthrope : <hi rend="i">hé bien, censeur, qui vous croyez si sage, vous vous passionnez donc aussi, vous déraisonnez comme un autre</hi> ?</p>
      <p>M. Rousseau se trompe sur les circonstances qui, dans la première <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, peuvent rendre naturel l’emportement du Misanthrope ; mais il me suffit qu’il avoue que cet emportement fait dire au Misanthrope plus qu’il ne pense de sang froid ; c’est de cette <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> exaltée, de cette humeur qui déborde, de cette impatience poussée à bout par le calme de Philinte, que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a plaisanté. Ce n’est donc pas le ridicule de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qu’il a voulu jouer ; mais un ridicule qui accompagne quelquefois la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et qui naît de la même source, une fougue qui l’emporte au-delà de ses limites, une âpreté qui le rend insociable, une extrême sévérité qui nous fait des <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> de tout, un zèle inflammable que la contradiction et les obstacles font dégénérer en <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> : voilà ce que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> attaque dans le <hi rend="i">Misanthrope</hi> ; et pour le ramener aux sentiments de l’humanité compatissante, il lui fait voir qu’il est homme lui-même, et qu’il peut être, comme nous, le jouet de ses <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>.</p>
      <p>Mais pour justifier le dessein de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, j’ai <pb n="186"></pb>un témoignage auquel M. Rousseau ne peut se refuser : voici ce que je viens de lire.</p>
      <p>« Dans toutes les autres pièces de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, le personnage ridicule est toujours haïssable ou <term type="Morale_Négative" rend="Méprisable">méprisable</term> ; dans celle-ci, quoique Alceste ait des défauts réels, dont on n’a pas tort de rire, on sent pourtant au fond du cœur un <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour lui, dont on ne peut se défendre… <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> était personnellement <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme ; et jamais le pinceau d’un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme ne sut couvrir de couleurs <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuses</term> les traits de la droiture et de la probité. Il y a plus, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a mis dans la bouche d’Alceste un si grand nombre de ses propres maximes, que plusieurs ont cru qu’il s’était voulu peindre lui-même. »</p>
      <p>Confrontons ce témoignage avec le sentiment de M. Rousseau.</p>
      <p>« Ayant à plaire au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a consulté le goût le plus <term type="Société" rend="Général">général</term>… Après avoir joué tant d’autres ridicules, il lui restait à jouer celui que le monde pardonne le moins, le ridicule de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> : c’est ce qu’il a fait dans le <hi rend="i">Misanthrope</hi>. »</p>
        <p>Il est évident que l’une de ces deux opinions est fausse ; car si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, pour plaire à son siècle, a voulu tourner la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> en ridicule, un si lâche adulateur du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> n’était rien moins qu’un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme ; s’il a voulu se peindre lui-même dans Alceste, il n’a pas prétendu s’exposer à la risée du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ; s’il fait aimer et respecter ce caractère sans le vouloir, et en dépit de son art, le ridicule de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> n’est donc pas celui que le monde pardonne le moins. Que M. Rousseau accorde, s’il le peut, son opinion avec l’autorité que je lui ai opposée ; son contradicteur, c’est lui-même<note resp="editor">[NDE] La citation provient aussi de la <hi rend="i">Lettre à M. D’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term></hi>.</note>.</p>
      <p><pb n="187"></pb>Le dessein de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a donc été, en composant le caractère du Misanthrope, de se servir de sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> comme d’un exemple, et de son humeur comme d’un fléau. Voilà le vrai, tout le monde le sent.</p>
      <p>Il lui a donné pour ami, non pas un de ces <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens du grand monde, « dont les maximes ressemblent beaucoup à celles des fripons ; non pas un de ces gens si doux, si modérés, qui trouvent toujours que tout va bien, parce qu’ils ont intérêt que rien n’aille mieux ; » mais un de ces gens qui aimant le bien, et condamnant le mal, se contentent de pratiquer l’un, et d’éviter l’autre ; qui ne se croient ni assez de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, ni assez d’autorité pour s’ériger en censeurs <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, et faire le <term type="Droit" rend="Procès">procès</term> à la nature humaine ; qui, sans être complices ni partisans des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> destructeurs de l’ordre, tolèrent les défauts, ménagent les faiblesses, flattent les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> prétentions, passent légèrement sur les épines de la société, et s’épargnent les chagrins et les dégoûts d’un déchaînement <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term>.</p>
      <p>Un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme est celui qui remplit fidèlement les devoirs de son état, et ce n’est le devoir d’aucun particulier d’exercer la police du monde. Il est vrai que Philinte, soit manque de goût, soit <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de politesse, loue des vers qui ne valent rien ; mais tout mensonge n’est pas un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ; c’est l’importance du mal qui en fait la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term>. Je ne sais même si, dans la morale la plus austère, il ne vaut pas mieux flatter un homme sur une bagatelle, que de s’exposer, par une sincérité qui l’offense, à se couper la gorge avec lui.</p>
      <p>Du reste, si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> eût fait un <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> du Misanthrope, il lui eût donné pour contraste un modèle de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ; mais comme il n’en fait qu’un homme insociable, c’est un modèle de <pb n="188"></pb>complaisance et d’égards qu’il a dû lui opposer. Philinte n’est donc pas le sage de la pièce, mais seulement l’homme du monde : son sang froid donne du relief à la fougue du Misanthrope ; et quoique l’un de ces contrastes fasse rire aux dépens de l’autre, l’avantage et l’ascendant que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> donne à Alceste sur Philinte, prouve bien qu’il lui destinait la première <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> dans l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>.</p>
      <p>« Le tort de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’est pas<hi rend="bg_ffff00">, selon M. Rousseau,</hi> d’avoir fait du Misanthrope un homme <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> et bilieux, mais de lui avoir donné des <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term> puériles sur des sujets qui ne doivent pas l’émouvoir. Le caractère de Misanthrope n’est pas en la disposition du poète ; il est déterminé par la nature de sa <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> dominante : cette <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> est une violente <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, née d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ardent pour la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et aigrie par le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> continuel de la méchanceté des hommes ; il n’y a donc qu’une âme grande et <term type="Société" rend="Noble">noble</term> qui en soit susceptible… Cette contemplation continuelle des <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> de la société, le détache de lui-même pour fixer son attention sur le genre-humain. Qu’il s’emporte sur tous les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> dont il n’est que le témoin… mais qu’il soit froid sur celui qui ne s’adresse qu’à lui ; qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> fausse le trahisse, que d’<term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> amis le déshonorent, que de <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> amis l’abandonnent, il doit souffrir sans en murmurer ; il connaît les hommes. Si ces distinctions sont justes, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a fait le Misanthrope. Pense-t-on que ce soit par erreur ? non, sans doute ; mais voilà par où le désir de faire rire aux dépens du personnage, a forcé de le dégrader contre la vérité du caractère. »</p>
      <p>Si M. Rousseau parle d’une vérité métaphysique, je ne lui dispute rien ; chacun se fait <pb n="189"></pb>des idées comme il lui plaît. Le Misanthrope métaphysique est donc, si l’on veut, un être surnaturel qui aime tous les hommes, excepté lui seul ; qui prend feu sur les injustices qu’ils éprouvent, et qui est de glace pour celles qu’il essuie lui-même ; qui <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, hormis ceux qui lui nuisent ; auquel un petit mal qui lui est étranger, peut donner <hi rend="i">une très grande <term type="Passion" rend="Colère">colère</term></hi> , et qui n’est point ému d’un très grand mal qui lui est personnel. Mais <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’a pas voulu peindre un personnage idéal. Le Misanthrope, tel qu’il l’a vu dans la nature, se comprend au moins dans le nombre des hommes qu’il aime ; il ne donne pas dans l’absurde inconséquence de regarder comme <hi rend="i">des inclinations basses</hi> le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de son <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, de sa renommée, de son repos, de sa fortune, en un mot de ces mêmes biens auxquels il ne peut souffrir que l’on porte atteinte dans ses semblables ; il n’a point une âme sensible pour eux, et une âme impassible pour lui ; et cette trempe de caractère qui reçoit de si vives impressions des plaies faites à l’humanité, n’est pas impénétrable aux traits qui sont lancés contre lui-même. Je crois bien que le courage et la force étouffent ses plaintes quelquefois ; mais enfin l’<hi rend="i">homme est toujours homme</hi>. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a donc très bien pris, je ne dis pas le caractère idéal, mais le caractère réel du Misanthrope, tel qu’il le voyait dans le monde, et qu’il voulait le corriger.</p>
      <p>J’avouerai même que je ne conçois pas le Misanthrope de M. Rousseau. Si la connaissance qu’il a des hommes doit l’avoir préparé aux <term type="Morale_Négative" rend="Trahison">trahisons</term> de sa <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term>, aux outrages et à l’abandon de ses amis, à l’iniquité de ses <term type="Droit" rend="Juge">juges</term>, il doit donc être sérieusement convaincu que tous les hommes sont <pb n="190"></pb>perfides et <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> ; et cela posé, il doit n’aimer personne. Comment est-il donc si touché des <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> d’un monde où il n’aime rien ? Il hait le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, il aime la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ; mais le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ne sont rien de réel, que relativement aux hommes. Que lui importe la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> des vautours, si la société n’a plus de colombes ?</p>
      <p>Dira-t-on que le Misanthrope aime les hommes quels qu’ils soient, et ne hait en eux que le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> ? C’est le caractère du sage tel que je l’ai peint ; mais ce n’est pas le caractère du Misanthrope. Celui-ci enveloppe dans sa <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> et le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> et le <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> ; il déteste dans les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> les ennemis des gens de bien ; mais s’il est persuadé qu’il y a des gens de bien dans le monde, il est naturel qu’il ait cette opinion de ses <term type="Droit" rend="Juge">juges</term>, de ses amis, de sa <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> ; et lorsque l’iniquité, la perfidie, la <term type="Morale_Négative" rend="Trahison">trahison</term> qu’il en éprouve, le tirent de cette douce erreur, il doit en être d’autant plus affecté, que ces coups rompent les derniers liens qui l’attachaient à ses semblables.</p>
      <p>Le Misanthrope, que rien de personnel ne touche, et qui se passionne sur tout ce qui lui est étranger, est donc, selon moi, un être fantastique ; et <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, pour rendre le sien d’après nature, a dû le peindre comme il a fait. Du reste, que l’on se rappelle la position de ce personnage : il accable son ami de <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term>, humilie Oronte, apostrophe les Marquis, et leur impose silence, confond et refuse Célimène, domine d’un bout de la pièce à l’autre, efface tout, n’est jamais effacé, et sort du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ennemi de la nature entière, autant admiré qu’applaudi. Voilà donc le personnage que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a voulu humilier, pour flatter le goût de son siècle. Si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a prétendu faire briller Philinte aux dépens d’Alceste, <pb n="191"></pb>jamais Auteur, j’ose le dire, n’a été plus maladroit.</p>
      <p>Philinte a loué la chute du sonnet d’Oronte. Le Misanthrope indigné, lui dit :</p>
      <p rend="i">La peste de ta chute, empoisonneur du diable,</p>
      <p rend="i">En eusses-tu fait une à te casser le nez.</p>
      <p>M. Rousseau désapprouve avec raison ce <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de mots, et il s’écrie : <hi rend="i">et voilà comme on avilit la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term></hi> ! Je n’ai qu’à citer du même rôle cinq cents des plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> vers et des plus applaudis qu’on ait jamais faits, et à m’écrier à mon tour : <hi rend="i">et voilà comme on honore la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term></hi> ! Est-il possible que d’un frivole <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de mots qui, dans la vivacité, peut échapper à tout le monde, on tire une conséquence déshonorante pour la mémoire d’un homme qu’on fait profession d’<term type="Qualité_Positive" rend="Admirer">admirer</term> !</p>
      <p>« On voit Alceste tergiverser et user de détours pour dire son avis à Oronte. Ce n’est point là le Misanthrope<hi rend="bg_ffff00">, dit M. Rousseau</hi> ; c’est un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme du monde qui se fait peine de tromper celui qui le consulte. La force du caractère voulait qu’il lui dit brusquement : votre sonnet ne vaut rien, jetez-le au feu ; mais cela aurait été le comique qui naît de l’embarras du Misanthrope, et de ses <hi rend="i">je ne dis pas cela</hi> répétés, qui pourtant ne sont au fond que des mensonges. »</p>
      <p>Les <hi rend="i">je ne dis pas cela</hi> sont très plaisants ; mais ce n’est point aux dépens du Misanthrope qu’ils font rire : du reste il ne faut que savoir distinguer la grossièreté de la franchise, pour justifier cette réticence. M. Rousseau sait bien que le mensonge n’est pas dans les mots ; et il me serait aisé de lui prouver, par son propre exemple, que, sans déguiser la <pb n="192"></pb>vérité, on peut la couvrir d’un voile <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term>. Le Misanthrope répète à Oronte, <hi rend="i">je ne dis pas cela</hi> ; si Philinte lui demandait : <hi rend="i">hé que dis-tu donc, traître</hi> ? la réponse serait facile : <hi rend="i">je ne suis point traître, je me fais entendre ; je dis ce qu’exige l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, et ce que permet la bienséance.</hi></p>
      <p>M. Rousseau demande <hi rend="i">jusqu’où peuvent aller les ménagements d’un homme vrai</hi> ? Je lui réponds, <hi rend="i">exclusivement jusqu’à l’<term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoque</term></hi>. Suivant ces principes, le Misanthrope doit n’user d’aucun détour, et dire crûment tout ce qu’il pense ; mais si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> eût voulu mettre un tel personnage sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, il l’eût pris au fond des forêts.</p>
      <p>Il est <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> de donner au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> des leçons d’une morale outrée, qu’il ne serait ni possible ni <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> de pratiquer dans le monde, où l’on peut très bien, quoiqu’en dise M. Rousseau, n’être ni fourbe ni brutal. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’a donc pas prétendu ni pu prétendre dégrader la vérité et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, en les faisant un peu moins farouches que M. Rousseau ne l’exige ; franchement il n’y a qu’un Philosophe qui regrette le temps où l’homme marchait à quatre pattes, qui puisse trouver le Misanthrope de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> trop doux et trop civilisé. M. Rousseau dit lui-même de ce personnage : « l’intérêt de l’Auteur est bien de le rendre ridicule, mais non pas fou ; et c’est ce qu’il paraîtrait aux yeux du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, s’il était tout à fait sage. »</p>
      <p>Après l’esquisse que j’ai tracée du caractère du sage, tel que je le conçois, il est <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> d’ajouter que le Misanthrope de M. Rousseau n’est pas <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> à mes yeux de ce titre : il est plus <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> encore de réfuter sa conclusion contre la morale du <hi rend="i">Misanthrope</hi> <pb n="193"></pb>et de tout le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Si les principes sont détruits, la conséquence tombe d’elle-même.</p>
        <p>Je suis convenu, avec M. Rousseau, qu’il restait encore au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> répréhensibles du côté des mœurs ; et quoiqu’elles soient d’un ton si bas, et d’un si <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> goût, que n’ayant rien de séduisant, elles me semblent peu dangereuses ; quoique je sois très éloigné de regarder tous ceux qui tient du testament de Crispin<note resp="editor">[NDE] Allusion au <hi rend="i">Légataire universel</hi> de Jean-<term type="Autorité" rend="François">François</term> Regnard (1708).</note>, comme des fripons dans l’âme, il serait <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, je l’avoue, de bannir ce comique <term type="Morale_Négative" rend="Méprisable">méprisable</term> d’un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> qui doit être l’école de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>.</p>
        <p>Mais que ces défauts « soient tellement inhérents à ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, qu’en voulant les en ôter, on le défigure, » c’est de quoi je ne puis convenir ; et je crois avoir bien prouvé que, sans les filous et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> perdues, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a fait d’excellentes <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>. Ainsi, quand il serait vrai que les pièces modernes, <hi rend="i">plus épurées</hi>, n’auraient plus de vrai comique, et qu’<hi rend="i">en instruisant beaucoup, elles ennuieraient encore davantage</hi>, la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> des mœurs n’en serait pas la cause. Les mœurs du <hi rend="i"><term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">Glorieux</term></hi>, de la <hi rend="i">Métromanie</hi>, de <hi rend="i">l’<term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> prodigue</hi>, des <hi rend="i">Dehors trompeurs</hi>, du <hi rend="i"><term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">Méchant</term></hi><note resp="editor">[NDE] Ces pièces sont respectivement de Destouches, de Piron (1736), de <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term> (1736), de Boissy (1740), et de Gresset (1747).</note>, sont épurées ; et je ne puis croire que M. Rousseau les compare à d’ennuyeux sermons. Quelles sont les pièces morales qui nous ennuient ? Celles dont les peintures sont froides, les vers lâches, le coloris <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term>, les sentiments fades, l’intrigue languissante, les caractères mal dessinés ; celles, en deux mots, dont le comique manque de sel, ou le <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> de pathétique.</p>
      <p>Le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> n’est donc pas inhérent aux mœurs de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> comique <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term>, à moins que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, comme le prétend M. Rousseau, ne soit même dans les personnages <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, un <pb n="194"></pb>exemple <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.</p>
      <p>Que tout ce qui respire la licence, que tout ce qui blesse l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> soit condamné dans la peinture de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, il n’est personne qui n’y souscrive. Mais ce n’est point là ce que M. Rousseau <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> à la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term> ; c’est l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> décent, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> qu’il y attaque.</p>
      <p>« Ce qui achève de rendre ses images dangereuses, c’est<hi rend="bg_ffff00">, dit-il,</hi> qu’on ne le voit jamais régner sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, qu’entre des âmes <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>…. Les qualités de l’objet ne l’accompagnent point jusqu’au cœur ; ce qui le rend sensible, intéressant, s’efface…. Les impressions <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term> en déguisent le danger, et donnent à ce sentiment trompeur un nouvel attrait, par lequel il perd ceux qui s’y livrent…. En admirant l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, on se livre à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>. »</p>
      <p>Telle est l’opinion de M. Rousseau. Voyons comment il la développe.</p>
      <p>« Les Auteurs concourent à l’envi, pour l’utilité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, à donner une nouvelle énergie, et un nouveau coloris à cette <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> dangereuse : et depuis <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> et <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, on ne voit plus réussir au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> que des Romans, sous le nom de pièces dramatiques. »</p>
        <p><hi rend="i">Athalie, Mérope, l’Orphelin de la Chine, Iphigénie en Tauride</hi>, ont réussi<note resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Mérope</hi> (1743) et <hi rend="i">L’Orphelin de la Chine</hi> (1755) sont de <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term>, <hi rend="i">Iphigénie en Tauride</hi> est un opéra de Gluck (1779).</note>. Est-ce l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qui en a fait le succès ? Mais passons sur ces propositions incidentes, et accordons à M. Rousseau que <hi rend="i">Britannicus, Alzire, Inès</hi>, et toutes les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term> où règne l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, sont des romans, sans lui demander ce qu’il entend par des pièces dramatiques, si de tels romans n’en sont pas. Une action régulière et intéressante, où l’une des plus violentes <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> de la nature tient sans cesse l’âme des <pb n="195"></pb><term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> agitée entre la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> et la pitié, sera donc ce qu’il lui plaira. Mais si l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> y est peint comme il doit l’être, terrible et funeste dans ses <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>, respectable et touchant dans ce qu’il a d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, de <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, d’héroïque, ce tableau de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> sera une leçon morale, sans en excepter Zaïre, qui meurt non pas victime de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, mais victime de son devoir et des <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term> de la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term>, sans en excepter Bérénice qui serait tombée, quoi qu’en dise M. Rousseau, si Titus sacrifiait l’orgueil des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, tout injuste qu’il nous semble, au tendre et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> que nous ressentons avec lui.</p>
      <p>Comme le sentiment de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> n’est pas toujours violent et passionné, qu’il se modifie selon les caractères ; que les épreuves en sont plus ou moins pénibles, suivant la situation des personnages, et les intérêts qui lui sont opposés ; comme ce sentiment le plus naturel, le plus familier dans tous les états, est aussi le plus propre à développer les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, et à mettre le ridicule en <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> ; la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> l’a pris dans la peinture de la vie commune, tantôt pour objet principal, et tantôt pour premier mobile. Voilà comment et pourquoi l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> a été introduit sur nos deux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> : est-ce un bien, est-ce un mal pour les mœurs ? C’est ce qui reste à examiner.</p>
      <p>L’usage des Anciens est un préjugé contre nous ; mais partout et dans tous les temps le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> a dû suivre les constitutions nationales. Chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>, la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> était une leçon politique : chez nous, elle est une leçon morale, et ne peut ni ne doit avoir rapport à l’administration de l’état. Il n’est donc pas étonnant que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, qui n’avait rien de commun avec le gouvernement d’Athènes, n’y fût point admis au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ; et que ce même <pb n="196"></pb>sentiment, qui est d’un si grand poids dans nos mœurs, soit devenu le premier ressort de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> tragique <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term>.</p>
      <p>Une différence non moins sensible dans les mœurs de la société, dont la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> est le tableau, y a fait substituer des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> libres et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> aux esclaves et aux <term type="Femme" rend="Courtisane">courtisanes</term> des comiques <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> et <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>. Mais comment M. Rousseau trouverait-il les <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> placées au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ? Il trouve même indécent qu’elles soient admises dans la société.</p>
      <p>« Les Anciens, dit-il, avaient en <term type="Société" rend="Général">général</term> un très grand <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ; mais ils marquaient ce <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> en s’abstenant de les exposer au jugement du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et croyaient honorer leur modestie, en se taisant sur leurs autres <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>. Chez nous, au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> la plus estimée est celle qui fait le plus de bruit, qui parle le plus, qu’on voit le plus dans le monde, etc. »</p>
      <p>Il me semble que M. Rousseau n’a ni compté ni pesé les voix ; et après tout, ces parallèles vagues, ces tableaux de fantaisie ne prouvent que l’art et le talent du peintre. Considérons les choses en elles-mêmes, et tâchons d’y saisir le vrai.</p>
      <p>Dans tous les états où les citoyens sont admis à l’administration de la république, il est naturel que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> soient éloignées de la Société des hommes, et reléguées dans l’obscurité. La <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, les conseils, les négociations, le commerce, les fonctions pénibles du gouvernement élèvent l’orgueil des hommes au-dessus des <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> de la galanterie et des inquiétudes de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Comme ils ont seuls la force d’agir, ils s’attribuent à eux seuls la sagesse de délibérer ; et jaloux du droit de gouverner, ils n’y instruisent que leurs semblables.</p>
      <p><pb n="197"></pb>Pour expliquer comment les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ont été d’abord éloignées de l’administration des états, il n’est donc pas besoin d’attribuer aux hommes un savoir et des talents qui leur soient propres ; il suffit de remonter à l’institution des gouvernements. La première concurrence pour l’autorité fut décidée à coups de poing, la seconde, à coups de massue : ensuite vinrent la hache et l’épée ; et dans cette manière de régler les droits, il est clair que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> n’avaient rien à prétendre. Or, comme dans un état républicain tout homme participe au gouvernement, ou aspire y participer, notre sexe y conserve avec <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> son ancienne prérogative.</p>
      <p>Mais dans un pays où les citoyens, sous l’autorité d’un Monarque, et sous la tutelle des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, ne tiennent à la constitution politique que par le droit de propriété, et par le tribut d’obéissance ; où personne n’influe sur l’administration de l’état, qu’autant qu’il y est appelé ; où l’homme privé ne peut rien ; où chacun vit pour soi et pour un certain nombre de ses semblables, selon ses affections plus ou moins étendues, sans autre <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> que de contribuer, autant qu’il est en lui, aux douceurs de la société : dans cet état, dis-je, il est naturel que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> soient admises à ce concours paisible de devoirs officieux, pour y établir l’harmonie, pour adoucir les mœurs des hommes naturellement féroces, pour tempérer en eux cette indocilité superbe qui s’<term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> du frein des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> : en un mot, pour cultiver et nourrir dans leur âme l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la paix et de l’ordre, qui est la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de leur condition.</p>
      <p>Il serait mieux peut-être que chacun avec sa <term type="Femme" rend="Compagne">compagne</term> vécût dans sa maison au milieu de ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> ; mais ces mœurs ne peuvent <pb n="198"></pb>subsister que chez un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> attaché au travail par le besoin. La <term type="Economie" rend="Richesse">richesse</term> invite à l’oisiveté ; celle-ci à la dissipation : le cercle de la société s’étend, et les hommes y appellent les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>. Mahomet, pour engager les Musulmans à vivre chacun chez soi, fut obligé de leur donner un sérail, et de leur en confier la garde. Ailleurs la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term> tient les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> captives, mais les mœurs en sont plus farouches sans être plus pures, et il vaut encore mieux se disputer le cœur des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> à coups d’œil, qu’à coups de poignard.</p>
      <p>Cependant les hommages que nous leur rendons, nous dégradent, nous avilissent aux yeux de M. Rousseau : et c’est là surtout ce qui cause son déchaînement contre les pièces de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> où l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> domine.</p>
      <p>« L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est le règne des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term><hi rend="bg_ffff00">, dit-il</hi> ; un effet naturel de ces sortes de pièces est donc d’étendre l’empire du sexe. Pensez-vous, Monsieur, (demande-t-il à Monsieur d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term>) que cet ordre soit sans inconvénient, et qu’en augmentant avec tant de <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> l’ascendant des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, les hommes en soient mieux gouvernés ? Il peut y avoir, poursuit-il, dans le monde quelques <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> d’être écoutées d’un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme, mais est-ce d’elles en <term type="Société" rend="Général">général</term> qu’il doit prendre conseil, et n’y aurait-il aucun moyen d’honorer leur sexe sans avilir le nôtre ? »</p>
      <p>Prendre conseil d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, c’est avilir notre sexe ! Il est donc bien établi, dans l’opinion d’un Philosophe, que la supériorité nous est acquise en fait de prudence, je le souhaite ; mais j’en doute encore.</p>
      <p>« Le plus charmant objet de la nature, le plus <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’émouvoir un cœur sensible, et de le porter au bien, est, je l’avoue, <pb n="199"></pb>une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> aimable et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term> ; mais cet objet céleste où se cache-t-il ? »</p>
      <p>M. Rousseau, selon ses principes, trouve si peu d’hommes de bien ! Il n’est pas étonnant qu’il trouve si peu de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term>, surtout d’après les mœurs des <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> qui vivaient il y a trois mille ans.</p>
      <p>« Il n’y a pas de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs pour les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, hors d’une vie retirée et domestique…. Rechercher les regards des hommes, c’est déjà s’en laisser corrompre ; et toute <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui se montre, se déshonore…. Une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> hors de sa maison, perd son lustre, et dépouillée de ses vrais ornements, elle se montre avec indécence. »</p>
      <p>Or chez nous toutes les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> se montrent ; elles sont donc toutes déshonorées : toutes celles qui ont de la beauté sont bien aises qu’on s’en aperçoive, les voilà donc déjà <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompues</term> : aucunes d’elles ne se renferme dans l’intérieur de son domestique ; il n’y a donc pas de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs pour elles. De là nos festins, nos promenades, nos assemblées, ainsi que le <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term> que M. Rousseau veut instituer à Genève, sont les rendez-vous du déshonneur, et les sources de la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> ; en un mot, toute <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui s’expose en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, est une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> sans pudeur, la perte de la pudeur entraîne celle de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> qui est l’âme des <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs : nos <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> vivent en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, elles n’ont par conséquent ni pudeur, ni <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Le raisonnement est simple, et il n’en fallait pas davantage pour prouver qu’un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> qui nous dispose à les aimer, est un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>.</p>
      <p>Cependant M. Rousseau ne croit pas ses arguments sans réplique ; il s’en fait une, <pb n="200"></pb>mais il a <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de la choisir facile à détruire. Il suppose qu’on lui répond que la pudeur n’est rien, et il s’attache à prouver que la pudeur est inspirée aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> par la nature. Je le crois : je suis persuadé que l’attaque est le rôle naturel de l’homme, et la défense, celui de la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ; et quoique la raison très sensible qu’en donne M. Rousseau ait pu ne venir que par réflexion : quoique la disposition habituelle des deux sexes n’engage les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qu’à nous attendre, sans leur faire une <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> de nous résister ; quoique cette retenue, qui n’est qu’une décence passive, ne remplisse pas l’idée que nous avons de la pudeur, et que par conséquent la preuve de M. Rousseau soit insuffisante contre ceux qui veulent que la pudeur qui résiste soit une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> factice, et un devoir de convention ; ce n’est pas là ce que je prétends. La pudeur naturelle interdit-elle aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> la société des hommes ? Voilà ce que je nie, et ce que M. Rousseau ne prouvera jamais. Il semble que pour elles, vivre avec les hommes, ou s’abandonner aux hommes, soient synonymes, et qu’à son avis il ne soit pas possible de nous résister sans nous fuir. Qu’un Petit-Maître le dise, à la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> heure ; mais un Philosophe peut-il le penser ? La société sans doute à multiplié les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de la pudeur, et quelque capricieux que soit l’usage, le sexe doit s’y conformer : mais dans ce qui n’est pas prescrit par la nature, la pudeur d’un pays n’est pas celle d’un autre. Chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>, l’usage défendait aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> de se montrer en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>. Chez nous l’usage les y autorise.</p>
      <p>Or, celle-là est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> et décente, qui observe ce que lui prescrit la pudeur, l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, la décence des mœurs du pays <pb n="201"></pb>qu’elle habite. Il n’y a d’institution naturelle que le devoir de la résistance, ou plutôt l’interdiction de l’attaque : tout le reste varie suivant les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> et les temps. Voici ce que pense un Orateur <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> de l’opinion que M. Rousseau renouvelle.</p>
        <p>« Un ancien disait autrefois, que les hommes étaient nés pour l’action et pour la conduite du monde, et que les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> leur avaient donné en partage la valeur dans les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term>, la prudence dans les conseils, la modération dans les prospérités, et la constance dans la <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> fortune ; que les <term type="Femme" rend="Dame">Dames</term> n’étaient nées que pour le repos et pour la retraite, que toute leur <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> consistait à être inconnues, sans s’attirer ni <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> ni louange, et que celle-là était sans doute la plus <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term>, de qui l’on avait le moins parlé : ainsi il les retranchait de la république pour les renfermer dans l’obscurité de leur <term type="Société" rend="Famille">famille</term> ; de toutes les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> morales il ne leur accordait qu’une pudeur farouche ; il leur ôtait même cette <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> réputation qui semble être attachée à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> de leur sexe ; et les réduisant à une oisiveté qu’il croyait louable, il ne leur laissait pour toute <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> que celle de n’en point avoir. Il est aisé de reconnaître l’injustice de ce sentiment, etc. » (Fléchier, <hi rend="i">Oraison funèbre de <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term> de Montausier</hi><note resp="editor">[NDE] Il s’agit de Julie d’Angennes, <term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term> de Charles de <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term>-Maure, <term type="Autorité" rend="Duc">duc</term> de Montausier, objet de la <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> <hi rend="i">Guirlande de Julie</hi>.</note>.)</p>
      <p>« Je sais<hi rend="bg_ffff00">, dit M. Rousseau,</hi> qu’il règne en d’autres pays des coutumes <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à celles des Anciens : mais voyez aussi quelles mœurs elles ont fait naître. Je ne voudrais pas d’autre exemple pour confirmer mes maximes. »</p>
      <p>Il est facile de faire la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> de nos mœurs ; et cent exemples <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> pris sur <pb n="202"></pb>un million de citoyens, feraient un tableau <term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantable</term> de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> de l’Univers la mieux policée, après l’immense capitale des Chinois. Mais sur l’article de la galanterie et de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, faut-il avouer ce que je pense des mœurs les plus <term type="Morale_Négative" rend="Licencieux">licencieuses</term> de Paris ? Que M. Rousseau se rappelle ses pigeons.</p>
      <p>« La blanche colombe va suivant pas à pas son bien-aimé, et prend chasse elle-même aussitôt qu’il se retourne. Reste-t-il dans l’inaction ? de légers coups de bec le réveillent : s’il se retire, elle le poursuit : s’il se défend, un petit vol de six pas l’attire encore ; l’innocence de la nature ménage les agaceries et molle résistance, avec un art qu’aurait à peine la plus habile coquette. »</p>
      <p>Hé bien, Monsieur, les coquettes ont à peu près cet art-là : vous ne voyez dans <hi rend="i">cette image charmante</hi>, rien de bien <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> au monde, et un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> de pigeons avec ces mœurs, vaut bien un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> de vautours. Quand même à la coquetterie des colombes se mêlerait un peu d’inconstance, ce serait encore un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de la nature dont vos yeux seraient égayés. C’est ce que je voulais vous faire observer en passant.</p>
      <p>Mais revenons aux principes de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> qui prescrit d’autres mœurs aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, et en désavouant la conduite de celles dont la colombe est l’image, voyons si vous n’êtes pas injuste d’envelopper tout le sexe dans un <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> universel.</p>
      <p>Vous êtes indigné qu’au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> pense et raisonne ; qu’on lui donne un esprit ferme, une âme élevée, des principes et des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> ? Et si les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> s’offensaient qu’on mît au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> des héros et des sages, les croiriez-vous moins fondées ? A votre avis, ces modèles <pb n="203"></pb>sont-ils plus communs parmi nous ? « Les imbéciles <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> vont, dites-vous apprendre d’elles ce qu’ils ont pris <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de leur dicter. » Et à qui, Monsieur, n’a-t-on pas dicté sa leçon ? En naissant, savions-nous la nôtre ?</p>
      <p>« Parcourez la plupart des pièces modernes, c’est toujours une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui sait tout, qui fait tout ; la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> est sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> sont au parterre. »</p>
      <p>Quand on met au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> Didon, Sémiramis, Elizabeth, il faut bien supposer qu’elles savaient quelque chose : ces <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>-là n’étaient pas des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>. Quand on peint des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> bien nées, il faut bien qu’elles aient des principes d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, d’humanité : la nature leur tient, je crois, le même langage qu’à nous ; le monde leur donne les mêmes connaissances ; et il est vraisemblable qu’elles l’étudient avec d’autant plus d’attention, qu’elles sont moins préoccupées. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> règne au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, il faut bien qu’elles y règnent, et qu’elles exercent sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> le même empire que dans la société. Est-ce un mal ? Nous le verrons. A l’égard des leçons qu’elles donnent au parterre, si ces leçons peuvent être <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>, elles n’en sont que plus goûtées ; et je ne connais que vous seul parmi les hommes qui croyez en être avili.</p>
      <p>M. Rousseau ne peut se persuader qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> soit son égale ; demandons-lui donc enfin quels sont les talents de l’esprit et les qualités du cœur dont la nature a doué l’homme, à l’exclusion de la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ; quels sont les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> qu’elle a essentiellement attachés à ce sexe, les délices du nôtre ; quels sont les pièges qu’elle nous cache sous les fleurs de la beauté.</p>
      <p>« Les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> en <term type="Société" rend="Général">général</term> n’aiment aucun art, ne se connaissent à aucun. »</p>
      <p><pb n="204"></pb>Ce serait là un bien petit mal ; cependant si les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> étaient naturellement privées du sentiment du <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>, elles pourraient l’être du sentiment du vrai, du juste et de l’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> ; et cette proposition jetée en l’air peut tirer à conséquence. Que M. Rousseau nous dise donc s’il a pris cette opinion dans l’étude de l’organisation physique, ou dans le commerce du monde. Les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ont-elles les organes moins délicats que nous, le coup d’œil ou l’oreille moins juste, le sentiment en <term type="Société" rend="Général">général</term> plus lent ou plus confus ? Est-ce l’exercice et l’étude qui leur manquent ? Il s’ensuit que nous avons sur elles, à cet égard, l’avantage de l’éducation : mais si M. Rousseau avait été moins éloigné par ses principes du commerce du monde et des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, il en aurait vu beaucoup qui ont acquis par elles-mêmes les lumières qu’on leur enviait. Tout ce qui n’exige qu’une raison saine, un esprit droit, et une sensibilité modérée, leur est donc au moins commun avec les hommes. Je le dis à propos des Arts, je le dirai même par rapport aux choses les plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> de la vie ; et une multitude d’hommes qui ne sont ni complaisants, ni passionnés, l’attesteront avec moi.</p>
      <p>« Mais ce feu céleste qui échauffe et embrase l’âme, ce génie qui consume et dévore, cette brûlante éloquence, ces transports sublimes qui portent leur ravissement jusqu’au fond des cœurs, manqueront toujours aux écrits des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>. »</p>
      <p>Si cela est, elles en sont moins capables des fortes productions du génie : mais tout cela est-il essentiel au goût des Arts ? Tout cela est-il relatif aux mœurs de la société, qui est l’objet de notre dispute ? Faut-il être un Bossuet, un Milton, pour être <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> citoyen, <pb n="205"></pb><term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> parent, <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> ami ? Où sont même parmi les hommes les génies brûlants dont vous nous parlez ? En voulez-vous former une république ? Qui les gouvernerait, <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ! Le monde moral serait un magasin à poudre.</p>
      <p>« Les écrits des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> sont tous froids, et jolis comme elles. Ils auront tant d’esprit que vous voudrez, jamais d’âme. Ils seront cent fois plutôt sensés que passionnés : elles ne savent ni sentir ni décrire l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> même. <hi rend="i">La seule Sapho</hi>, que je sache, <hi rend="i">et une autre</hi>, méritent d’être exceptées. »</p>
      <p>Que les écrits des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ne soient pas passionnés, la pudeur seule peut en être la cause ; que M. Rousseau et moi en ayons peu connu qui sachent décrire et sentir l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, c’est un malheur particulier, qui est peut-être sans conséquence. Cependant s’il arrivait que chacun pût dire comme M. Rousseau, qu’il connaît deux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, <hi rend="i">Sapho et une autre</hi>, qui méritent d’être exceptées, il se trouverait, au bout du compte, autant de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> capables de décrire et de sentir l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, qu’il y aurait eu d’hommes capables de l’inspirer ; et si M. Rousseau a trouvé une seconde Sapho, il ne peut, avec bienséance, disputer le même avantage à personne.</p>
      <p>Mais supposons que le sentiment soit plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> dans les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> que dans les hommes ; que leurs écrits et par conséquent leurs caractères soient plus sensés que passionnés, est-ce à M. Rousseau, qui connaît si bien le danger des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, à regarder cette froideur comme un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> ? Qu’il s’accorde enfin avec lui-même, et qu’il nous dise, si un naturel passionné lui semble préférable à un caractère moins susceptible de mouvements impétueux ? Si la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> s’exerce à tempérer dans les hommes cette fougue, cette véhémence de sentiment que les <pb n="206"></pb><term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> n’ont pas, la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ne fait donc en eux que ce qu’a fait la nature en elles. Ce sont les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qui troublent l’ordre : les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> réduites à des affections tranquilles, seraient donc le sexe le plus flexible à la règle, le plus docile aux <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de la société, et par conséquent elles seraient faites pour en être les liens.</p>
      <p>Si donc la nature n’a pas interdit aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> d’être <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnables</term>, sensibles, <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term> : si elle leur a donné une âme comme à nous, mais plus calme, plus modérée, de quel droit, sur quel rapport, d’après quel examen assurez-vous qu’elles abusent de tous ces dons, et qu’elles les tournent à leur honte ? <hi rend="i">L’homme est né <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term></hi>, dites-vous, et sous ce nom sans doute vous comprenez la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>.</p>
      <p>« Ce sexe hors d’état de prendre notre manière de vivre trop pénible pour lui, nous force de prendre la sienne trop molle pour nous. »</p>
      <p>Voilà le danger le plus <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> que puisse avoir le commerce des hommes avec les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>.</p>
      <p>M. Rousseau n’entend pas qu’elles nous ôtent les sentiments du courage et de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>. « Les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term><hi rend="bg_ffff00">, dit-il,</hi> ne manquent pas de courage, elles préfèrent l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> à la vie : l’inconvénient de leur sexe est de ne pouvoir supporter les fatigues de la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, et l’intempérie des saisons. » C’est donc cette faiblesse qu’elles nous communiquent, selon M. Rousseau. « Or dit-il, cet inconvénient qui dégrade l’homme, est très grand partout ; mais c’est surtout dans les états, comme le nôtre, <hi rend="bg_ffff00">(il parle de Genève)</hi> qu’il importe de la prévenir. Qu’un Monarque gouverne des hommes ou des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, cela lui doit <pb n="207"></pb>être assez égal ; mais dans une république il faut des hommes. »</p>
      <p><hi rend="i">Il faut des hommes</hi> à Genève, c’est-à-dire, dans son sens, des corps assez bien constitués pour résister aux fatigues de la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> et à l’intempérie des saisons. Encore une fois, M. Rousseau se croit-il à Lacédémone ? N’est-il pas singulier que l’on s’échauffe l’imagination au point d’appliquer sérieusement les principes de Lycurgue à une <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> industrieuse et paisible, qui ne peut être que cela ? Hé ! Monsieur, si l’équilibre qui fait sa sûreté venait à se rompre, pour le coup c’est bien à Genève qu’il serait indifférent d’être peuplée d’hommes ou de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>. Qu’une république entourée de Républiques rivales et toujours prêtes à l’accabler, s’exerce sans relâche à défendre sa liberté menacée ; qu’elle renonce à tous les arts pour ne s’occuper que de l’art de combattre ; qu’elle endurcisse par une discipline austère les mœurs de ses citoyens, dont elle se fait un rempart : c’est une nécessité cruelle, mais indispensable, et la férocité guerrière entre dans sa constitution. Telle fut Sparte ; mais est-ce là Genève ? Qu’on y joue, qu’on y <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term>, puisque vous le voulez, qu’on y donne des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ou des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, qu’on y vive avec les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ou sans les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, pourvu que l’industrie et le négoce y soient en vigueur, et que la police y soit vigilante et sévère, les fondements de votre liberté n’en seront ni plus forts ni plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term>. La force de Genève n’est pas dans son sein.</p>
      <p>C’est un grand mal pour un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> belliqueux de n’être pas aussi robuste que brave ; et c’est là, nous l’avouons, le désavantage de tous les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> qui, nourris sous un <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> doux, n’ont pas été endurcis dès l’<term type="Société" rend="Enfance">enfance</term> aux <pb n="208"></pb>travaux de cet art destructeur, l’unique métier des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>. Mais vous attribuez ici au commerce des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ce qui a des causes bien plus réelles. Vous ne prétendez pas sans doute que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> amollissent le laboureur et l’<term type="Société" rend="Artisan">artisan</term>, ni que le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> de nos <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> et de nos campagnes soit énervé par les délices d’une vie oisive et voluptueuse. C’est de là cependant que l’on tire nos soldats, et c’est le soldat qui succombe aux travaux d’une <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> éloignée et à l’inclémence d’un <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> étranger. Les inconvénients du luxe n’en sont pas moins réels ; mais attendez-vous des hommes qu’ils se bornent aux premiers besoins de la vie, tandis que les superfluités voluptueuses les sollicitent de toutes parts ? Vous voyez que Lycurgue lui-même, pour fermer au luxe l’entrée de sa république, fut obligé d’en écarter tous les moyens de s’enrichir. Les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ne font rien à cela : tout le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> est dans les <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term>.</p>
      <p>Du reste, que le climat, les <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term>, ou les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> amollissent la férocité d’un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ardent et courageux, et lui ôtent la faculté de porter la désolation et le ravage chez les nations étrangères, en lui laissant la bravoure, la vigueur et l’activité dont il a besoin pour sa propre défense ; que ce <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> invincible dans ses frontières, y soit comme repoussé par la nature, dès qu’il en sort les <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> à la main, est-ce à un Philosophe à le regarder comme un mal ? Je pardonnerais tout au plus ce langage au flatteur d’un <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> conquérant.</p>
      <p><hi rend="i">Les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> nous rendent <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term></hi> : c’est donc à dire, dans votre sens, qu’elles nous rendent moins passionnés, plus doux, plus sensés, plus humains. Elles ne nous inspirent pas cette éloquence brûlante qui convenait à la tribune, <pb n="209"></pb>mais elles nous enseigne cette éloquence persuasive et conciliatrice qui convient à la société ; et le don de gagner les cœurs est sans comparaison plus réel et plus infaillible que le talent de les subjuguer.</p>
      <p>Elles affaiblissent en nous l’ardente soif du sang, et la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> du brigandage ; mais elles nourrissent dans nos âmes l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et l’émulation de la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>. Un homme flétri par une lâcheté, n’ose plus paraître à leurs yeux ; et si l’on interrogeait les cœurs, on verrait qu’elles ne sont pas oubliées dans la harangue intérieure qu’un jeune guerrier se fait à lui-même quand il marche à l’ennemi.</p>
      <p>A l’égard des avantages d’une sévère discipline, qu’on en fasse un devoir essentiel, qu’on y attache l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> militaire, que la négligence de ce devoir soit un obstacle invincible à l’avancement, et qu’on observe surtout avec une exacte équité des distinctions <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieuses</term> pour les uns, et humiliantes pour les autres : j’ose répondre que les hommes ne seront pas retenus, ne seront pas même soufferts parmi les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, au moment où le devoir et l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> les appelleront aux drapeaux.</p>
      <p>Voyons quel est dans la société en <term type="Société" rend="Général">général</term>, le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> de leur domination ; et si l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> tel qu’il est peint sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, contribue ou remédie au mal que leur commerce peut causer.</p>
      <p>La plupart des disputes philosophiques ne sont que des disputes de mots. Nous qui cherchons la vérité de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi, commençons par nous bien entendre. Il s’agit de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> que M. Rousseau condamne au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Quelle est d’abord l’idée qu’il attache à ce nom d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ? Il y a un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> physique répandu dans la nature, et qui en est l’âme et le soutien. Voici ce qu’en pense M. Rousseau.</p>
      <p>« Si les deux sexes avaient également fait <pb n="210"></pb>et reçu les avances, <hi rend="i">le plus doux de tous les sentiments eût à peine effleuré le cœur humain, et son objet eût été mal rempli</hi>. L’obstacle apparent qui semble éloigner cet objet, est au fond ce qui le rapproche : les désirs voilés par la honte, n’en deviennent que plus séduisants ; en les gênant la pudeur les enflamme. Ses <term type="Passion" rend="Crainte">craintes</term>, ses détours, ses réserves, ses timides aveux, sa tendre et naïve finesse disent mieux ce qu’elle croit taire que la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> ne l’eût dit sans elle. C’est elle qui donne du prix aux faveurs, et de la douceur au refus : le véritable <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> possède en effet ce que la pudeur lui dispute. Ce mélange de faiblesse et de modestie le rend plus touchant et plus tendre. Moins il obtient, plus la valeur de ce qu’il obtient augmente ; et c’est ainsi qu’il jouit à la fois, et de ses privations et de ses <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>. »</p>
      <p>Je défie tout le talent des <term type="Femme" rend="Actrice">Actrices</term>, tout le manège des coquettes, de rendre l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> plus séduisant que ne fait ici la pudeur. Si l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> physique était un mal, la pudeur serait donc la plus redoutable de toutes les enchanteresses, et le morceau charmant que je viens de transcrire, la plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> de toutes les leçons.</p>
      <p>Or, selon M. Rousseau, la pudeur est non seulement une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, mais la première <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> : sans la pudeur <hi rend="i">une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> est coupable et dépravée</hi>. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> que la pudeur <hi rend="i">enflamme</hi>, qu’elle <hi rend="i">rend plus touchant et plus tendre</hi>, est donc un bien : nous voilà d’accord. Encore quelques-unes de ses maximes ; c’est m’embellir que de le citer.</p>
      <p>« Le plus grand prix des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> est dans le cœur qui les donne…. Vouloir contenter insolemment ses désirs sans l’aveu de celle <pb n="211"></pb>qui les fait naître, est l’audace d’un satyre ; celle d’un homme est de savoir les témoigner sans déplaire, et les rendre intéressants ; de faire en sorte qu’on les partage ; d’asservir les sentiments avant d’attaquer la personne. Ce n’est pas assez d’être aimé : les désirs partagés ne donnent pas seuls le droit de les satisfaire ; il faut de plus le consentement de la volonté, le cœur accorde en <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> ce que la volonté refuse. L’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme et l’amant s’en abstient même quand il pourrait l’obtenir. Arracher ce consentement tacite, c’est user de toute la violence permise en <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> : le lire dans les yeux, le voir dans les manières malgré le refus de la bouche, c’est l’art de celui qui sait aimer : <hi rend="i">s’il achève alors d’être heureux</hi>, il n’est pas brutal, <hi rend="i">il est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term></hi>. Il n’outrage point la pudeur, <hi rend="i">il la respecte, il la sert</hi> ; il lui laisse l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de défendre encore ce qu’elle eût peut-être abandonné. »</p>
      <p><term type="Autorité" rend="Ovide">Ovide</term> et Quinaut ne disaient pas mieux, et le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> n’eut jamais de plus indulgente morale. D’après ces principes, j’ose assurer M. Rousseau, que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> est l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> à la mode, qu’il y a peu de satyres dans le monde, et que c’est précisément selon sa méthode qu’on y achève d’être heureux.</p>
      <p>Mais cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term>, dans l’état de simple nature, peut ne l’être pas dans la constitution actuelle des choses : il y a même des circonstances où il est puni par les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, comme <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de séduction ; il ne serait donc pas prudent de s’en tenir à cette règle. M. Rousseau admet, dans les sentiments de l’homme en société, une moralité inconnue aux bêtes ; et quoiqu’il fût aisé de trancher toute difficulté, en rejetant, comme lui, <hi rend="i">l’impertinent préjugé des conditions</hi>, et toutes les conventions de la <pb n="212"></pb>même espèce ; en donnant pour raison de ce qu’on appelle licence, <hi rend="i">ainsi l’a voulu la nature, c’est un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> d’étouffer sa voix</hi>, quoiqu’il n’y ait pas de libertinage qu’on ne pût justifier en disant comme lui : <hi rend="i">la nature a rendu les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> craintives, afin qu’elles fuient, et <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> afin qu’elles cèdent</hi> ; en un mot, quoique, pour combattre M. Rousseau, il suffise peut-être de l’opposer à lui-même, je ne profiterai pas de l’avantage que me donne le peu d’accord que je crois voir entre ses maximes. Je reconnais donc de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi, que les institutions naturelles doivent se plier aux règles établies entre les hommes ; et que ce qui était <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> dans les Bois, peut être <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> dans nos <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term>. Ainsi je vais considérer l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> dans ses relations politiques et morales, et voir en quoi le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> qui le favorise, est <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisible</term> à la société.</p>
      <p>D’abord, observons dans l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> des sentiments très distincts, qu’il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de ne pas confondre. S’il n’y avait que ce que M. Rousseau appelle modestement <hi rend="i">les désirs du cœur</hi>, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> serait un mouvement passager et périodique, comme tous les besoins, et tel que M. Rousseau nous l’a fait remarquer lui-même dans l’homme sauvage.</p>
      <p>Cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> inspiré par la nature, n’est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> dans les mœurs de la société, qu’autant qu’il se mêle confusément, et comme à notre insu, à des sentiments plus purs et plus <term type="Société" rend="Noble">nobles</term> : ces sentiments sont l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, la bienveillance, la douce et tendre intimité, d’où résulte la complaisance de soi-même dans un objet de prédilection auquel on attache son être. Quand l’affection est mutuelle et au même degré, c’est l’union la plus étroite, c’est le plus parfait accord qui puisse régner entre deux êtres sensibles ; c’est enfin, s’il est <pb n="213"></pb>permis de le dire, la transfusion et la coexistence de deux âme.</p>
      <p>Cependant on abuse de tout. Examinons comment les exemples de cette union si délicieuse et si pure, peuvent être <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>.</p>
      <p>J’avoue d’abord que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, dans la plupart des hommes, n’est que le désir naturel, sans aucune trace de moralité. J’avoue que cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est plus commun dans les <term type="Autorité" rend="Ville">Villes</term> opulentes et peuplées ; j’avouerai même, si l’on veut, qu’il règne à Paris autant et plus qu’en aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> du monde. Est-ce au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> qu’il faut l’attribuer ? L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> est, comme je l’ai dit un sentiment composé du physique et du moral, mais dans lequel celui-ci domine. Ce mélange ne se fait dans l’âme que lentement et par degrés : l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, la confiance, l’amitié ne s’inspirent pas d’un coup d’œil. Or, si des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> faciles préviennent le désir naissant, s’il n’a qu’à se manifester pour être comblé sans obstacles, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ne sera, dans l’homme en société, que ce qu’il est dans l’homme sauvage : c’est ce qui arrive partout où règnent l’opulence et le luxe ; et c’est ainsi que le germe de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> est étouffé dans l’âme des hommes, quelquefois même avant la saison où il doit se développer. Les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> faiblement aimées, aiment faiblement à leur tour : l’exemple, le dépit, la séduction, les déterminent à imiter un amant trompeur, un époux dédaigneux ou volage ; et bientôt le <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term> de part et d’autre, devient une espèce d’émulation.</p>
      <p>Dans une <term type="Autorité" rend="Ville">Ville</term> qui contient cent mille célibataires nubiles, qu’il y ait des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, qu’il n’y en ait point, tout ce qu’on peut souhaiter et attendre, c’est que la contagion <pb n="214"></pb>du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> ne pénètre pas dans le sein des <term type="Société" rend="Famille">familles</term> ; c’est que les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> tolérés ne dégoûtent pas des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> permis, que le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> n’ait que le superflu d’une société tumultueuse et surabondante, et que l’hymen toujours respecté, soit l’asile inviolable de l’innocence et de la paix. Or, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> seul, et j’entends l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> tel qu’il est représenté au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, fidèle ; peut être le contrepoison de ce <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> contagieux.</p>
      <p>Qui n’aime aucune <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> en a mille à craindre. L’homme le plus facile à égarer est celui qui, n’étant frappé vivement d’aucun objet déterminé, présente à la séduction un cœur vide. Et ce que je dis d’un sexe doit s’entendre de tous les deux. Le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> de notre siècle n’est donc pas l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> tel qu’il est peint dans nos <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term>, mais l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> tel que l’inspire la nature, et au-devant duquel les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> vont en foule quand le luxe les met à prix.</p>
      <p>Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, dit-on, allume les désirs ; comme s’il était besoin d’aller au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> pour être homme. Ces désirs, la nature les donne, elle sait bien les réveiller. Un peu plus, un peu moins de vivacité ou de raffinement, ne change rien à cette impulsion universelle. L’homme livré à l’instinct des bêtes chercherait partout sa moitié ; et au défaut de la beauté, la laideur serait adorée. L’occasion est un attrait ; mais si l’occasion ne venait pas au-devant de lui, il irait bientôt au-devant d’elle. Ce n’est donc pas cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> d’instinct qu’il faut éluder ou tâcher de détruire, il s’agit de le diriger, de l’éclairer, s’il est possible ; il s’agit de lui donner cette moralité qui l’épure, qui l’ennoblit, qui l’élève au rang des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>. L’émotion qu’on éprouve au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> attendrit l’âme, je l’avoue, et c’est par <pb n="215"></pb> là qu’il la dispose à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> physique n’a besoin que des sens ; l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> a besoin de toute la sensibilité, de toute la délicatesse de l’âme. Plus l’âme est sensible, plus elle est délicate ; je dis l’âme, et l’on m’entend bien : or, la délicatesse des sentiments en garantit l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>. Un caractère de cette trempe s’attache à son devoir par tous les liens qu’il lui présente ; l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, l’amitié, la reconnaissance le captivent : la nature et le sang ont sur lui des droits absolus. Au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> qu’une âme froide et légère ne tient à rien, et cède à un souffle ; elle oublie la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> qu’elle n’aime pas, pour un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> qu’elle n’aime guère, et se perd sans savoir pourquoi. Si j’ai bien étudié les mœurs de notre siècle, le vrai moyen de les corriger serait le don de nous attendrir.</p>
      <p>La sensibilité dirigée au bien, s’attache à tout ce qui est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, de là vient que toutes les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> se tiennent par la main : or, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ; en nous intéressant, prend <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de réunir dans une émotion commune tous les sentiments <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> qui doivent se combiner ensemble. Ainsi l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> y a pour <term type="Femme" rend="Compagne">compagnes</term> la pudeur, la fidélité, l’innocence ; tous ces caractères analogues y sont comme fondus en un seul. C’est donc nous supposer une âme déjà bien <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompue</term> que de prétendre qu’elle analyse ses émotions composées, pour en extraire du <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term>. Voyons cependant comment cela s’opère.</p>
      <p>« Quand il serait vrai, dit M. Rousseau, qu’on ne peint au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> que des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> légitimes, s’ensuit-il de là que les impressions en sont plus <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term>, que les effets en sont moins dangereux ? comme si les vives images d’une tendresse <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term> étaient moins douces, moins séduisantes, etc. »</p>
      <p><pb n="216"></pb>S’il est vrai que la pudeur qui inspire si bien l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, et dont <hi rend="i">les <term type="Passion" rend="Crainte">craintes</term>, les détours, les réserves, les timides aveux, la tendre et naïve finesse, disent mieux ce qu’elle croit taire que la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> ne l’eût dit sans elle</hi> : s’il est vrai, dis-je, que la pudeur soit une <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qu’elle inspire n’est donc pas un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. En supposant que les peintures du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> produisent les mêmes effets, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> devrait donc, ce me semble partager les éloges que M. Rousseau donne à la pudeur.</p>
      <p>« Les douces émotions qu’on y ressent n’ont pas par elles-mêmes un objet déterminé ; mais elles en font naître le besoin. Elles ne donnent pas précisément de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, mais elles préparent à en sentir ; elles ne choisissent pas la personne qu’on doit aimer, mais elles nous forcent à faire ce choix. Ainsi elles ne sont <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocentes</term></term> ou <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term> que par l’usage que nous en faisons, selon notre caractère, et le caractère est indépendant de l’exemple. »</p>
      <p>Si M. Rousseau parle du désir, il est indépendant du caractère, comme le caractère l’est de l’exemple. Dans tous les hommes, le désir tend au même but ; il y arrive, et il s’éteint, c’est la période de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> physique. S’il parle de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> composé, où dominent les affections morales, je nie que les émotions du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> n’en déterminent pas l’objet. Ce n’est pas telle ou telle personne que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> nous dispose à aimer, mais une personne douée de telle ou telle qualité. Ces qualités nous affectent plus ou moins selon notre caractère : mais celui qui en est vivement affecté au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term>, le sera dans la société, il ne le sera de même que par des qualités semblables ; et plus l’émotion du <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term> aura été vive, plus il sera indifférent pour tout ce qui ne ressemble <pb n="217"></pb>pas au tableau dont il est frappé. <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">Estime</term></term>, <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term>, confiance, vif intérêt, tendre penchant, voilà ce qui lui reste de l’impression qu’il a reçue ; et le besoin d’aimer n’est ici que le désir impatient de posséder l’objet réel dont on vient d’adorer l’image. Ce désir n’est rien moins que vague ; la cause en décide l’objet.</p>
      <p>« L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est louable en soi, comme toutes les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> bien réglées ; mais les <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> en sont dangereux et inévitables : si l’idée de l’innocence embellit quelques instants le sentiment qu’elle accompagne, bientôt les circonstances s’effacent de la mémoire, tandis que l’impression d’une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> si douce reste au fond du cœur. »</p>
      <p>Un <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> qui va chaque jour s’attendrir à ce <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacle</term>, doit donc être un <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> très passionné ? Ecoutez ce qu’en dit M. Rousseau lui-même.</p>
      <p>« On flatte les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> sans les aimer ; elles sont entourées d’<term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term>, mais elles n’ont plus d’amants. Ne seraient-ils pas au désespoir qu’on les crût amoureux d’une seule ? Qu’ils ne s’en inquiètent pas ; il faudrait avoir d’étranges idées de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. »</p>
      <p>Voilà donc cette foule de <term type="Spectateur" rend="Spectateur">Spectateurs</term> qui reviennent du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> avec un besoin si pressant d’aimer ! Voilà l’effet de ces émotions qui préparent à sentir l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ! Voilà, dis-je, cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> dont les <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> sont inévitables.</p>
        <p>Dans les climats où la sensibilité naturelle est plus que suffisante pour remplir l’objet de la société, il serait dangereux sans doute de l’irriter par des sensations trop violentes ; mais il est un milieu entre la langueur et l’ivresse, et nous sommes bien loin encore de cette vivacité de sentiment, qui, <pb n="218"></pb>mutuelle entre les deux sexes, fait le charme de leur union. Voilà ce qui manque à nos mœurs, ce qui serait à souhaiter que pût nous donner le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ; et ce n’est pas à nous à craindre que la <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> illusion qu’il nous cause ne se change en égarement. On revient ému d’Ariane, d’Inès et d’Alzire ; mais de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi, en revient-on passionné ?<note resp="editor">[NDE]  On remplace le point par le point d’interrogation.</note> </p>
      <p>C’est à la légèreté, à la dissipation qui nous est naturelle, et au goût des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> tumultueux et <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term>, qu’on doit attribuer l’éloignement de la jeunesse <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term> pour les vieillards ; et le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> qui fait respecter les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> de cet âge, comme il en joue les ridicules, est aussi peu la cause de l’abandon où languit la vieillesse, que des travers des jeunes gens.</p>
      <p>Quelques-uns de ces travers sont les effets d’une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> aveugle, car il y a partout des caractères violents ; mais si quelque chose pouvait les contenir, quelle leçon plus frappante pour eux que le tableau des <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, tel qu’il est peint sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> ? L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> tendre y est séduisant, mais l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> passionné y est terrible. L’un y cause de douces émotions, l’autre fait frémir la nature. Est-il de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui voulût être à la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> d’Inès ? Est-il d’homme qui voulût se trouver dans la situation de Dom Pèdre ?</p>
      <p>Quel est donc cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> où nous conduit l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> ? Je sais quelles sont les mœurs d’une jeunesse dissipée, mais de tant d’extravagances dont nous sommes témoins, y en a-t-il une entre mille dont le sentiment de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> soit la source ? Ce n’est point le cœur qui mène à la débauche, et c’est le cœur, le cœur lui seul, qui reçoit les douces émotions d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> tendre et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>.</p>
      <p>L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> a deux sortes d’objets : savoir, les objets qui affectent l’âme, et les objets <pb n="219"></pb>qui émeuvent les sens. Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> peut faire l’une et l’autre impression ; mais ces deux effets n’ont pas la même cause. Que Zaïre soit jouée par une <term type="Femme" rend="Actrice">actrice</term> d’une rare beauté, sa beauté affecte les sens, mais son rôle n’affecte que l’âme. L’un tient à l’autre, me dira-t-on : point du tout ; car le rôle de Zaïre attendrit également les deux sexes. Une Zaïre moins <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> toucherait moins avec le même talent ; mais cela vient d’une cause si pure, que Zaïre moins <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> toucherait moins les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> elles-mêmes. Cette cause est le charme <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term> de la beauté, l’intérêt naturel qu’elle inspire, l’illusion qu’ajoute une figure ravissante au rôle d’une <term type="Femme" rend="Amante">amante</term> adorée, enfin l’harmonie et l’accord des sentiments <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> et tendres qu’elle exprime, avec le caractère touchant et <term type="Société" rend="Noble">noble</term> de sa figure et de son action. Mais tout cela n’affecte que l’âme, je le répète, et la preuve en est, qu’un sage vieillard en revient plus touché que le plus voluptueux jeune homme.</p>
      <p>L’expression d’un rôle tendre ajoute aux charmes de la beauté ; mais je tiens que de mille <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, il n’y en a pas un qui en soit ému, comme il est dangereux de l’être. Ne nous flattons point d’avoir tant à nous craindre. Il n’est pas aussi aisé de nous enflammer qu’on le dit. Je vois même parmi la jeunesse beaucoup de fantaisies, très peu de <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>. Et quand les hommes seront capables d’un sentiment délicat et vif, ils n’auront pas à redouter la séduction de ces goûts frivoles.</p>
      <p>Le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> cependant peut être dangereux comme <term type="Spectacle" rend="Pantomime">pantomime</term> ; mais si tout ce qu’on y voit invite à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> physique, tout ce qu’on y entend n’inspire que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> moral : plus l’âme y est émue, moins les sens doivent l’être. Quelle est de ces deux <pb n="220"></pb>impressions celle qui domine et qui reste. C’est là ce qui dépend des caractères ; mais je suis sûr qu’elles se combattent ; que plus on est touché du rôle, moins on est tenté de l’<term type="Femme" rend="Actrice">actrice</term>, et qu’avec les mêmes objets, le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> serait plus dangereux, par exemple, si l’on ne faisait qu’y danser. Il ne m’est pas permis d’approfondir cette question ; mais j’en dis assez pour me faire entendre. Revenons à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> moral.</p>
      <p>Le plus grand de ses dangers est celui des inclinations déplacées : elles peuvent l’être, ou relativement aux convenances, ou relativement aux personnes. Sur l’article des convenances, M. Rousseau, n’est pas sévère. Il reconnaît la bonté des mœurs de Nanine ; « où l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, les purs sentiments de la nature sont préférés à l’impertinent préjugé des conditions ». Cependant c’est là ce qui rend si dangereuse aux yeux de la plupart des hommes la sensibilité des jeunes gens.</p>
      <p>L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ne connaît point l’inégalité des conditions ; il tend quelquefois à rapprocher des cœurs que la naissance et la fortune séparent. Il renverse donc le plan économique des <term type="Société" rend="Famille">familles</term>, et l’ordre politique de la société, l’empire de la coutume et de l’opinion.</p>
      <p>La société exige dans les alliances certains rapports que la nature n’a point consultés. Le mariage, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’être l’accord des volontés, est devenu celui des convenances. Ce plan une fois établi, l’inclination des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> contredit souvent les intentions des <term type="Société" rend="Père">pères</term>. Mais si dans cette position il est malheureux que le cœur de l’homme soit tendre et sensible, s’il est à craindre par conséquent que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ne contribue à le rendre tel, est-ce au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, est-ce à la nature <pb n="221"></pb>qu’un Philosophe doit s’en prendre ? M. Rousseau ne leur en fait-il pas un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ; et je parle ici, non à M. Rousseau, mais à un <term type="Société" rend="Père">père</term> de <term type="Société" rend="Famille">famille</term> jaloux de son nom, soigneux de sa postérité, sensible à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, et inquiet sur le choix que ce jeune homme ferait peut-être, si la nature ou l’habitude disposait son cœur à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>.</p>
      <p>Vous souhaitez à votre <term type="Société" rend="Fils">fils</term> une âme insensible, lui dirai-je ; c’est souhaiter le plus dur esclavage à sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> et à ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>. Si par malheur vos vœux sont remplis, il n’aimera rien excepté lui-même ; et l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>-propre n’est jamais si fort que dans une âme où il règne seul. Grâce à vos <term type="Affect" rend="Soin">soins</term>, son âme endurcie ne sera capable d’aucune affection morale ; mais les animaux les plus stupides ont des sens, votre <term type="Société" rend="Fils">fils</term> en aura comme eux, et comme eux il en sera l’esclave.</p>
      <p>Aimez-vous mieux, me dira ce <term type="Société" rend="Père">père</term>, aimez-vous mieux que je l’abandonne imprudemment aux caprices aveugles de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ? Non, sans doute, lui répondrai-je ; mais supposons que votre <term type="Société" rend="Fils">fils</term> ne soit pas naturellement pervers, qu’il soit né <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> comme tous les hommes, son bonheur et sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> sont dans vos mains : plus son âme sera attendrie, et plus vous la trouverez docile ? et qui vous empêche de diriger sa sensibilité vers des objets qui en soient <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> ?</p>
      <p>Un tel <term type="Affect" rend="Soin">soin</term>, je l’avoue, exige une attention vigilante et assidue. Cette attention est un devoir pénible ; on le néglige, et l’on se plaint des égarements d’un jeune cœur livré à lui-même. Mais dans tout cela, que fait le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ? Il supplée par la peinture des affections <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term>, et par là même intéressantes, à ce qui manque à l’éducation du côté des exemples et des leçons domestiques.</p>
      <p><pb n="222"></pb>Ce qui alarme le plus M. Rousseau, c’est le danger des inclinations déplacées, relativement à la personne. « Qu’un jeune homme n’ait vu le monde que sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, le premier moyen qui s’offre à lui pour aller à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, est de chercher une <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> qui l’y conduise, espérant bien trouver une Constance, ou une Cénie tout au moins. »</p>
      <p>Je veux que ce jeune homme n’ait vu au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> que des Constance, des Cénie, qu’il n’y ait vu peindre l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qu’intéressant et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> : l’âme pleine de ces idées, il cherchera, dites-vous une Cénie, une Constance ; mais est-ce dans la société des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> perdues qu’il ira la chercher ? Le supposez-vous assez <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensé</term> ? Ne faut-il pas s’abstenir aussi d’exposer sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> l’amitié pure et <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> que quelque jeune homme épris de ses charmes ne la cherche parmi des fripons ? La jeunesse facile et crédule donne souvent dans le piège d’un <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, comme dans celui d’une fausse amitié ; mais est-ce pour avoir appris au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> à discerner le véritable ? Comment s’y prendrait M. Rousseau lui-même pour éclairer un jeune homme dans le choix d’un objet <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’être aimé ? Vous reconnaîtrez, lui dirait-il, une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> à ses principes, à ses sentiments, au caractère de son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Si elle est plus occupée que vous-même de vos devoirs et de votre <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, de vos talents et de vos <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> ; si elle prend <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> d’embellir votre âme et de vous rendre plus cher à ses yeux, en vous rendant plus estimable ; voilà l’objet qui doit vous attacher. C’est la leçon qu’il lui donnerait, et cette leçon est celle du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Il ajouterait à ce tableau le contraste d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> impérieuse et <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term>, qui veut <pb n="223"></pb>que tout cède à ses caprices, que tout soit sacrifié à sa fantaisie et à ses <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> ; qui ne connaît dans son amant de devoir, de <term type="Affect" rend="Soin">soin</term>, d’intérêt que celui de lui complaire ; qui se fait un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de sa ruine, un amusement de ses <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> ; un triomphe de ses égarements. Voilà dirait-il, ce que vous devez craindre ; et le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> l’a dit mille fois. Il serait <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sans doute de mettre en action ces préceptes, il serait <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de repre2senter sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> l’<term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> prodigue au milieu des malheureuses qui l’ont égaré, ruiné, chassé, méconnu ; mais par malheur la décence s’y oppose. Il s’ensuit que la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> <term type="Nationalité" rend="Français">Française</term> n’est pas à cet égard aussi morale qu’elle peut l’être : mais on y dit ce que l’on n’ose y peindre ; et si les impressions n’en sont pas assez vives, si elles frappent l’oreille sans toucher le cœur, ce n’est pas la faute du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.</p>
      <p>« Zaïre meurt, et l’on ne laisse pas de souhaiter de rencontrer une Zaïre. » Je le crois bien ; aussi n’est-ce pas la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> d’aimer une Zaïre, mais la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de l’immoler dans les accès d’une <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term> aveugle et forcenée, que ce <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> doit inspirer.</p>
      <p>On s’intéresse à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de Titus pour Bérénice, quoiqu’il soit opposé à son devoir. Pourquoi ? Parce que ce devoir n’en est pas un dans nos mœurs, et que le cœur doit prendre parti pour un sentiment naturel contre une opinion nationale. Que le Cid sacrifiât son <term type="Société" rend="Père">père</term> à Chimène, qu’<term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> abandonnât la cause de Rome pour complaire à Sabine : je demande à M. Rousseau s’il croit que l’intérêt de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> l’emportât dans nos cœurs sur l’intérêt <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> de la nature ou de la patrie ? Qui de nous est complice dans l’âme de la <term type="Morale_Négative" rend="Trahison">trahison</term> du <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de Brutus ? Mais qu’il plaise aux <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> de faire un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> à leur <term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> d’épouser une <term type="Société" rend="Reine">Reine</term>, <pb n="224"></pb>cet orgueil nous irrite, loin de nous toucher. Nous applaudissons dans Titus l’effort généreux qu’il fait sur lui-même ; mais son <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour une <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> superbe ne se communique point à nous, et les charmes naturels de la beauté et de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, conservent tous leurs droits sur nos âme. M. Rousseau a donc raison de dire qu’aucun des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> n’est <term type="Nationalité" rend="Romain">Romain</term> dans ce moment ; mais aucun ne pardonnerait à Titus de cesser de l’être. C’est par principe qu’on l’admire, c’est par sentiment qu’on le plaint.</p>
      <p>« L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> séduit, ou ce n’est pas lui. » Qu’est-ce à dire, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> séduit ? Il intéresse, il attache ? oui, sans doute. Il nous fait tomber dans les pièges du <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, au moment qu’il suit lui-même le chemin de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ? C’est ce que je ne puis concevoir.</p>
      <p>« Les circonstances qui le rendent <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, s’effacent<hi rend="bg_ffff00">, dit M. Rousseau,</hi> de la mémoire des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. » Ainsi quand, les yeux mouillés de larmes, je viens de voir Zaïre ou Bérénice, j’oublie qu’elles étaient <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term>, qu’elles ont sacrifié le sentiment le plus cher de leur âme, l’une à la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> de ses <term type="Société" rend="Père">pères</term>, l’autre à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de son amant ? Quand je viens d’entendre et d’<term type="Qualité_Positive" rend="Admirer">admirer</term> Lise, Constance ou Cénie, j’oublie la cause, la seule cause de l’intérêt vif et tendre, dont je suis encore tout ému ? Voilà une façon de sentir dont je n’avais pas même l’idée. Il me semble au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, que le souvenir des circonstances qui ont excité l’émotion, survit longtemps à l’émotion elle-même ; et ce n’est que par ces images que les peines et les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> passés nous sont encore présents. Comment donc M. Rousseau a-t-il prétendu que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> reste, et que l’objet s’efface ? Ferait-il consister l’impression de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, dans l’émotion physique des sens ? <pb n="225"></pb>Si telle est son idée, j’ose lui répondre, qu’aucune des pièces où l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est peint <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, ne produit cet effet, ni ne peut le produire. Je dis plus : un seul trait qui dans une pièce décente réveillerait une idée <term type="Morale_Négative" rend="Obscène">obscène</term>, indisposerait tous les esprits. S’il n’y a donc que l’émotion pure de l’âme sans aucun mélange de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, quel est le caractère dépravé qui change en affection <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> le sentiment que viennent d’exciter en lui la bonté, la candeur, l’innocence, la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> même ? Que M. Rousseau compose lui-même ce caractère <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term> ; je ne lui oppose point son principe, que <hi rend="i">tout homme est né <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term></hi> ; je veux qu’il y en ait de naturellement pervers, et je suppose un tel homme au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>. Ou la peinture d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> le touchera, et pour un moment il sera moins <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term>, ou il n’en sera point ému, et le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> dès lors ne sera pour lui qu’insipide. Il en revient, me direz-vous, avec l’ardeur du désir dans les sens, et il va l’apaiser par un <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. Cela peut être ; mais ce que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> a fait, le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> le plus <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term> l’eût fait de même. Pensez qu’il s’agit d’un homme perdu : tout est <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> pour une telle âme. Mais supposons, ce qui est plus commun, c’est-à-dire, un homme qui ne se livre à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> que parce qu’il y suppose un charme et des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> qui manquent à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> : pour celui-ci plus la peinture de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> sera touchante, plus le contrepoids du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> aura de force, et moins par conséquent le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> lui-même aura d’attraits. Prenez un jeune <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauché</term> au dénouement de l’<hi rend="i"><term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> Prodigue</hi> ; s’il est attendri, s’il a versé des larmes, il est <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, au moins dans ce moment. Il a partagé les regrets, la honte, les remords de son semblable ; il a goûté avec lui le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de <pb n="226"></pb>détester aux pieds d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, sensible et généreuse, le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> de l’avoir trahie. Il a pleuré ses égarements, son cœur s’est dilaté au moment du pardon, il a baisé avec Euphémon la main de sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term> <term type="Femme" rend="Amante">amante</term> : voilà donc les circonstances que vous prétendez qu’il oublie, pour ne conserver que l’impression : de quoi ? D’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> sans objet, sans motif, sans caractère, et qui, dans son âme, va se changer en <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> ? Je me perds dans cette analyse étrange du cœur humain.</p>
      <p>« Il faudrait apprendre aux jeunes gens à se défier des illusions de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, et à fuir l’erreur d’un penchant aveugle qui croit toujours se fonder sur l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>. »</p>
      <p>J’ai dit comment le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> répond à ces vues ; mais dans les principes de M. Rousseau, rien n’est plus rare qu’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> aimable et <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term> ; tout ce qui nous dispose à aimer les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, nous entraîne donc au <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>. C’est ainsi qu’il doit raisonner. Pour moi qui, dans les <term type="Société" rend="Famille">familles</term>, n’ai guère vu que des <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> bien nées, et les grâces de l’innocence unies à celles de la jeunesse, je crois que c’est remplir l’intention de la nature, et celle de la société, que d’attirer sur ces <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term> objets les vœux <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> des hommes de leur état, et de leur âge : je crois que leur inspirer une <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, une confiance mutuelle, c’est les disposer à se rendre heureux : je crois, en un mot, qu’attendrir un sexe pour l’autre, c’est tirer l’homme de la classe des bêtes, et cacher la honte de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> physique sous l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> moral.</p>
      <p>L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> a ses dangers, sans doute ; mais quelle <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> n’a pas les siens ? Il s’agit de le régler, c’est-à-dire, de l’éclairer sur son objet, et de lui tracer des limites. L’homme a ses désirs, la nature les lui donne ; il faut <pb n="227"></pb>qu’il les fixe, ou qu’il les répande. Entre l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> et la débauche, il n’y a que la sagesse stoïque, ou l’insensible froideur. Voyez si vous prétendez faire de tous les hommes des Stoïciens, ou des marbres ; les élever au-dessus du <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de perpétuer leur espèce, ou les réduire à n’être plus que des automates multipliants. A moins de métamorphoser ainsi la nature, il me semble que le lien le plus doux, le plus <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> qui puisse rapprocher, unir, enchaîner les deux sexes, c’est le nœud intime d’une affection mutuelle, et que le plus grand bien qu’on puisse opérer dans les mœurs d’un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> inconstant et volage, c’est de l’émouvoir, de l’attendrir, de le disposer à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, en l’accoutumant à mépriser ce qu’un tel sentiment a de <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term>, à craindre ce qu’il a de funeste, à chérir ce qu’il a d’intéressant, de respectable et de <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term>.</p>
      <p>Il n’est point d’<term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> que M. Rousseau n’emploie, et qu’il ne manie avec beaucoup d’art, pour attaquer les mœurs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> qu’on y respire, réunit toutes les affections de l’âme sur un seul objet. Or, « le plus <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> des hommes, est celui qui s’isole le plus, qui concentre le plus son cœur en lui-même. Le meilleur est celui qui partage également ses affections à tous ses semblables. Il vaut beaucoup mieux aimer une <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> que de s’aimer seul au monde. Mais quiconque aime tendrement ses parents, ses amis, sa patrie et le genre humain, se dégrade par un attachement désordonné qui nuit bientôt à tous les autres, et leur est infailliblement préféré. »</p>
      <p>Je nie que le plus <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> des hommes, soit celui qui s’isole le plus. Cet homme-là ne fait que s’anéantir pour la société. Or, le néant n’est pas ce qu’il a de pire. Il est <pb n="228"></pb>évident que Cartouche était plus <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> que Timon. Du reste, il n’y a que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> effréné qui détache l’âme de ses devoirs, et qui en rompe les liens : tout sentiment vif les relâche ; l’amitié, le sang et l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> trompent l’équilibre des intérêts qui meuvent l’âme ; mais cet équilibre est une chimère. Lycurgue, pour rendre toutes les affections communes, a été obligé de rendre tous les biens communs jusqu’aux <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, et de former son nœud politique des débris de tous les nœuds domestiques et personnels. Avec l’argument de M. Rousseau, je prouverai qu’une Mérope est un personnage <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term>, et aucune <term type="Société" rend="Mère">mère</term> ne voudra m’en croire.</p>
      <p>L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> passionné, c’est-à-dire, aveugle et sans frein, est un des plus grands maux dont le cœur de l’homme soit menacé ; aussi dans la peinture qu’on en fait sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, n’inspire-t-il jamais la pitié sans la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> : voyez Hermione, Radamiste, Orosmane, etc. mais ce n’est point cette <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> cruelle, forcenée, atroce, dont vous craignez pour nos âmes <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> les exemples contagieux. Vous redoutez pour nous ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> tranquilles, où l’on répand de douces larmes, où la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> gémit avec l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, où la volupté même est décente. Cénie, Mélanide, l’Oracle, c’est là, dites-vous, qu’on respire le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> d’un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> dont les <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> sont inévitables. Ces mêmes âmes que vous trouvez si froides, quand l’humanité, la pitié les frappe, deviennent donc tout à coup bien sensibles aux impressions de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> ! Que dis-je ? l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> lui-même ne les touche donc qu’au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, car vous-même, vous avouez que le monde ne le connaît plus. J’ai <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> vouloir vous concilier avec vous-même, il n’y a pas moyen ; <pb n="229"></pb>votre opinion est un Protée, et je ne suis pas un Ulysse. Je conclus donc, sans plus de discussion, que l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, tel que peuvent l’inspirer ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> attendrissants, n’est rien moins qu’une frénésie, rien moins qu’un mouvement stupide ; qu’il est assez vif pour rapprocher les âmes ; et qu’il ne l’est point assez pour enivrer les sens ; qu’il favorise le penchant de la nature, sans rompre la digue des bienséances, ni changer la direction du devoir et de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. Bannissez donc l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de Genève, comme les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; souhaitez qu’il ne pénètre point dans les retraites de ces montagnons fortunés, chez qui vous priez <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> <hi rend="i">qu’on ne mette point de lanternes</hi> ; mais laissez-nous désirer qu’à Paris le sentiment le plus doux de la nature, prenne la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> de la coquetterie et du libertinage. Les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> y sont <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>, non <hi rend="i">pour perfectionner le goût, quand l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> est perdue</hi>, mais pour encourager l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> même par des exemples <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> et publiquement applaudis ; non <hi rend="i">pour couvrir d’un vernis de procédés la laideur du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term></hi>, mais pour faire sentir la honte et la bassesse du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, et développer dans les âmes le germe naturel des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> ; <hi rend="i">non pour empêcher que les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> mœurs ne dégénèrent en brigandage</hi>, mais pour y répandre et perpétuer les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, par la communication progressive des saines idées, et l’impression habituelle des sentiments <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> ; en un mot, pour cultiver et nourrir le goût du vrai, de l’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> et du <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>, qui, quoi qu’on en dise, est encore en vénération parmi nous.</p>
      <p>Après avoir peint le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> comme l’école la plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, on doit bien s’attendre que M. Rousseau n’épargnera pas les mœurs des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>. Je n’examine point le <pb n="230"></pb>fait ; la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> m’est <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieuse</term>. Je parle de ce qui peut être, sans m’attacher à ce qui est, et je considère la profession en faisant abstraction des personnes.</p>
      <p>Selon M. Rousseau, « dans une grande <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, la pudeur est ignoble et basse ; c’est la seule chose dont une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> bien élevée aurait honte. Une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui paraît en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, est une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> déshonorée ; » à plus forte raison, une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui par état se donne en <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> : il n’y a rien de plus conséquent. Leur manière de se vêtir n’échappe point à sa censure. Si on lui dit que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> sauvages n’ont point de pudeur, car elles vont nues, il répond que « les nôtres en ont encore moins, car elles s’habillent. » Si une Chinoise ne laisse voir que le bout de son pied, c’est ce bout du pied qui enflamme les désirs. Si parmi nous la mode est moins sévère, les charmes qu’elle laisse apercevoir, sont une amorce dangereuse. Ainsi, une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ne peut sans <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, ni se voiler, ni se dévoiler. Si faut-il bien cependant qu’elle soit vêtue de quelque manière, et à vrai dire, il n’en est point que l’habitude ne rende décente. Or les <term type="Femme" rend="Actrice">actrices</term> sont mises à peu près comme on l’est dans le monde : elles se montrent avec cette <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> grâce que M. Rousseau permet aux <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> de Genève d’avoir au <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term>, et dans tout cela, il n’y a rien que d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>.</p>
      <p>M. Rousseau demande « comment un état, dont l’unique objet est de se montrer en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et, qui pire est, de se montrer pour de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term>, conviendrait à d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> » ? Je ne réponds point au premier article : j’ai fait voir que dans tout ce qui n’est pas d’institution naturelle, les bienséances dépendent de l’opinion. Dans la Grèce, <pb n="231"></pb>une <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ne se montrait point en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ; parmi nous, elle y paraît avec décence ; un état qui l’y oblige peut donc être un état décent. Quant à la circonstance du <term type="Economie" rend="Salaire">salaire</term> dont M. Rousseau fait aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> un <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> plus humiliant, a-t-il oublié que rien n’est plus <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> que de gagner sa vie ? et ne fait-il pas <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> lui-même de se procurer par son travail de quoi n’être à <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> à personne ? Que l’on joue le rôle de Burrhus, du Misanthrope, de Zaïre, ou que l’on donne un Concert pour de l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term>, tout cela est égal, si de part et d’autre les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> que l’on procure à qui les paie, n’ont rien que d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> ; or c’était là seulement ce qu’il fallait considérer, sans s’attacher à une circonstance qui ne fait rien du tout à la chose : car si le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> était <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>, il y aurait encore plus de honte à être acteur gratuitement, qu’à l’être pour gagner sa vie. Qui d’ailleurs assure M. Rousseau que l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> soit le principal objet d’un Baron, d’un Lecouvreur, et de celui qui, comme eux, aspire à se rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> ?</p>
      <p>Sans doute les talents et le génie ont un objet plus <term type="Société" rend="Noble">noble</term> que le <term type="Economie" rend="Salaire">salaire</term> du travail. Mais comme il faut vivre pour se rendre immortel, la première récompense du <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>, comme du Poète, du Peintre, du Statuaire, etc. doit être la subsistance, dont l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term> est le moyen : car on ne peut pas en même temps faire Cinna, et labourer la terre.</p>
      <p>« Il est difficile que celle qui se met à prix en <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>, ne s’y mette bientôt en personne. » Un si excellent écrivain peut-il vouloir faire passer en preuve d’une imputation flétrissante un tour d’expression qui n’est qu’un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de mots ? L’<term type="Femme" rend="Actrice">actrice</term> <pb n="232"></pb>qui joue Emilie ou Colette, est elle plus <hi rend="i">vendue à l’or des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term></hi>, que ne l’étaient <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> et M. Rousseau lui-même ? S’il me répond qu’elle leur vend sa présence, son action, sa voix et le talent qu’elle a d’exprimer tout ce qu’elle imite, je dirai que <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> et M. Rousseau ont vendu avant elle leur imagination, leur âme, leurs veilles, et le don de feindre qui leur est commun avec elle. C’est principalement ce don de feindre et d’en imposer, que M. Rousseau trouve déshonorant dans la profession de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>.</p>
      <p>« Qu’est-ce que le talent du <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> ? l’art de se contrefaire… de dire autre chose que ce qu’on pense, aussi naturellement que si on le pensait réellement, d’oublier enfin sa propre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term>, à force de prendre celle d’autrui. » Et à votre avis, Monsieur, qu’est-ce que l’art du Peintre, du Musicien, et surtout du Poète ? Auriez-vous jamais fait les rôles de Colin et Colette, si vous ne vous étiez pas déplacé ? M. de <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term>, que vous n’accuserez pas d’exercer un métier <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>, était-il semblable à lui-même en écrivant ses <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term> ? L’art de faire illusion est-il plus de l’essence du <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>, que de l’essence du Poète, du Musicien, du Peintre, etc. ? Celui qui trouva le Dominicain travaillant avec un air atroce au tableau de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> André, le soupçonna-t-il d’être complice du soldat qu’il peignait alors insultant le <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Martyr.</p>
      <p>En vérité, plus j’y pense, moins je conçois que vous ayez écrit sérieusement tout ce que je viens de lire. Cependant de cette déclamation si étrange, et si peu fondée, vous tirez des inductions cruelles. Que vous demandiez si ces hommes si bien parés, si bien exercés au ton de galanterie et aux accents de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, n’abuseront jamais de cet art pour séduire <pb n="233"></pb>de jeunes personnes ; votre <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> peut être fondée, et je sens qu’un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> doit savoir mieux que personne l’art <hi rend="i">de témoigner ses désirs sans déplaire, et de les rendre intéressants</hi>. Cet art est <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, selon vos principes ; mais comme je ne vous prends pas au mot, j’avoue qu’un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> sans mœurs, est plus dangereux qu’un autre homme ; mais vous allez encore plus loin. « Ces valets filous, si subtils de la langue et de la main sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, dans les besoins d’un métier plus dispendieux que lucratif, n’auront-ils jamais de distraction <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> ? Ne prendront-ils jamais la bourse d’un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> prodigue, ou d’un <term type="Société" rend="Père">père</term> avare, pour celle de Léandre ou d’Argan ? »</p>
      <p>Que ne demandez-vous de même si celui qui joue Narcisse ne sera pas un empoisonneur au besoin ? Je passe rapidement sur ce trait qui vous est échappé sans doute : je n’ai pas le courage d’en plaisanter ; et si je le relevais sérieusement, je tomberais peut-être moi-même dans l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> que je vous <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> : je m’en tiens donc à notre objet.</p>
      <p>L’Auteur qui compose, et l’Acteur qui représente, se frappent l’imagination du tableau qu’ils ont à peindre. Racine crayonnait de la même main le caractère divin de Burrhus, et le caractère infernal de Narcisse. Milton est sublime dans les blasphèmes de Satan, et dans l’adoration de nos premiers <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>. L’âme de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> s’élevait jusqu’à l’héroïsme pour faire parler Cornélie et <term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term>, après s’être abaissée jusqu’aux sentiments de la plus lâche <term type="Morale_Négative" rend="Trahison">trahison</term> pour faire parler Achillas et Septime. Il en est de l’acteur comme du poète, avec cette différence, que celui-ci a besoin de se transformer tout entier, et que son âme doit être, s’il est permis de le dire, centralement affectée <pb n="234"></pb>des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qu’il veut rendre, puisque c’est lui qui les enfante, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que l’acteur inspiré par le poète, n’en est que le copiste, n’a besoin pour le rendre que d’une émotion plus superficielle, qui influe encore moins par conséquent sur son caractère habituel.</p>
      <p>L’âme prend, à la longue, une teinture des affections <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term> dont elle se pénètre : l’intérêt qu’elles lui inspirent leur sert comme de mordant. Mais les sentiments qu’on exprime avec horreur, le rôle qu’on méprise au moment qu’on le joue, et qu’on voit en butte au <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, ce rôle, dis-je, n’a rien de séduisant, rien de contagieux, ni pour le Poète qui le feint, ni pour l’Acteur qui s’exerce à le rendre.</p>
      <p>Toutefois je sens comme vous qu’un <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, une <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Acteur" rend="Comédien">Comédienne</term></term> sage et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> sera une espèce de prodige, quand vous les réduirez l’un et l’autre à l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pur de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et à la privation désintéressée de tous les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> qui les sollicitent.</p>
      <p>Le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> a trois sortes de freins : les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>, l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> n’a que la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> ; d’un côté l’on excommunie les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, de l’autre on veut les rendre <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, je demande par quel effort généreux ils se priveraient des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> tolérés par les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> et permis par la nature ? S’ils ont des mœurs, ce ne peut être qu’en s’élevant au-dessus des hommes par une droiture et une force d’âme qui les rassure et qui les console : ils ne sont pas <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> au même prix que nous. Voulez-vous juger quelle est l’influence de cette profession sur les mœurs ? commencez par lui rendre les deux plus grands freins du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, les deux plus fermes appuis de la faiblesse et de l’innocence : la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> et l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>. Ne <pb n="235"></pb>les privez de rien, ne les dispensez de rien ; laissez à leurs penchants les mêmes contrepoids qu’aux nôtres, et alors s’ils sont constamment plus <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> que nous, c’est à leur état qu’on a droit de s’en prendre.</p>
        <p>M. Rousseau prend la chose à rebours, et de la honte attachée à l’état de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>, il veut tirer une preuve contre les mœurs de cet état, et contre celles des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. A Rome les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> étaient des esclaves<note resp="author">[NDA] Voyez les <hi rend="i">Mémoires de l’Académie des Inscriptions et <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">Belles</term>-Lettres</hi>, tom. 17, p. 210.</note> ; la condition d’esclave était <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>, et par conséquent celle de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> ; M. Rousseau en conclut qu’elle doit l’être partout. Dans la Grèce, les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> étaient des hommes libres, et leur état n’avait rien de <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> ; M. Rousseau nous répond qu’ils représentaient les actions des héros ; que ces grands <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> étaient donnés sous le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>, sur des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifiques</term>, et devant toute la Grèce assemblée. Il nous dispensera, je l’espère, de prendre tout cela pour des raisons ; et s’il veut bien se souvenir que ces <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> représentaient familièrement des héros incestueux ou parricides ; qu’ils jouaient et calomniaient Socrate, il avouera que si jamais l’état de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> a dû être déshonorant, c’est sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> d’Athènes.</p>
      <p>Dans les premiers établissements des nôtres, l’indécence et l’obscénité des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ont dû attirer sur la profession des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> les censures de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, et le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> des <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens. Les mœurs de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> ont changé ; et si M. Rousseau n’a pas prouvé que le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> est <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>, tel qu’il est, ou tel qu’il peut <pb n="236"></pb>être, il n’a pas droit de conclure que le métier de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> soit en lui-même un état <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>. Or, si cet état peut être <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>, il est de l’équité, de l’humanité, de l’intérêt des mœurs de l’y encourager. Je le répète, l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> sont les appuis de l’innocence, les freins du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, les mobiles de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et le contrepoids des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> humaines : priver l’homme de ces secours, c’est l’abandonner à lui-même. Heureusement les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> ne prennent pas tous à la lettre cet abandon désespérant : autorisés, protégés, récompensés par l’état, accueillis, considérés même dans la société la plus décente, lorsqu’ils y apportent de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, ils savent que si nos sages <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> n’ont pas cru devoir encore céder aux vœux de la nation et aux motifs puissants qui sollicitent en faveur du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, c’est par des raisons très supérieures aux préjugés de la barbarie. Ils savent que ces raisons politiques n’ont rien de relatif à leur conduite personnelle, et par conséquent rien de déshonorant pour eux ; aussi n’ont-ils pas perdu le courage d’être <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> et <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> gens. M. Rousseau n’a connu particulièrement qu’un seul <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>, et il avoue que son amitié ne peut qu’honorer un <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme.</p>
      <p>A l’égard des tentations auxquelles une <term type="Femme" rend="Actrice">Actrice</term> est exposée, il en est qui, dans la situation actuelle des choses ; me semblent comme inévitables. On ne doit pas s’attendre à voir des mœurs pures au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, tant que le fruit du travail et du talent ne pourra suffire aux <term type="Economie" rend="Dépense">dépenses</term> attachées à cette profession. Mais que, tout compensé, il reste à une <term type="Femme" rend="Actrice">Actrice</term> qui pense de quoi vivre modestement et honnêtement dans sa maison, où ses études continuelles l’attachent ; qu’elle puisse d’ailleurs prétendre dans son état <pb n="237"></pb>à tous les avantages que l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> attribue la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, il y a d’autant mieux à présumer de sa conduite et de ses mœurs, que les principes et les sentiments dont elle est habituellement affectée, lui éclairent l’esprit et lui élèvent l’âme.</p>
      <p>J’en ai dit assez, j’en ai trop dit peut-être, et encore n’ai-je pas relevé tous les traits qui dans cet ouvrage mériteraient d’être discutés. Si je me livrais à toutes les réflexions que M. Rousseau me présente, je ferais un livre plus long que le sien, mais infiniment moins curieux, moins éloquent, moins intéressant de toutes manières. Mon dessein n’a été ni de lui nuire, ni de briller à ses dépens ; mais de réduire au point de la vérité l’opinion de ses lecteurs sur l’article des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Je puis avoir raison contre lui, sans préjudice pour sa <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> que je respecte, ni pour ses talents que j’admire ; et s’il m’est échappé quelque trait qui fasse douter de ces sentiments, je le désavoue et le condamne. Du reste, il est à souhaiter pour lui-même que j’aie raison contre lui. « Les <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term>, dit-il, les plus grossières sont moins dangereuses pour une jeune <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de l’Oracle. » Quels <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> ne se fait-il donc pas d’avoir composé en vers et en musique cette <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> si naïve et si touchante, que toutes les jeunes <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> savent par cœur :</p>
      <p rend="i">Tant qu’à mon Colin j’ai su plaire.</p>
      <p>« Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> est<hi rend="bg_ffff00">, dit-il encore,</hi> la plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> école du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>…. J’aime la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> à la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>…. Racine me charme ; et je n’ai jamais manqué volontairement une <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. »</p>
      <p>Il est, comme on voit, selon ses principes, <pb n="238"></pb>dans le cas d’un homme qui aurait assisté journellement et avec délices, à un festin où il aurait su que l’on versait du <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> aux convives.</p>
      <p>J’aurai donc rendu à M. Rousseau un service bien essentiel, si j’ai pu lui persuader que ces idées affligeantes qu’il a prises pour la vérité, n’en étaient que de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> fantômes, et que le mal auquel il croit avoir contribué par ses écrits et par ses exemples, est un bien pour l’humanité.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>