<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="masse_imposture-et-tromperie_1579">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’Imposture et Tromperie</title>
        <author key="Massé, Pierre (15..-....)">Pierre Massé</author>
        <editor key="Saint Martin, Marie (1984-....)">Marie Saint Martin</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Relectrice</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/masse_imposture-et-tromperie_1579/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Pierre Massé</author>,
          <title>Des jeux et autres observations séculières retenues de l’ancien Paganisme</title>, in
          <title>De l’Imposture et tromperie des diables, devins, enchanteurs, sorciers, noueurs d’aiguillettes, chevilleurs, nécromanciens, chiromanciens, et autres qui par telle invocation diabolique, arts magiques et superstitions abusent le peuple</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>Jean Poupy</publisher>,
          <date>1579</date>,
          <biblScope>f. 101-107</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1579"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="sc">De</hi> / <hi rend="sc">l’imposture</hi> / <hi rend="sc">et tromperie des</hi> / <hi rend="sc">Diables, Devins, Enchan- / teurs, Sorciers, Noueurs</hi>/ d’aiguillettes, Chevilleurs, Nécromanciens, / Chiromanciens, et autres qui par telle in-/vocation <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">Diabolique</term>, ars Magiques &amp; Su-/perstitions abusent le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>. / Par <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> <hi rend="sc">Massé</hi> du Mans, / Advocat. / A Paris, / Chez Jean Poupy rue <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Jacques, à la Bible d’Or. / M. D. LXXIX. / Avec privilège du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term>.</head>
      <pb n="f. 101"></pb>
      <div type="book">
        <head><hi rend="sc">Livre premier.</hi>/ <hi rend="i">Des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et autres observations séculières retenues de l’ancien <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term>.</hi> / Chapitre 22.</head>
        <div type="chapter" xml:id="masse_imposture-et-tromperie_1579_1">
          <p>En ce sermon combien que <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term><note resp="editor">[NDE] Au chapitre 21, il a été question du sermon des Augures d’<term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> (second sermon du 21<hi rend="sup">e</hi> <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term> après la Trinité, p. 96v).</note> ne fasse pas mention spéciale de toutes sortes de divinations (pour être chose trop longue, et prolixe, et qui eût bien requis un œuvre à part) si est-ce qu’il ne laisse pas et entend les reprendre sous celles qui y sont nommées. Ce que nous pouvons aussi inférer par argument de similitude et exemples. Outre cela il reprend aussi toutes <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> coutumes et observations des Gentils et <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, sous le nom aussi de quelques-unes qu’aucuns <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> retenaient de son temps, et ne pouvaient oublier du <term type="Religion" rend="Paganisme">paganisme</term>. Or combien que lui et tous les autres <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> docteurs aient eu <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> prêcher, si n’ont-ils su tant faire qu’il ne nous en soit bien demeuré des vestiges et reliques lesquelles nous avons retenues par les désirs que nous avons des choses mondaines et séculières, qui nous sont plus plaisantes et <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> que la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term>, intégrité, et simplicité de notre <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, comme est la coutume de donner et planter des arbres le premier jour de Mai, de donner les étrennes au premier jour de l’an, qui ne serait pas paraventure <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> chose <pb n="f. 101v"></pb> sinon qu’en ce faisant nous suivons la <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> coutume des Gentils, et comme eux donnons plutôt à ceux qui n’en ont aucun besoin qu’à ceux qui ont indigence. De même nous observons leurs <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> <term type="Fête" rend="Saturnales">Saturnales</term>, autrement Libérales, les Bacchanales, Lupercales, et Florales, sinon à mêmes jours au moins à autres èsquels<note resp="editor">[NDE] esquels = auxquels.</note> nous faisons toutes les mêmes choses ou la plupart de ce qu’ils faisaient<note resp="author" place="margin">Κρονοβωμ en <term type="Autorité" rend="Lucien">Lucien</term>.</note>. Es <term type="Fête" rend="Saturnales">Saturnales</term> qui se faisaient en vendanges, les maîtres licenciaient leurs serviteurs de tout faire et tout dire, et même de les brocarder. A cela n’avons-nous pas vu faire quelque chose de semblable de notre temps même aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Collège">collèges</term> d’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> où les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de chœur et les chantres célébraient la <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> aux fols. Quant aux Bacchanales, Florales et Lupercales il y en a assez qui les observent toute la nuit. Ce sont des Rogers-bontemps<note resp="editor">[NDE] L’expression vient du surnom de Roger de Collerye (1468-1536), secrétaire de l’<term type="Religion" rend="Évêque">évêque</term> d’Auxerre, qui présidait à Auxerre une société facétieuse.</note> desquels parle <term type="Autorité" rend="Job">Job</term> disant : « Leurs <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> sortent comme troupeaux à l’ébat, et pour jouer ils ont le tambourin, la guiterne, et se réjouissent au son des chalumeaux. Ils démènent leurs jours en <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissance</term>, mais tout à coup ils descendent aux enfers<note resp="editor">[NDE] <term type="Autorité" rend="Job">Job</term> 21, 11-13.</note>. » Ceux qui ne peuvent pas mener ce train, ou qui ne veulent pas tant se débaucher pour vaquer aux affaires de ménages et à leur avarice, ont toutefois, quelques jours propres et dédiés à notre monde pour célébrer ces <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>. Et <pb n="f. 102"></pb>principalement entre autres la <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Martin, les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, et carême prenant. Auxquels jours nous n’oublions rien de tous <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et ébats séculiers jadis inventés par les Gentils : de <term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffons</term> mathassins<note resp="editor">[NDE] Se dit de ceux qui exécutent une <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term> appelée matachin ou matassin.</note>, mômeries, <term type="Spectacle" rend="Mascarade">mascarades</term>, toutes sortes de <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term>, <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, fables ou <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term>, comme nous disons, par lesquelles on représente comme ès Florales, sinon de fait au moins de paroles, de signes, <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term>, et de substance choses vilaines, et <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term> qui ne peuvent qu’aviser, induire, et inciter les personnes à ce faire, à la première occasion qui s’y offre. Telle débauche se fait aussi bien souvent ès autres <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>. Il y en a qui sont toujours de loisir à ce faire, ou rien qui vaille, ou bien ils le prennent très volontiers. Les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> qui avaient été premièrement bien et saintement ordonnées et instituées pour vaquer en icelles seulement au service divin, ou pour faire commémoration des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> afin d’imiter la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> vie d’iceux en cessant des œuvres séculières, ont été employées à celles-là qui ne sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> à jour quelconque. Pour le service de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> elles ont été appliquées au service du diable, qui a gagné ce point contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> sur les hommes qu’il a converti les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> aux siennes. Comme sont les marchés, et les foires qui s’y font, auxquelles plusieurs vont plutôt porter ou acheter de la <pb n="f. 102v"></pb> marchandise, que pour prière et <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> à quoi ils ne songent pas seulement. Autres qui n’y vont pour vendre, ni pour acheter y vont toutefois, par curiosité pour y voir seulement la Foire et l’assemblée pour y manger, boire, danser, rager et faire joyeuse chère, et pour y attraper ou décevoir quelques pauvres <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> qui y vont aussi bien souvent pour se faire regarder et rechercher afin d’y avoir quelque chose. Je n’aurais jamais fait, ni déclaré tous les abus qui s’y font, et ne sais que je pourrais dire qui s’y fait bien. Car quant au service des <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> peu le font en vraie <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>, les uns le font d’une pompe et bravade, et de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> s’écoutent et se regardent comme si le service de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> gisait à faire <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> et grosse mine. Autres le font sans cérémonie légèrement, ou lourdement, et comme par acquis. Le principal c’est d’avoir dit et chanté, et au reste d’aller faire <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> chère, et rire un petit les uns avec les autres. De même fait-on aux processions : ce que <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term> aigrement, et à <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> droit quand il parle des convives et banquets qui se font à certains arbres, et à certaines fontaines. Comme il y a èsdites processions des maisons et des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> dédiés, selon le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et commodité d’un chacun, où il s’en fait aussi lesquels ne seraient <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term>, sinon que plusieurs y vont seulement pour cela, et aiment mieux y avoir perdu la Messe, et tout le service qu’un déjeuner. Cela se fait aussi <pb n="f. 103"></pb>aucunefois sous quelques arbres à la mode gentile<note resp="editor">[NDE] gentile = <term type="Religion" rend="Païen">païenne</term>.</note>, sur les fontaines et ruisseaux, ès prairies bien vertes, et ès bocages, ou quelques autres <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> propres à mettre les personnes gaiement plutôt qu’à <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. Et <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> sait si on va parlant comme les pèlerins d’Emmaüs de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> et de la Résurrection de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>. Je crois que bien souvent on y peut parler de l’incarnation : mais non pas de la sienne. Et à ce propos aussi, ès <hi rend="i">Constitutions des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi><note resp="author" place="margin">Es <hi rend="i">Constitution des <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term></hi>, chap. 36 du livre 7.</note>, il est dit et déclaré pourquoi <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous a ordonné les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> : savoir est, pour la <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissance</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> de nos âmes, réduisant en mémoire la nativité de notre Seigneur faite par nous, semblablement sa <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> et Résurrection, et ainsi des autres. Lesquelles <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> et le Sabbat (au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> duquel nous avons aujourd’hui le <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term>) n’ont été commandées de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> comme il est là dit pour nous donner occasion de ne faire rien, mais seulement de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> : savoir est, pour connaître et penser à la puissance de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et à éviter le mal. La <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> dit, <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Irénée<note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Irénée, chap. 19 du 4e livre <hi rend="i">Contre les hérésies</hi>.</note> commandait qu’on s’abstînt de tout œuvre servile, c’est-à-dire de toute avarice qui se fait par négociation, et tout affaire terrien : ains<note resp="editor">[NDE] ains = au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>.</note> admonestait qu’on fît les œuvres de l’âme qui s’y font par sentences et <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> propos, pour aide et édification de ceux qui sont proches. Et pourtant <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> reprenait ceux qui lui faisaient <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> qu’il guérissait ès jours du Sabbat. Mais au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <pb n="f. 103v"></pb>desdites <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres, les hommes prennent plutôt les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> appartenances aux fausses <term type="Religion" rend="Religion">religions</term>. On en voit assez qui aimeront mieux un jour de <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanche</term> ou autre <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>, aller à quelque <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> déjeuner, jouer à la paume ou à l’ébat aux champs, qu’être au service et à la Grand-Messe. Autant en font-ils du Sermon et de Vêpres. Ils iront plutôt voir des bâteleurs ou autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> qui dépendent du diable, comme dit ici monsieur <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> en ces mots pris de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term><note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term>, livre 4 des <hi rend="i">Recognitions</hi>.</note>. Plusieurs <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> et vagantes <term type="Religion" rend="Religion">religions</term> ont été introduites, auxquelles la plupart des hommes par occasion des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> s’est adonnée y ordonnant des tavernes, convis<note resp="editor">[NDE] Repas (<hi xml:lang="en" rend="i">convivia</hi>).</note> et banquets, <term type="Musique" rend="Flûte">flûtes</term>, chalumeaux, guiternes et autres diverses espèces de musique, se livrant eux-mêmes à toute ivrongnerie et luxure. De là jadis est venu le commencement et progrès de tout erreur. De là furent consacrés aux diables les bois et les <term type="Religion" rend="Autel">autels</term> par les Gentils. De là leur furent données, les couronnes, et les <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> leur furent faits, et après y avoir bien bu, les hommes ivres s’y démenaient comme gens troublés de leurs sens, et qui étant alors possédés des diables, commencèrent les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieuses</term></term> de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>. Avons-nous pas vu assez faire de telles <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> même ès principales <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> de ce Royaume qui y durent jusques à minuit. Il y a plusieurs autres erreurs et abus, que monsieur <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> déclare là plus <pb n="f. 104"></pb>au long, desquels nous en tenons et observons aussi quelques-uns. Pour lesquels et pour tous ceux que j’ai dits ci-dessus, à <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> droit <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous dit aujourd’hui tout ce que s’ensuit. Je ne veux point de vos néoménies<note resp="editor">[NDE] Jour de <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> lors de la nouvelle lune, célébré en Egypte, en Grèce et à Rome, mais aussi en Judée.</note>, de votre Sabbat, ni de toutes vos autres <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> : vos assemblées sont iniques, mon âme hait vos Calandes et vos solemnités, elles m’ont été fâcheuses et ennuyeuses, j’ai travaillé à les endurer. La <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> et le jour de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne sont-ils pas ténèbres et non lumière ? ne sont-ils pas obscurité et non splendeur ? Je hais et rejette vos <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, je ne prendrai point, je ne recevrai point l’odeur de vos assemblées. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous peut dire cela aujourd’huy, pource que tout ce que les <term type="Religion" rend="Prophète">Prophètes</term> ont dit anciennement aux <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> d’Israël et des Juifs, est aussi dit à nous et pour l’instruction de nous qui sommes surrogés<note resp="editor">[NDE]  surrogé = substitué.</note> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’eux, pour être à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> son <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> péculier, si nous ne persévérons à nous séparer d’avec lui par ces œuvres <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> et <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilèges</term>. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous dit aussi assez cela aujourd’hui par les Prédicateurs qui nous réfèrent tous les jours les mêmes paroles des <term type="Religion" rend="Prophète">Prophètes</term>. Davantage il le nous dit par effet, montrant qu’il ne fait pas grand compte de nos <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, lesquelles il a fait tous les jours cesser du tout en plusieurs <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, sans qu’il se soucie de les y remettre, et ès autres il les a bien souvent troublées, et interrompues. Aussi comme il dit quelque part : il <pb n="f. 104v"></pb>n’a que faire de notre service, il refuse nos <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, nous admonestant, dit <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Irénée<note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Irénée au livre 4 <hi rend="i">Contre les hérésies.</hi></note>, faire plutôt les choses qui sont salutaires. « Lavez-vous <hi rend="bg_ffff00">(dit-il)</hi>, soyez nets et mondes<note resp="editor">[NDE] monde = propre, sincère.</note>, ôtez les méchancetés de vos cœurs devant mes yeux, cessez à faire mal, apprenez et accoutumez-vous à faire bien. Cherchez jugement ou <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, tirez d’ennui celui qui souffre par envie, faites droit à l’orphelin, et <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> à la veuve, et puis venez disputer et vous plaindre de moi<note resp="author" place="margin">Chap. 33 Esaïe. [Isaïe, 33, 15]<note resp="editor">[NDE] Cité de manière très libre.</note>.</note>. » Quelque amateur immodéré des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, pourra pour la défense d’iceux alléguer des passages et exemples de l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">écriture sainte</term>, et même ès jours de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> et solemnités. Il est écrit (dira-t-il<note resp="author" place="margin">Au 2e livre des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, 6<note resp="editor">[NDE] II Samuel, 6, 16 (la traduction de la Septante rattache le livre de Samuel au livre des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>).</note>.</note>) que <term type="Autorité" rend="David">David</term> et tout le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> jouaient devant le Seigneur de toutes sortes d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> : et qu’icelui dansant sautant de <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> fut moqué de sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> Michol, laquelle <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moquerie</term> fut autant désagréable à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme <term type="Autorité" rend="David">David</term> jouant lui avait été <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term>. Cela appert<note resp="editor">[NDE] appert – se voit.</note> manifestement et l’histoire le déclare assez qui dit, que pour peine et punition de cela, Michol ne fut trouvée <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’avoir <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>. Les Béthuliens firent grande <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> après la mort, fuite et défaite des gens d’Holopherne<note resp="author" place="margin">Judith, 16. [16, 20].</note>, laquelle dura trois mois en toute allégresse et <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissance</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>. Il ne faut pas douter qu’en icelle, après et avec les louanges à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> on ne fît des banquets et convis, de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> assemblées ès <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> des jeunes et des vieux, ensemble des devises et des charolles<note resp="editor">[NDE] charolle = <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term>.</note> de <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> avec <pb n="105"></pb><term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> et <term type="Musique" rend="Chanson">chansons</term> comme avaient jadis fait Moïse<note resp="author" place="margin">Exod., 15<note resp="editor">[NDE] Exode, 23, 14-17. Anne est l’autre nom de Myriam.</note>.</note>, les Israëlites et leurs <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> conduites d’Anne la sœur dudit Moïse et d’Aaron. Et comme les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui aussi jadis avaient sorti des <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> à la rencontre de Saül et de <term type="Autorité" rend="David">David</term> retournant de la <term type="Guerre" rend="Victoire">victoire</term> de Goliath et des Philistins<note resp="author" place="margin">Au premier livre des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, 18<note resp="editor">[NDE] I Samuel, 18, 6.</note>.</note>. Il dit aussi que les Juifs ayant eu permission de retourner de leur transmigration en Jérusalem et de la réédifier, en retournant avaient toutes sortes d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term>, avec lesquels ils allaient se jouant et ébattant<note resp="author" place="margin">Au 3e chap. d’Esdras 2<note resp="editor">[NDE] Esdras 2 est appelé livre de Néhémie dans le <term type="Religion" rend="Canon">canon</term> hébraïque ; l’appellation 2 Esdras est celle de la Vulgate. Il ne semble pas être question d’<term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> de musique dans ce chapitre.</note>.</note>. Et comme pour la dureté de leurs <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term>, <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> leur avait dit qu’il leur ôtait la voix de joyeuseté et <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissance</term>, la voix de l’époux et de l’<term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term><note resp="author" place="margin">En Baruch, 2. [2, 22-23].</note>. Quant et quant en Jérémie promettant cette réduction et réédification de Jérusalem, entre autres choses prospères et joyeuses qu’il promet aussi, il dit ceci : « Et tu seras encore ornée de tes tambourins, et tous les frères seront s’ébattant et jouant. La <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierge</term></term> se réjouira alors en <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term>, ensemble les jeunes et les vieux, etc.<note resp="author" place="margin">En Jérémie, 30 et 31 [31,4]<note>[NDE] Israël est la <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierge</term></term> dont il est ici question ; dans le texte biblique, elle est l’objet d’une apostrophe à la 2<hi rend="sup">e</hi> personne du singulier.</note>.</note>. » De même Zacharie dit : « Encore les hommes vieux et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> anciennes seront ès <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> de Jérusalem et leur verra-t-on porter le bâton pour leur vieillesse. Et les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term> de la cité seront toutes remplies d’<term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> et de <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term>, jouant et s’ébattant<note resp="author" place="margin">En Zacharie, 8. [8, 4-5].</note>. » Tout cela est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> et bien allegué moyennant qu’on l’entende sainement. Car il n’y faut pas rien penser de mal, vilain, <term type="Morale_Négative" rend="Deshonnête">deshonnête</term> et <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolu</term>, tout en doit être référé à <pb n="f. 105v"></pb><term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> : comme celui des <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> qui disent <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> sans mal et sans vilénie. S’il y a du mal, de la vilénie, du dol<note resp="editor">[NDE] dol = déception, tromperie.</note>, de la tricherie et de l’avarice, ce n’est plus <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, il perd son nom – au moins sa nature. Comme ce <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> dont il est parlé au second des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> chapitre deuxième où on se rompt la tête et s’entretue-t-on à <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> escient<note resp="author" place="margin">2<hi rend="sup">e</hi> livre des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> chap. 2<note resp="editor">[NDE] 2 Samuel, 2, 14-16. Il s’agit d’un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> proposé par Avner aux cadets des <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de Saül et des <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de <term type="Autorité" rend="David">David</term>.</note>.</note>. Tels sont les tournois, <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> d’escrime et autres semblables où cela advient bien souvent de propos délibéré ou autrement, pource que<note resp="editor">[NDE] pource que = parce que.</note> la nature de tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> n’est point de s’entrechatouiller. Il y a aussi des joueurs desquels le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> ne plaît qu’à eux, pource qu’ils font toujours mal. De telles manières de gens Salomon entend parler disant : « Le fol malin fait le mal comme en riant<note resp="author" place="margin">Es Proverbes 10. [10, 23].</note>. » Autant en dit l’Ecclésiastique : « Les contes des pécheurs sont <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term> et leur ris est en mal faire et en <term type="Religion" rend="Péché">péché</term><note resp="author" place="margin">Ecclésiastique, 27. [27, 13.</note>. » Il y en a qui, après avoir fait mal, voulant excuser leur <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> à ceux qui ne le peuvent trouver <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, disent (comme dit encore Salomon) : « Je le faisais en me jouant<note resp="author" place="margin">Es Proverbes 26<note resp="editor">[NDE] Proverbes, 26, 19.</note>.</note>. Ailleurs parlant d’eux et de ceux qu’on appelle vulgairement Rogers-bontemps dit : « Mais aussi ils ont estimé que notre vie n’était que ébat, et que notre conversation était composée ou accommodée à gain, et pourtant qu’il était loisible d’acquérir de quelque part que ce fût et même du mal<note resp="author" place="margin">Sapience, 15<note resp="editor">[NDE] Sagesse, 15, 12. Ces propos sont au singulier dans le texte de la Bible : ils s’appliquent au potier qui modèle ses ustensiles, destinés aux usages purs ou <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impurs</term>.</note>.</note>. » Cela même touche <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> attribuant ce <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> malin, volupteux, ou avaricieux avec toute autre avarice à vraie <term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term><note resp="author" place="margin">En Exode 30<note resp="editor">[NDE] On voit mal le lien de cette référence au texte.</note>.</note>. « Ne soyez pas faits <pb n="f. 106"></pb> Idolâtres <hi rend="bg_ffff00">(dit-il)</hi> comme ceux-là desquels il est écrit, "le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> s’assit pour manger et pour boire, puis ils se levèrent pour jouer"<note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> en la 1e épître aux Corinthiens, chap. 10 [10, 7].</note>. » Tel pouvait être le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> d’Israël, auquel il induisait Isaac. Ce que ne trouvant pas <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> Sara requit Abraham son mari de le chasser avec la <term type="Société" rend="Mère">mère</term><note resp="author" place="margin">Genèse, 21. [21, 9]<note resp="editor">[NDE] Il s’agit en fait d’Ismaël, le <term type="Société" rend="Fils">fils</term> d’Hagar ; sa faute est de rire devant Sara.</note>.</note>. L’autre Sara <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> du jeune Tobie pleurant devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> pour les accidents qui lui étaient advenus, à cause des injures et <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> que lui avait faites une <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> chambrière, l’appelait à témoin de son <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, et que son cœur était <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term>, pudique et non adonné à aucune <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> et légèreté : et disait qu’elle ne s’était jamais mêlée avec ceux qui jouaient<note resp="author" place="margin">En Tobit 3. [3, 14-15]<note>[NDE] La dernière phrase, au sujet des joueurs, n’apparaît pas dans le texte biblique.</note>.</note>. Autant en disait Jérémie de soi-même. « Je ne me suis point assis<hi rend="bg_ffff00">, dit-il,</hi> en l’assemblée des joueurs<note resp="author" place="margin">En Jérémie 5. [15, 17].</note>. » Quelque mignon se voulant chatouiller et mettre en excusant son <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, dira qu’il y a différence entre lui et un <term type="Religion" rend="Prophète">prophète</term> ou <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term>, lequel dira ne devoir aucunement jouer pource qu’il a renoncé à toute mondanité. Mais je lui demanderai s’ils se peuvent passer de boire, manger, ou de dormir. Ce sont encore choses du monde auxquelles il n’osent dire qu’ils eussent renoncé, et qu’elles ne soient nécessaires. Le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> et récréation <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> n’est pas guère moins nécessaire<note resp="editor">[NDE] Argument thomiste.</note>. Aucuns le prennent à se promener, les autres à deviser et à rire honnêtement. <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Antoine (<term type="Société" rend="Père">père</term> et auteur des moines), lequel a mené une vie si austère et si <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, fut trouvé un jour ès déserts d’Egypte avec aucuns de ses <pb n="f. 106v"></pb> moines par un certain seigneur Arabe allant à la chasse, faire telles récréations <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> desquelles ledit seigneur Arabe voulant quasi se scandaliser fut tout à l’heure satisfait par ledit <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Antoine<note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Justin en l’Epître qu’il écrit à Zenas et Sérénus baille une règle et institution de bien vivre au <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, et lui permet d’user d’ébat et raillerie <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> et civile pour adoucir ou recréer celui qui est naturellement chagrin et fâcheux.</note> : lequel voyant ledit Seigneur garni d’un arc et d’une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> quantité de flèches le pria d’en tirer un coup, puis deux, trois, et jusqu’à ce qu’il n’en eût plus, tant que ledit Seigneur s’ennuyant de tant décocher lui demanda pourquoi il le faisait tant tirer sans se reposer. Alors il lui fit réponse qu’ainsi était de la récréation qu’il faisait quelquefois avec ses <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term>, afin qu’après avoir vaqué à Oraisons, <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotions</term> et austérité ils eussent quelque consolation et relâchement d’esprit<note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Athanase en la <hi xml:lang="en" rend="i">Vie de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Antoine</hi>.</note>. Ce n’est pas pour excuser ceux qui jouent aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de hasard, lesquels étant défendus sont encore beaucoup plus indécents de ses personnes <term type="Religion" rend="Religieux">religieuses</term>, qu’autres, je ne sais si je dois référer les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du tablier<note resp="editor">[NDE] <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> utilisant un plateau comme support (p. ex. échecs, <term type="Femme" rend="Dame">dames</term>, trictrac).</note>, èsquels il y a du hasard et de l’esprit ou industrie, mais Apollonius ancien écrivain ecclésiastique et docte<note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term> en fait mention lorsqu’il parle dudit Apollonius au Catalogue des écrits ecc[lésiastiques].</note>, les réprouve et quant et quant<note resp="editor">[NDE] quant et quant = tout de suite, immédiatement.</note> les échet<note resp="editor">[NDE] Le texte donne ‘eschetz’. Au 16e siècle, ‘eschez’ est une variante de “eschec” et se réfère aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> d’échecs ; le mot signifierait ici met en échec, <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term>.</note> et les <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> à Priscile et Maximile <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> Montanistes, qui se vantaient avoir l’esprit de Prophétie, et par cela et autres choses il les accuse et convainc comme de mensonge. Je dirai encore et pour fin, qu’ès <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> la qualité d’iceux et des personnes, ne les rend pas seulement <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> mais aussi le trop<note resp="editor">[NDE] le trop = l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>.</note>, ou importunité de ceux qui <pb n="f. 107"></pb> autrement ne seraient pas <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> : car il faut qu’il y ait une grande modérance<note resp="editor">[NDE] modérance = modération.</note> et qu’ils soient faits par nécessité comme nous avons dit du dormir et non pas si souvent, parce qu’il n’est pas tant nécessaire. J’ai pris occasion au sermon de monsieur <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> de dire en passant au simple <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> quelque chose des abus qui se font ès <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, afin qu’étant averti d’en fuir aucuns, comme une espèce d’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> qui dépend et qui vient des anciennes observations et coutumes des Gentils, il soit aussi modéré ès autres qui en bien, ou mal usant, peuvent être licites ou <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicites</term>, et surtout y fuir les occasions de mal qui en viennent comme d’avarice, d’immodérée et folle <term type="Economie" rend="Dépense">dépense</term>, de gourmandise et ivrognerie, de paillardise, de tromperie, de larcin, de risées, noises, débat, querelles, jurements et blasphèmes du nom de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de batteries, de meurtres et plusieurs autres méchancetés et pauvretés. A la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> de la Circoncision (qui est le premier jour de l’an) les leçons de matines sont prises d’une Homélie de Maxime<note resp="editor">[NDE] Peut-être, Homélie 65 sur la Naissance de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Jean-Baptiste.</note> anciennement <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Trènes, celui qui tint longtemps caché chez lui <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> Athanase fugitif d’Alexandrie, laquelle Homélie il a faite des Calendes de Janvier, y reprenant toutes les observations Gentiles qu’aucuns <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> retenaient et imitaient encore des deux espèces dont nous venons de parler, savoir est et de divination, et des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> mondains et <pb n="f. 107v"></pb>séculiers, faisant mention entre autres des <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> qu’on fait des sexes, savoir est des hommes en <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> et des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> en hommes, et autres : mais on peut voir aujourd’hui que ce sont les moindres maux qu’on y commet. J’ai voulu annoter ceci pour montrer toujours davantage que sans propos, je n’ai pas ajouté ce chapitre au précédent et inséré en ce traité pour la connexité que les matières ont l’une avec l’autre, et qu’en cela je n’ai rien fait qu’auteurs graves n’aient premièrement fait, retournons maintenant à nos divinations.</p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>