<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité de la comédie</title>
        <author key="Nicole, Pierre (1625-1695)">Pierre Nicole</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Transcription, stylage, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/nicole_traite-de-la-comedie_1675/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Pierre Nicole</author>, <title>Traité de la comédie</title>, <date>1675</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1675"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>ESSAIS DE MORALE / CONTENUS EN DIVERS TRAITEZ
        <lb></lb>sur plusieurs devoirs importans. 
        <lb></lb>TROISIÈME VOLUME.
        <lb></lb>A PARIS, / Chez <hi rend="small-caps">Guillaume Desprez</hi>, au pied de la Tour de Nostre Dame du costé de l'Archevêché. 
        <lb></lb>M. DC. LXXV.
        <lb></lb><hi rend="i">Avec Approbation et Privilège.</hi>
        <lb></lb>
        <lb></lb>(p. 271-331)
        <lb></lb>
        <lb></lb>QUATRIEME TRAITÉ. / DE LA COMEDIE.</head>
      <div>
        <head>Traité de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term></head>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_1">
          <head>I.<pb n="271"></pb>
            <lb></lb></head>
        <p>Il n'y a guère eu que ce siècle-ci où l'on ait entrepris de justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et de la faire passer pour un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> qui se pouvait allier avec la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. Les autres étaient plus simples dans le bien et dans le mal. Ceux qui y faisaient profession de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> témoignaient par leurs actions et par leurs paroles, l'horreur qu'ils avaient de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>. Ceux qui étaient possédés de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, reconnaissaient au moins qu'ils ne suivaient pas en cela les règles de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>. Mais il s'est trouvé des gens dans celui-ci, qui ont prétendu pouvoir allier sur ce point la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> et l'esprit du monde. On ne se contente pas de suivre le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, on veut <pb n="272"></pb>encore qu'il soit honoré et qu'il ne soit pas flétri par le nom <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, qui trouble toujours un peu le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que l'on y prend, par l'horreur qui l'accompagne. On a donc tâché de faire en sorte que la conscience s'accommodât avec la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, et ne la vînt point inquiéter par ses importuns remords. Et c'est à quoi on a beaucoup travaillé sur le sujet de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Car comme il n'y a guère de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> plus <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> aux gens du monde que celui-là, il leur était fort important de s'en assurer une jouissance douce, et tranquille, afin que rien ne manquât à leur satisfaction. Le moyen qu'emploient pour cela ceux qui sont les plus subtils, est de se former une certaine idée métaphysique de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et de purifier cette idée de toute sorte de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>. La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, disent-ils, est une <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> d'actions et de paroles comme présentes. Quel mal y a-t-il en cela ? Et après avoir ainsi justifié leur idée <term type="Société" rend="Général">générale</term> de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>; ils croient avoir prouvé qu'il n'y a <pb n="273"></pb>point de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ordinaires, et ils y assistent ensuite sans scrupule. Mais le moyen de se défendre de cette illusion est de considérer au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, non dans une spéculation chimérique, mais dans la pratique commune et ordinaire dont nous sommes témoins. Il faut regarder quelle est la vie d'un <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> et d'une <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Acteur" rend="Comédien">Comédienne</term></term>, quelle est la matière et le but de nos <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ; quels effets elles produisent d'ordinaire dans les esprits de ceux qui les représentent, ou qui les voient <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> ; quelles impressions elles leur laissent ; et examiner ensuite si tout cela a quelque rapport avec la vie, les sentiments et les devoirs d'un véritable <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>. C'est ce qu'on a dessein de faire dans cet écrit. Mais comme la plupart des raisons dont on se servira s'étendent naturellement à la lecture des Romans, on les y comprendra souvent, et l'on prie ceux qui le liront de les y comprendre quand on ne le fera pas expressément.<pb n="274"></pb></p>
      </div>
       <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_2">
        <head>II.
          <lb></lb></head>
        <p>Il est impossible de considérer le métier de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term>, et de le comparer avec la profession <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, qu'on ne reconnaisse qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d'un <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et d'un membre de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> que cet emploi. On ne parle pas seulement des <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> grossiers, et de la manière <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolue</term> dont les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> paraissent sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, parce que les défenseurs de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> en séparent toujours ces sortes de <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> par l'imagination, quoiqu'on ne les en sépare jamais effectivement. On ne parle que de ce qui en est entièrement inséparable. C'est un métier qui a pour but le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> des autres ; où des hommes et des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> représentent des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> de <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term>, de <term type="Passion" rend="Colère">colère</term>, d'ambition, de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, et principalement d'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Il faut qu'ils les expriment le plus naturellement, et le plus vivement qu'il leur est possible ; et ils ne le sauraient faire s'ils <pb n="275"></pb>ne les excitent en quelque sorte en eux-mêmes, et si leur âme ne se les imprime, pour les exprimer extérieurement par les <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term>, et par les paroles. Il faut donc que ceux qui représentent une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> d'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> en soient en quelque sorte touchés pendant qu'ils la représentent; et il ne faut pas s'imaginer que l'on puisse effacer de son esprit cette impression qu'on y a excitée volontairement, et qu'elle ne laisse pas en nous une grande disposition à cette même <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> qu'on a bien voulu ressentir. Ainsi la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> par sa nature même est une école et un exercice de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, puisqu'elle oblige nécessairement à exciter en soi-même des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term>. Que si l'on considère que toute la vie des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> est occupée dans cet exercice : qu'ils la passent tout entière à apprendre en particulier, ou à répéter entre eux, ou à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> devant des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, l'image de quelque <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> ; qu'ils n'ont presque autre chose dans l'esprit que ces <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>; on verra facilement qu'il est impossible d'allier <pb n="276"></pb>ce métier avec la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de notre <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Et ainsi il faut avouer que c'est un emploi <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> et <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d'un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> ; que ceux qui l'exercent sont obligés de le quitter, comme tous les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> l'ordonnent ; et par conséquent qu'il n'est point permis aux autres de contribuer à les entretenir dans une profession <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> au <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, ni de l'autoriser par leur présence.</p>
      </div>
       <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_3">
        <head>III.
          <lb></lb></head>
        <p>Comme la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est la plus forte impression que le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ait faite sur nos âmes, ce qui paraît assez par les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term> qu'elle produit dans le monde, il n'y a rien de plus dangereux que de l'exciter, de la nourrir, et de détruire ce qui la tient en bride et qui en arrête le cours. Or ce qui y sert le plus est une certaine horreur que la coutume et la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> éducation en impriment ; et rien ne diminue davantage cette horreur que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, parce que cette <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> y paraît avec <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et d'une <pb n="277"></pb>manière qui, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de la rendre <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term>, est capable au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> de la faire aimer. Elle y paraît sans honte et sans <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term>. On y fait <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> d'en être touché. Ainsi l'esprit s'y apprivoise peu à peu. On apprend à la souffrir et à en parler; et l'âme s'y laisse ensuite doucement aller en suivant la pente de la nature.</p>
      </div>
       <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_4">
        <head>IV.
          <lb></lb></head>
        <p>Il est <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> de dire, pour justifier les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et les Romans, qu'on n'y représente que des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> légitimes et qui ont pour fin le mariage; car encore que le mariage fasse un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> usage de la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term>, elle est néanmoins en soi toujours <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglée</term> ; et il n'est pas permis de l'exciter, ni dans soi-même, ni dans les autres. On doit toujours la regarder comme le <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> effet du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, comme une source de <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> capable de nous infecter à tous moments, si <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> n'en arrêtait les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effets. Ainsi, de quelque <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> apparente dont les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et les <pb n="278"></pb>Romans tâchent de la revêtir, on ne peut nier qu'en cela même ils ne soient <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> mœurs, puisqu'ils impriment une idée <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> d'une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuse</term>, et qu'ils en font même une qualité héroïque, n'y en ayant point qui paraisse avec plus d'éclat que celle-là dans ces héros de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> et de Roman.</p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_5">
        <head>V.
<lb></lb></head>
        <p>Le mariage règle la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term>, mais il ne la rend pas réglée. Elle retient toujours quelque chose du <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term> qui lui est propre ; et ce n'est que par force qu'elle se contient dans les bornes que la raison lui prescrit. Or en excitant cette <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> par les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, on n'imprime pas en même temps l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de ce qui la règle. Les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ne reçoivent que l'impression de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, et peu ou point de la règle de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>. L'auteur l'arrête où il veut dans ses personnages par un trait de plume ; mais il ne l'arrête pas de même en ceux en qui il l'excite. La <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> <pb n="279"></pb>d'un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> légitime et celle d'un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qui ne l'est pas font presque le même effet, et n'excitent qu'un même mouvement qui agit ensuite diversement selon les différentes dispositions qu'il rencontre : et souvent même, la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> d'une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> couverte de ce voile d'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> est plus dangereuse, parce que l'esprit la regarde avec moins de précaution, qu'elle y est reçue avec moins d'horreur, et que le cœur s'y laisse aller avec moins de résistance.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_6">
        <head>VI.
<lb></lb></head>
        <p>Ce qui rend le danger de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> plus grand est qu'elle éloigne tous les remèdes qui peuvent empêcher la <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> impression qu'elle fait. Le cœur y est amolli par le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. L'esprit y est tout occupé des objets extérieurs, et entièrement enivré des <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> que l'on y voit <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>, et par conséquent hors de l'état de la vigilance <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, nécessaire pour résister aux tentations, et comme un roseau capable d'être emporté <pb n="280"></pb>par toutes sortes de vents. Il y a bien de l'apparence que personne n'a jamais songé à s'y préparer par la prière, puisque l'<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de s'y préparer par la prière, puisque l'<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> porterait bien plutôt à éviter ce <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> dangereux, qu'à lui demander la grâce d'être préservé de la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> qui s'y rencontre. Si donc les personnes qui vivent dans la retraite et dans l'éloignement du monde, ne laissent pas de trouver de grandes difficultés dans la vie <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> au fond même des Monastères ; s'ils reçoivent des atteintes du commerce du monde, lors même que c'est la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> et la nécessité qui les y engagent, et qu'ils se tiennent sur leurs gardes autant qu'ils peuvent pour y résister : quelles peuvent être les plaies et les chutes de ceux qui, menant une vie toute sensuelle, s'exposent à des tentations auxquelles les plus forts ne pourraient s'empêcher de succomber ? Ne doit-on pas dire d'eux en les comparant avec les personnes <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, ce que <term type="Autorité" rend="Job">Job</term> dit de l'homme en le comparant avec les Anges : <quote><hi rend="i">Ecce qui <pb n="281"></pb>serviunt ei non sunt stabiles ? Et in angelis suis reperit pravitatem ? Quanto magis qui habitant domos luteas consumentur velut a tinea ? </hi></quote>Si ces esprits qui servent à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> de ministres ne sont pas fermes, et s'il trouve des défauts dans ses Anges mêmes ; à combien plus forte raison des âmes renfermées en des corps, comme en des maisons de boue, seront-elles sujettes à la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> et au <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ? Ou ce que dit Isaïe : <quote><hi rend="i">Super humum populi mei spinae et vepres ascenderunt ; quanto magis super omnem domum gaudii civitatis exultantis ? </hi></quote>Si la terre de mon <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, dit le Seigneur, est couverte de ronces et d'épines, c'est-à-dire, si les âmes qui soupirent après leur patrie céleste, sont quelquefois percées par les pointes du <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, à quels <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> ne s'emporteront point ceux qui vivent dans les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, et qui ont le cœur rempli de toutes les folles <term type="Affect" rend="Joie">joies</term> du monde ? <quote><hi rend="i">Quanto magis super omnem domum gaudii civitatis exultantis ? </hi></quote><pb n="282"></pb></p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_7">
        <head>VII.
<lb></lb></head>
        <p>On doit considérer que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est une tentation recherchée de gaieté de cœur; ce qui éloigne bien plus la grâce de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et le porte davantage à nous abandonner à notre propre <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> que celles où l'on tombe sans les prévoir. Il y a de la <term type="Affect" rend="Témérité">témérité</term>, de l'orgueil et de l'impiété à se croire capable de résister sans la grâce aux tentations que l'on rencontre dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et il y a de la présomption et de la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> à croire que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous délivrera toujours par sa grâce d'un danger, où nous nous exposons volontairement et sans nécessité.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_8">
        <head>VIII.
<lb></lb></head>
        <p>On se trompe fort en croyant que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne fait aucune <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> impression sur soi parce que nous ne sentons point qu'elle excite en nous aucun <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> désir. Il y a bien des degrés avant que d'en venir à une entière <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> d'esprit et de cœur ; et c'est toujours beaucoup nuire<pb n="283"></pb> à l'âme que de ruiner les remparts qui la mettaient à couvert des tentations. C'est beaucoup lui nuire que de l'accoutumer à regarder ces sortes d'objets sans horreur et avec quelque sorte de complaisance, et de lui faire croire qu'il y a du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à aimer et à être aimé. L'aversion qu'elle en avait lui servait de dehors qui fermaient l'entrée au Diable; et quand ils sont ruinés par la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il y entre ensuite facilement. Il y a souvent longtemps que l'on commence à tomber quand on vient à s'en apercevoir. Les chutes de l'âme sont longues ; elles ont des préparations et des progrès, et il arrive souvent qu'on ne succombe à des tentations que parce qu'on s'est affaibli dans des occasions de peu d' importance.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_9">
        <head>IX.
<lb></lb></head>
        <p>Que ceux donc qui ne sentent point que les Romans et les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> excitent dans leur esprit aucune de ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> que l'on appréhende d'ordinaire, ne se croient pas pour <pb n="284"></pb>cela en sûreté, et qu'ils ne s'imaginent pas que ces lectures et ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ne leur aient fait aucun mal. La parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qui est la semence de la vie, et la parole du Diable, qui est la semence de la mort, ont cela de commun qu'elles demeurent souvent longtemps cachées dans le cœur sans produire aucun effet sensible. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> attache quelquefois le salut de certaines personnes à des paroles de vérité qu'il a semées dans leur âme vingt ans auparavant, et qu'il réveille quand il lui plaît, pour leur faire produire des fruits de vie: et le Diable se contente aussi quelquefois de remplir la mémoire de ces images, sans passer plus avant, et sans en former encore aucune tentation sensible ; mais ensuite, après un long temps, il les excite et les réveille sans même qu'on se souvienne comment elles y sont entrées, afin de leur faire porter des fruits de mort, <quote><hi rend="i">ut fructificent morti</hi></quote>, qui est l'unique but qu'il se propose en tout ce qu'il fait à l'égard des hommes. L'on peut donc dire à ceux qui se vantent <pb n="285"></pb>que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et les Romans n'excitent pas en eux la moindre <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> pensée, qu'ils attendent un peu ; que le Diable saura bien prendre son temps quand il en trouvera l'occasion <term type="Morale_Positive" rend="Favorable">favorable</term>. Peut-être que les tenant à soi par d'autres liens, il néglige maintenant de se servir de ceux-là qui sont plus visibles ; mais s'il en a besoin pour les perdre, il ne manquera pas de les employer.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_10">
        <head>X.
<lb></lb></head>
        <p>Quand il serait vrai que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne ferait aucun <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effet sur certains esprits, ils ne pourraient pourtant pas la prendre pour un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term>, ni croire qu'ils ne sont point coupables en y assistant. On ne joue point la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour une seule personne : c'est un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> que l'on expose à toutes sortes d'esprits, dont la plupart sont <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term>, et à qui par conséquent il est extrêmement dangereux. C'est leur faute, direz-vous, d'y assister en cet état. Il est vrai, <pb n="286"></pb>mais c'est aussi la vôtre, puisque vous contribuez à leur faire regarder la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> comme une chose indifférente. Plus vous êtes réglés dans vos autres actions, plus ils sont <term type="Qualité_Positive" rend="Hardi">hardis</term> à vous imiter en celle-là. Pourquoi, disent-ils, ferons-nous scrupule d'aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, puisque des gens qui font profession de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> y vont bien ? Vous participez donc à leur <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> : et si la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne vous fait point de plaies par elle-même, vous vous en faites vous-même par celles que les autres reçoivent de votre exemple ; et ainsi vous êtes le plus coupable de tous. Les personnes du monde sur qui on ne prend point exemple, ne sont presque coupables que de leurs propres <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> : mais ceux qui veulent passer pour <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term>, et qui pratiquent en effet quelques <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres, sont coupables de leurs propres <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> et de ceux des autres ; et non seulement ils perdent le mérite de leurs <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> actions, mais ils les empoisonnent en quelque sorte, en les faisant servir à engager les autres dans le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>.<pb n="287"></pb></p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_11">
        <head>XI.
<lb></lb></head>
        <p><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne demande proprement des hommes que leur <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> : mais aussi il le demande tout entier. Il n'y veut point de partage. Et comme il est leur souverain bien, il ne veut pas qu'ils s'attachent ailleurs, ni qu'ils trouvent leur repos dans aucune créature, parce que nulle créature n'est leur fin. La plénitude de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> que nous devons à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, ne permet pas que l'on en laisse couler au-dehors aucun ruisseau. <quote><hi rend="i">Nullum rivum ducu extra patitur</hi></quote>. C'est pourquoi, quelque <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> qu'on se puisse imaginer dans l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> d'une créature <term type="Passion" rend="Mortel">mortelle</term>, cet <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est toujours <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> et illégitime, lorsqu'il ne naît pas de l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; et il n'en peut naître lorsque c'est un <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> et d'attache, qui nous fait trouver notre <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> et notre <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans cette créature. Un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> qui sait ce qu'il doit à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ne doit point souffrir dans son cœur aucun mouvement, ni aucune attache<pb n="288"></pb> de cette sorte sans la condamner, sans en gémir, et sans demander à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> d'en être délivré ; et il doit avoir une extrême horreur d'être lui-même l'objet de l'attache et de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de quelque autre personne, et d'être ainsi en quelque façon son idole; puisque l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> est un <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> qui n'est dû qu'à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne peut être honoré que par l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. <quote><hi rend="i">Nec colitur nisi amando</hi></quote>. C'est ce qui fait voir qu'il y a une infinité de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui, se croyant <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocentes</term></term>, parce qu'elles ont en effet quelque horreur des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> grossiers, ne laissent pas d'être très <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelles</term> devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, parce qu'elles sont bien aises de tenir dans le cœur des hommes une <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> qui n'appartient qu'à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> seul. Elles ne prennent <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> d'être l'objet de leur <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> : elles sont bien aises qu'on s'attache à elles, qu'on les regarde avec des sentiments non seulement d'<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, mais de tendresse ; et elles souffrent sans peine qu'on la leur témoigne par ce langage <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> que l'on appelle cajolerie. C'est <pb n="289"></pb>pourquoi, quelque <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> que l'on prenne de séparer de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et des Romans ces images des <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term>, l'on n'en ôtera jamais le danger, puisque l'on y voit toujours une vive <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de cette attache passionnée des hommes envers les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, qui ne peut être <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term>; et que l'on n'empêchera jamais que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ne s'y remplissent du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu'il y a d'être aimées et d'être adorées d'un homme ; ce qui n'est pas moins dangereux, ni moins contagieux pour elles que les images des <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> visibles et <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_12">
        <head>XI.
<lb></lb></head>
        <p>Les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et les Romans n'excitent pas seulement les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, mais elles enseignent aussi le langage des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>; c'est-à-dire l'art de s'en exprimer et de les faire paraître d'une manière <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> et ingénieuse, ce qui n'est pas un petit mal. Il y a bien des gens qui étouffent de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> desseins, parce qu'ils manquent <pb n="290"></pb>d'adresse pour s'en expliquer: et il arrive aussi quelquefois que des personnes sans être touchées de <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, et voulant simplement faire paraître leur esprit, se trouvent ensuite insensiblement engagées dans les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> qu'elles ne faisaient au commencement que contrefaire.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_13">
        <head>XII.
<lb></lb></head>
        <p>Le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, parce qu'il ne vient ordinairement que d'un fond de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, qui est excité en nous par les choses que l'on y voit. Et pour en être convaincu, il ne faut que considérer, que lorsque nous avons une extrême horreur pour une action, on ne prend point de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à la voir <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> : et c'est ce qui oblige les Poètes de dérober à la vue des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> tout ce qui leur peut causer cette horreur. Quand on ne sent donc pas la même aversion pour les folles <term type="Passion" rend="Amour">amours</term>, et les autres <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term> qu'on représente dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et qu'on prend <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à les <pb n="291"></pb>regarder, c'est une marque qu'on ne les hait pas, et qu'il s'excite en nous je ne sais quelle inclination pour ces <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, qui naît de la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> de notre cœur. Si nous avions l'idée du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> dans sa naturelle difformité, nous ne pourrions pas en souffrir l'image. C'est pourquoi un des plus grands poètes de ce temps remarque qu'une de ses plus <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> pièces n'a pas été <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, parce qu'elle frappait l'esprit des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> de l'idée <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> d'une prostitution à laquelle une <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Martyre avait été condamnée. Mais ce qu'il tire de là pour justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui est que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> est maintenant si <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> que l'on n'y saurait souffrir les objets <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>, est ce qui la condamne manifestement. Car on peut apprendre de cet exemple que l'on approuve en quelque sorte tout ce que l'on souffre et que l'on voit avec <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>; puisqu'on ne peut souffrir ce que l'on a en horreur. Et par conséquent y ayant encore tant de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruptions</term>, et de <pb n="292"></pb><term type="Religion" rend="Passion">passions</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term> dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocentes</term></term>, c'est une marque qu'on ne hait pas ces <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglements</term>, puisqu'on prend <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à les voir <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term>.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_14">
        <head>XIII.
<lb></lb></head>
        <p>C'est encore un très grand abus, et qui trompe beaucoup de monde, que de ne considérer point d'autres <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> effets dans ces <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term>, que celui de donner des pensées <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term>, et de croire ainsi qu'elles ne nous nuisent point, lorsqu'elles ne nous nuisent point en cette manière : comme s'il n'y avait point d'autres <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> que celui-là, et que nous n'en fussions pas aussi susceptibles. Cependant si l'on considère les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> de ceux qui ont le plus affecté cette <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> apparente, on trouvera qu'ils n'ont évité de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> des objets entièrement <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnêtes</term>, que pour en peindre d'autres aussi <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term>, et qui ne sont guère moins contagieux. Toutes leurs pièces ne sont que de vives <pb n="293"></pb><term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> d'orgueil, d'ambition, de <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term>, de <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, et principalement de cette <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term>, qui n'est autre chose qu'un <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de soi-même. Plus ils colorent ces <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> d'une image de grandeur et de générosité, plus ils les rendent dangereux et capables d'entrer dans les âmes les mieux nées ; et l'imitation de ces <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ne nous plaît que parce que le fond de notre <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> excite en même temps un mouvement tout semblable, qui nous transforme en quelque sorte, et nous fait entrer dans la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> qui nous est représentée.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_15">
        <head>XIV.
<lb></lb></head>
        <p>Il est si vrai que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est presque toujours une <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term>, que la plupart des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> sont <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> de paraître sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>. Le silence, la patience, la modération, la sagesse, la pauvreté, la pénitence ne sont pas des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> dont la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> puisse divertir des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ; <pb n="294"></pb>et surtout on n'y entend jamais parler de l'humilité, ni de la souffrance des injures. Ce serait un étrange personnage de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> qu'un <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modeste</term> et silencieux. Il faut quelque chose de grand et d'élevé selon les hommes, ou du moins quelque chose de vif et d'animé; ce qui ne se rencontre point dans la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> et dans la sagesse <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term>. Et c'est pourquoi ceux qui ont voulu introduire des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> et des <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> ont été contraints de les faire paraître orgueilleux, et de leur mettre dans la bouche des discours plus propres à ces héros de l'ancienne Rome, qu'à des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> et à des Martyrs. Il faut aussi que la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> de ces <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> soit toujours un peu <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galante</term>. C'est pourquoi la disposition au Martyre n'empêche pas la Théodore de Monsieur de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> de parler en ces termes.</p>
        <quote>
          <l>«Si mon âme à mes sens était abandonnée,</l>
          <l>Et se laissait conduire à ces impressions,</l>
          <l>Que forment en naissant les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>».<pb n="295"></pb></l>
        </quote>
        <p>Et l'humilité de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> souffre qu'elle réponde de cette sorte en un autre endroit :</p>
        <quote>
          <l>«Cette haute puissance à ses <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term> rendue,</l>
          <l>L'égale presque aux <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">rois</term></term> dont je suis descendue ;</l>
          <l>Et si Rome et le temps m'en ont ôté le rang,</l>
          <l>Il m'en demeure encor le courage et le sang.</l>
          <l>Dans mon sort ravalé je sais vivre en <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term>,</l>
          <l>Je fuis l'ambition, mais je hais la faiblesse».</l>
        </quote>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_16">
        <head>XV.
<lb></lb></head>
        <p>Les affections communes ne sont pas même propres pour donner le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu'on recherche dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>; et il n'y aurait rien de plus froid qu'un mariage <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> dégagé de <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de part et d'autre. Il faut toujours qu'il y ait du transport, que la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term> y entre, que la volonté des parents se trouve <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, et qu'on se serve<pb n="296"></pb> d'intrigues pour faire réussir ses desseins. Ainsi l'on montre le chemin à celles qui seront possédées de la même <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, de se servir des mêmes adresses pour arriver à la même fin.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_17">
        <head>XVI.
<lb></lb></head>
        <p>Le but même de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> engage les Poètes à ne <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> que des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term>. Car la fin qu'ils se proposent est de plaire aux <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et ils ne leur sauraient plaire qu'en mettant dans la bouche de leurs Acteurs des paroles et des sentiments conformes à ceux des personnes qu'ils font parler, ou à qui ils parlent. Or on ne représente guère que des <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term>, et on ne parle que devant des personnes du monde, qui ont le cœur et l'esprit <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term> par des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> <term type="Morale_Négative" rend="Déréglé">déréglées</term> et de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> maximes.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_18">
        <head>XVII.
<lb></lb></head>
        <p>Les gens du monde, <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ordinaires des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, ont trois pentes principales. Ils sont pleins de <pb n="297"></pb><term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term>, pleins d'orgueil, et pleins d'<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> pour la générosité humaine, qui n'est autre chose qu'un orgueil déguisé. Ainsi les Poètes, qui pour leur plaire doivent s'accommoder à ces inclinations, sont obligés de faire en sorte que leurs pièces roulent toujours sur ces trois <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et de les remplir ainsi d'<term type="Passion" rend="Amour">amours</term>, de sentiments d'orgueil, et des maximes de l'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> humain. C'est ce qui fait qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> que la Morale Poétique et Romanesque, parce que ce n'est qu'un amas des fausses opinions qui naissent de ces trois sources, et qui ne sont <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> qu'en ce qu'elles flattent les inclinations <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompues</term> des lecteurs, ou des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. Et c'est de là que vient le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> que l'on prend à ces vers, qu'un grand Poète de ce temps met en la bouche d'un jeune homme après avoir tué en duel celui qui avait outragé son <term type="Société" rend="Père">père</term>.</p>
        <quote>
          <l>«Car enfin n'attends pas de mon affection</l>
          <l>Un lâche repentir d'une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> action.</l>
          <l>Tu sais comme un soufflet touche un homme de cœur.</l><pb n="298"></pb>
          <l>J'avais part à l'affront, j'en ai cherché l'auteur.</l>
          <l>Je l'ai vu, j'ai vengé mon <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et mon <term type="Société" rend="Père">père</term>.</l>
          <l>Je le ferais encor, si j'avais à le faire».</l>
        </quote>
        <p>C'est par la même <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> d'esprit qu'on entend sans peine ces <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term> sentiments d'une personne qui veut se battre en duel contre son ami, parce qu'on le croyait auteur d'une chose, dont il le jugeait lui-même <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term>.</p>
        <quote>
          <l>«C'est peu pour négliger un devoir si pressant,</l>
          <l>Que mon cœur en secret vous déclare <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term>.</l>
          <l>A l'erreur du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> c'est peu qu'il se refuse.</l>
          <l>Vous êtes <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> dès là qu'on vous accuse.</l>
          <l>Et mon <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> blessé sait trop ce qu'il se doit</l>
          <l>Pour ne vous pas punir de ce que l'on en croit.</l>
          <l>Telle est de mon <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> l'<term type="Qualité_Négative" rend="Impitoyable">impitoyable</term> <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>,</l>
          <l>Lorsqu'un ami l'arrête, il n'a d'yeux que pour soi;</l><pb n="299"></pb>
          <l>Et dans ses intérêts toujours inexorable,</l>
          <l>Veut le sang le plus cher au défaut du coupable».</l>
        </quote>
        <p>On écoute avec <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ces paroles barbares d'un <term type="Société" rend="Père">père</term> à un <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, à qui il donne <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> de le venger.</p>
        <quote>
          <l>«Va contre un arrogant éprouver ton courage.</l>
          <l>Ce n'est que dans le sang qu'on lave un tel outrage.</l>
          <l>Meurs ou tue».</l>
        </quote>
        <p>Et cependant en les considérant ces sentiments selon la raison, il n'y a rien de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term>. Mais on croit qu'il est permis aux Poètes de proposer les plus damnables maximes pourvu qu'elles soient conformes au caractère de leurs personnages.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_19">
        <head>XVIII.
<lb></lb></head>
        <p>Il ne faut pas s'imaginer que ces <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchantes</term> maximes dont les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sont pleines ne nuisent point; parce qu'on n'y va pas pour former ses sentiments, mais pour se divertir: car elles ne laissent pas de faire leurs impressions <pb n="300"></pb>sans qu'on s'en aperçoive ; et un Gentilhomme sentira plus vivement un affront, et se portera plus facilement à s'en venger par la voie <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> qui était ordinaire en France, lorsqu'il aura ouï réciter ces Vers:</p>
        <quote>
          <l>«Mourir sans tirer ma raison :</l>
          <l>Rechercher un trépas si <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term> à ma <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> ;</l>
          <l>Endurer que l'Espagne impute à ma mémoire</l>
          <l>D'avoir mal soutenu l'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de ma maison;</l>
          <l>N'écoutons plus ce penser suborneur».</l>
        </quote>
        <p>Et la raison en est que les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> ne s'excitent pas seulement par les objets, mais aussi par les fausses opinions dont l'esprit est prévenu. L'opinion que la chimère de l'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> est un si grand bien qu'il le faut conserver aux dépens même de la vie, est ce qui a produit si longtemps la <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> brutale des Gentilshommes de France. Si l'on ne parlait jamais de ceux qui se battent en duel, que comme des gens <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensés</term> et ridicules, comme ils le sont en effet ; si l'on ne représentait <pb n="301"></pb>jamais ce fantôme d'<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> qui est leur idole, que comme une chimère et une <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> ; si l'on avait <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de ne former jamais d'image de la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term> que comme d'une action basse et pleine de lâcheté; les mouvements que sentirait une personne offensée seraient infiniment plus lents. Mais ce qui les rend plus vifs, c'est la fausse impression qu'il y a de la lâcheté à souffrir une injure. Or on ne peut nier que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, qui sont toutes pleines de ces <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> maximes, ne contribuent beaucoup à fortifier cette impression; parce que l'esprit y étant transporté et tout hors de soi, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de corriger ces sentiments s'y abandonne sans résistance, et met son <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à sentir les mouvements qu'ils inspirent, ce qui le dispose à en produire de semblables dans l'occasion.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_20">
        <head>XIX.
<lb></lb></head>
        <p>Ce qui rend encore plus dangereuse l'image des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> nous proposent, c'est que les Poètes pour les rendre <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> sont <pb n="302"></pb>obligés, non seulement de les <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> d'une manière fort vive, mais aussi de les dépouiller de ce qu'elles ont de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term>, et de les farder tellement par l'adresse de leur esprit, qu'au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d'attirer la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> et l'aversion des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, elles attirent au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> leur affection. De sorte qu'une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> qui ne pourrait causer que de l'horreur si elle était représentée telle qu'elle est, devient aimable par la manière ingénieuse dont elle est exprimée. C'est ce qu'on peut voir dans ces Vers, où la <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> de la sœur d'<term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> est représentée.</p>
        <quote>
          <l>«Oui je lui ferai voir par d'infaillibles marques,</l>
          <l>Qu'un véritable <term type="Passion" rend="Amour">amour</term> brave la main des Parques,</l>
          <l>Et ne prend point de <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> de ces cruels tyrans,</l>
          <l>Qu'un sort injurieux nous donne pour parents.</l>
          <l>Tu <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâmes</term> ma douleur, tu l'oses nommer lâche ;</l>
          <l>Je l'aime d'autant plus que plus elle te fâche.</l><pb n="303"></pb>
          <l><term type="Qualité_Négative" rend="Impitoyable">Impitoyable</term> <term type="Société" rend="Père">père</term>, et par un juste effort,</l>
          <l>Je la veux rendre égale aux <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueurs</term> de mon sort».</l>
        </quote>
        <p>Et ensuite parlant à son frère, elle fait cette <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> imprécation contre sa patrie :</p>
        <quote>
          <l>«Rome l'unique objet de mon ressentiment,</l>
          <l>Rome à qui vient ton bras d'immoler mon amant,</l>
          <l>Rome qui t'a vu naître, et que ton cœur adore,</l>
          <l>Rome enfin que je hais, parce qu'elle t'honore.</l>
          <l>Puissent tous ses voisins ensemble conjurés</l>
          <l>Saper ses fondements encor mal assurés.</l>
          <l>Et si ce n'est assez de toute l'Italie,</l>
          <l>Que l'Orient contre elle à l'Occident s'allie.</l>
          <l>Que cent <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> unis du bout de l'univers,</l>
          <l>Passent pour la détruire et les monts et les mers.</l>
          <l>Qu'elle-même sur soi renverse ses murailles,</l><pb n="304"></pb>
          <l>Et de ses propres mains déchire ses entrailles.</l>
          <l>Que le courroux du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>, allumé par mes vœux,</l>
          <l>Fasse pleuvoir sur elle un déluge de feux.</l>
          <l>Puis-je de mes yeux voir tomber cette foudre,</l>
          <l>Voir ses maisons en cendre, et tes lauriers en poudre;</l>
          <l>Voir le dernier <term type="Nationalité" rend="Romain">Romain</term> en son dernier soupir,</l>
          <l>Moi seule en être cause, et mourir de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>».</l>
        </quote>
        <p>Si l'on dépouille l'image de cette <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de tout le fard que le Poète y prête; et qu'on la considère par la raison, on ne saurait s'imaginer rien de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term> que la furie de cette <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensée</term>, à qui une folle <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> fait violer toutes les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de la nature. Cependant cette même disposition d'esprit, si <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> en soi, n'a rien d'<term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> lorsqu'elle est revêtue de ces ornements: et les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> sont plus portés à aimer cette <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieuse</term></term> qu'à la haïr. On s'est servi à dessein de ces <pb n="305"></pb>exemples, parce qu'ils sont moins dangereux à rapporter. Mais il est vrai que les Poètes pratiquent cet artifice de farder les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> en des sujets beaucoup plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> que celui-là. Et si l'on considère presque toutes les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et tous les Romans, on n'y trouvera guère autre chose que des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuses</term> embellies et colorées d'un certain fard qui les rend <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> aux gens du monde. Que s'il n'est pas permis d'aimer les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, peut-on prendre <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> aux choses qui ont pour but de les rendre aimables ?</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_21">
        <head>XX.
<lb></lb></head>
        <p>Le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> ayant renoncé au monde, à ses pompes et à ses <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, ne peut pas rechercher le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> pour le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, ni le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> pour le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>. Il faut afin qu'il en puisse user sans <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, qu'il lui soit nécessaire en quelque manière, et que l'on puisse dire véritablement qu'il s'en sert avec la modération de celui qui en use, et non avec la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de celui qui l'aime :<pb n="306"></pb> <quote><hi rend="i">Utentis modestia ? Non amantis affectu</hi></quote>. Or comme la seule utilité du <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> est de renouveler les forces de l'esprit et du corps, lorsqu'elles sont abattues par le travail; il est clair qu'il n'est permis de se divertir tout au plus que comme il est permis de manger.</p>
        <p>Il est aisé de conclure de là que ce n'est point une vie <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, mais une vie brutale et <term type="Religion" rend="Païen">païenne</term>, de passer la plus grande partie de son temps dans le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>; puisque le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> n'est pas permis pour soi-même, mais seulement pour rendre l'âme plus capable de travail. Car si personne ne doute que ce ne fût une vie très <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> que celle d'un homme qui ne ferait que manger, et qui serait à table depuis le matin jusqu'au soir, ce que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> condamne par ces paroles : <quote><hi rend="i">Vae qui consurgitis mane ad ebrietatem sectandam, et potandum usque ad vesperam</hi></quote>; il est facile de voir que ce n'est pas moins abuser de la vie que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous a donnée pour le servir, que <pb n="307"></pb>de la passer toute dans ce qu'on appelle <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> ; puisque le mot même nous avertit qu'on ne le doit rechercher que pour nous divertir, et nous distraire des pensées et des occupations laborieuses, qui causent dans l'âme une espèce de lassitude qu'on a besoin de réparer.</p>
        <p>Cela suffit pour condamner la plupart de ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Car il est visible qu'ils n'y vont pas pour se délasser l'esprit des occupations <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>; puisque ces personnes, et particulièrement les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> du monde ne s'occupent presque jamais sérieusement. Leur vie n'est qu'une vicissitude de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>. Elles la passent toute dans les visites, dans le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, dans le <term type="Spectacle" rend="Bal">bal</term>, dans les promenades, dans les festins, dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>. Que si elles ne laissent pas de s'ennuyer, comme elles font souvent, c'est parce qu'elles ont trop de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, et trop peu d'occupations <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term>. Leur ennui est un dégoût de satiété, pareil à celui de ceux qui ont trop mangé; et il <pb n="308"></pb>doit être guéri par l'abstinence, et non pas par le changement des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>. Elles se doivent divertir en s'occupant, puisque la fainéantise et l'oisiveté sont la principale cause de leur ennui.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_22">
        <head>XXI.
<lb></lb></head>
        <p>Il s'ensuit de là que tous ceux qui n'ont point besoin de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, c'est-à-dire que la plupart de ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ne le peuvent faire sans <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>; quand il n'y aurait point d'autre raison de la croire défendue. Mais il ne s'ensuit pas que ceux qui ont véritablement besoin de se délasser l'esprit puissent y aller sans <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>, parce que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ne peut passer pour un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, ne pouvant avoir l'effet qu'il est permis d'y chercher. Car le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> ne peut rechercher qu'un simple délassement d'esprit, qui le rende plus capable d'agir Chrétiennement, et dans des dispositions <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term>. Or tant s'en faut que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> y puisse servir, qu'il n'y a rien qui rende <pb n="309"></pb>l'âme plus mal disposée, non seulement aux principales occupations <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term>, comme la prière, mais aux actions mêmes les plus communes, lorsqu'on les veut faire dans un esprit de <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, c'est-à-dire recueilli et attentif à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qu'il faut tâcher, autant que l'on peut, de conserver dans les actions extérieures; ainsi comme le besoin que nous avons de manger ne fait pas qu'il nous soit permis de manger des viandes qui ne servent qu'à affaiblir le corps; de même le besoin de se divertir ne peut excuser ceux qui cherchent des <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> qui ne font que rendre leur esprit moins propre à agir Chrétiennement.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_23">
        <head>XXII.
<lb></lb></head>
        <p>Non seulement la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et les Romans rendent l'esprit mal disposé pour toutes les actions de <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> et de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, mais ils le dégoûtent en quelque manière de toutes les actions <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieuses</term> et communes. Comme on n'y représente que des galanteries <pb n="310"></pb>ou des aventures extraordinaires, et que les discours de ceux qui y parlent sont assez éloignés de ceux dont on use dans la vie commune;on y prend insensiblement une disposition d'esprit toute de Roman; on se remplit la tête de Héros et d'Héroïnes ; et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> principalement prenant <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> aux adorations qu'on y rend à celles de leur sexe, dont elles voient l'image et la pratique dans les compagnies de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, où de jeunes gens leur débitent ce qu'ils ont appris des Romans, et les traitent en <term type="Femme" rend="Nymphe">Nymphes</term> et Déesses, s'impriment tellement dans la fantaisie cette sorte de vie, que les petites affaires de leur ménage leur deviennent <term type="Qualité_Négative" rend="Insupportable">insupportables</term>. Et quand elles reviennent dans leurs maisons avec cet esprit évaporé et tout plein de ces <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>, elles y trouvent tout désagréable, et surtout leurs maris qui, étant occupés de leurs affaires, ne sont pas toujours en humeur de leur rendre ces complaisances ridicules, qu'on rend aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et dans les Romans.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_24">
        <head>XXIII.<pb n="311"></pb>
<lb></lb></head>
        <p>La nécessité que nous avons de réparer la défaillance de nos corps par la nourriture, ne peut pas servir d'excuse pour manger volontairement des viandes qui imprimeraient une qualité venimeuse, qui troubleraient les humeurs, et y causeraient une intempérie; parce que cette sorte de nourriture serait <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la fin du manger, qui est de conserver la vie du corps. Ainsi le besoin que l'on a de se délasser quelquefois, ne peut pas excuser ceux qui prennent la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, puisqu'elle imprime, comme nous avons déjà dit, de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> qualités dans l'esprit, qu'elle excite les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et dérègle toute l'âme.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_25">
        <head>XXIV.
<lb></lb></head>
        <p>Le besoin que les hommes ont de se divertir est beaucoup moindre que l'on ne croit; et il consiste plus en imagination ou en coutume, qu'en une nécessité réelle. Ceux qui sont <pb n="312"></pb>occupés aux travaux extérieurs n'ont besoin que d'une simple cessation de leur travail. Ceux qui sont employés dans des affaires pénibles à l'esprit, et peu laborieuses pour le corps, ont besoin de se recueillir de la dissipation qui naît naturellement de ces sortes d'emplois, et non pas de se dissiper encore davantage par des <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> qui attachent fortement l'esprit. C'est une <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moquerie</term> de croire qu'on ait besoin de passer trois heures dans une <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> à se remplir l'esprit de <term type="Passion" rend="Folie">folies</term>. Les hommes de ce temps-ci n'ont pas l'esprit autrement fait que ceux du temps de S. <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term>, qui s'en passaient bien, puisqu'il chassa les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> de son Royaume. Ceux qui sentent en eux ce besoin, le doivent considérer non comme une faiblesse naturelle, mais comme un <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> d'accoutumance, qu'il faut guérir en s'occupant sérieusement. Un homme qui a bien travaillé est satisfait quand il cesse de travailler, et il se divertit à tout ce qui le désoccupe. La <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> n'est <pb n="313"></pb>nécessaire qu'à ceux qui se divertissent toujours, et qui tâchent de remédier au dégoût qui accompagne naturellement la continuation des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>. Et comme cette nécessité ne vient que de leur <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> disposition qu'ils sont obligés de corriger; on peut dire qu'elle n'est nécessaire à personne, et qu'elle est dangereuse à tout le monde.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_26">
        <head>XXV.
<lb></lb></head>
        <p>Mais il n'y a rien qui fasse mieux voir le danger de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et combien elle est défendue aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, que l'opposition qu'elle a avec les principales dispositions dans lesquelles ils doivent tâcher de s'établir, et auxquelles ils doivent tendre, quoiqu ‘ils en soient encore éloignés par la faiblesse de leur <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>. La première est la prière continuelle, dont l'<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> fait un commandement exprès par ces paroles : <quote><hi rend="i">Sine intermissione orate</hi></quote>. <hi rend="i"><hi rend="small-caps">Priez</hi> sans discontinuation. Et <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> par celles-ci:</hi> <quote><hi rend="i">Vigilate et orate ne intretis in <pb n="314"></pb>tentationem</hi></quote>. <hi rend="i"><hi rend="small-caps">Veillez</hi> et priez, afin que vous ne succombiez pas à la tentation.</hi> Car les tentations étant en quelque sorte continuelles, la prière, qui en est le remède, le doit être aussi.</p>
        <p>Il est vrai que cette continuité de la prière ne peut consister dans une attention perpétuelle de l'esprit à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et qu'il suffit qu'elle demeure quelquefois dans un simple désir que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> y connaît: mais il est certain que ce désir s'éteint facilement, si l'on n'a <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de le nourrir par des prières actuelles, et par la méditation des choses divines.</p>
        <p>C'est pourquoi les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> ne pouvant passer toute leur vie dans l'acte de la prière, sont obligés au moins de se renouveler de temps en temps devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : et comme c'est par ces prières actuelles qu'ils entretiennent celle qui doit être toujours dans le fond de leur cœur; ils doivent éviter avec un grand <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> tout ce qui peut rendre ces prières <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> d'être présentées devant la Majesté divine,<pb n="315"></pb> ce qui les oblige non seulement d'éviter les distractions qui leur surviennent dans la prière, mais beaucoup plus les sources de distractions qui remplissant l'âme de folles pensées, la rendent <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapable</term> de s'appliquer à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
        <p>Cela suffit pour obliger tous ceux qui ont quelque <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de leur salut de fuir les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, le <term type="Spectacle" rend="Bal">Bal</term> et les Romans, parce qu'il n'y a rien au monde qui fasse plus sortir l'âme hors de soi, qui la rende plus <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapable</term> de s'appliquer à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et qui la remplisse davantage de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> fantômes. Ce sont d'étranges prières que celles que l'on fait en sortant de ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, ou de ces lectures, ayant la tête pleine de toutes les <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> qu'on y a vues. L'on ne se peut pas procurer à soi-même l'esprit de prière, ni cette <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> ardeur qui s'excite quand il est plaît à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> par la méditation : <quote><hi rend="i">Et in meditatione mea exardescet ignis</hi></quote>. Mais le moins que l'on puisse faire, est de n'y mettre pas d'obstacle et d'empêchement en faisant volontairement ce <pb n="316"></pb>qui est directement <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à cet esprit.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_27"> 
        <head>XXVI.
        <lb></lb></head>
        <p><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> pardonne aisément les distractions qui naissent de la fragilité de la nature, mais il ne fait pas le même de celles qui sont volontaires dans leur source, telles que sont celles que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> produit. C'est pourquoi il y a sujet de craindre que toutes les prières des gens du monde qui sont pleines de ces sortes de distractions, ne soient plus capables d'irriter <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que de l'apaiser, et qu'elles ne soient du nombre de celles dont le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> dit : <quote><hi rend="i">Et oratio ejus fiat in peccatum. </hi></quote><hi rend="i">Que son oration lui soit imputèe à <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>.</hi> Que si leurs prières qui doivent attirer l'esprit de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>  sur tout le corps de leurs œuvres sont elles-mêmes souillées, que doit-on juger de tout le reste de leurs actions ? <quote><hi rend="i">Si lumen quod in te est, tenebrae sunt, ipsae tenebrae quantae erunt ?</hi></quote></p><pb n="317"></pb>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_28"> 
        <head>XXVII.
          <lb></lb></head>
        <p>Une des principales parties de la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, et un des principaux moyens de la conserver, est d'aimer la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et d'y trouver sa consolation. C'est par le sentiment de la douceur que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> avait éprouvée dans cette nourriture spirituelle, qu'il dit à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : <quote><hi rend="i">Inventi sunt sermones tui, et comedi eos, et factum est verbum tuum in gaudium et in leatitiam cordis mei</hi></quote>. <hi rend="i">J'ai trouvé vos paroles, et je m'en suis nourri, et elles ont rempli mon cœur de <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> et d'allégresse.</hi> C'est cette consolation divine, qui entretient notre espérance, selon <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, et qui nous soutient dans les traverses de cette vie. Or l'expérience peut faire connaître à tout le monde, que rien n'éteint davantage la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> spirituelle que l'on ressent dans la lecture de la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que les <term type="Affect" rend="Joie">joies</term> séculières et sensuelles, et principalement celles de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. Ces deux <term type="Affect" rend="Joie">joies</term> sont entièrement <term type="Qualité_Négative" rend="Incompatible">incompatibles</term>. Ceux <pb n="318"></pb>qui se plaisent dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ne se peuvent plaire dans la vérité ; et ceux qui trouvent leur <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans la vérité n'ont que du dégoût pour ces sortes de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>. C'est pourquoi ce même <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> à qui <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> avait donné ce goût spirituel pour sa parole, témoigne incontinent après qu'il ne pouvait souffrir les assemblées de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>; et qu'il mettait toute sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> et toute sa <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> à considérer les merveilles des ouvrages de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : <quote><hi rend="i">Non sedi cum concilio ludentium, et gloriatus sum a facie manus tuae</hi></quote>. Et le <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> <term type="Autorité" rend="David">David</term>, qui avait aussi goûté la douceur de la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> divine témoigne de même le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> qu'elle lui faisait concevoir de tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> discours, des gens du monde : <quote><hi rend="i">Narraverunt mihi iniqui fabulationes, sed non ut lex tua</hi></quote>. C'est le sentiment que le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> inspire à tous ceux à qui il donne de l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> pour sa <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> parole. Tous ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, qui sont si <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> à ceux qui aiment le monde leur sont une viande fade, dont ils ne sauraient <pb n="319"></pb>manger; parce qu'ils n'y voient que du vide, du néant, de la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> et de la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, et qu'ils n'y trouvent point le sel de la vérité et de la sagesse; ce qui leur fait dire avec <term type="Autorité" rend="Job">Job</term>, qu'ils n'en sauraient goûter : <quote><hi rend="i">An poterit comedi insulsum quod non est <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sale</term> conditum</hi></quote> ? <hi rend="i">Qui pourrait manger de cette viande qui n'a point de sel ?</hi></p>
        <p>Mais si l'âme au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> s'abandonne à ces <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, elle perd incontinent le goût des spirituels, et ne trouve que du dégoût dans la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Ce sont ces raisins verts dont le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> dit, qu'ils agacent et engourdissent les dents de ceux qui en mangent : <quote><hi rend="i">Omnis homo qui comedit uvam acerbam, obstupescent dentes ejus</hi></quote>. C'est-à-dire, selon l'explication de S. <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term>, que lorsqu'on se repaît des <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> <term type="Affect" rend="Joie">joies</term> du monde, les sens spirituels deviennent engourdis, et <term type="Qualité_Négative" rend="Incapable">incapables</term> de goûter et d'entendre les choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. <quote><hi rend="i">Qui praesentis mundi delectatione pascitur, interni ejus sensus ligantur, ut jam <pb n="320"></pb>spiritualia mandere et intelligere non valeant</hi></quote>. Or entre les <term type="Affect" rend="Joie">joies</term> du monde qui éteignent l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, on peut dire que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> et les Romans tiennent le premier rang, parce qu'il n'y a rien de plus opposé à la vérité, et que l'esprit de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme dit S. <term type="Autorité" rend="Bernard">Bernard</term>, étant un esprit de vérité, ne peut avoir de part avec la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> du monde.  <quote><hi rend="i">Sed nec erit ei unquam pars cum mundi vanitate, cum veritatis sit spiritus.</hi></quote></p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_29">
        <head>XXVIII.
        <lb></lb></head>
        <p><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne nous impute pas les froideurs qui viennent de la soustraction de ses lumières, ou simplement de la pesanteur du corps; mais il nous impute sans doute celles auxquelles nous avons contribué par notre négligence, et nos <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>. Il veut que nous n'estimions rien tant que le don précieux qu'il nous a fait de son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, et que nous ayons <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de l'entretenir en lui donnant de la nourriture. C'est le commandement <pb n="321"></pb>qu'il a fait à tous les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> en la personne des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> de l'ancienne <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>, auxquels il ordonne d'entretenir toujoursg le feu sur l'<term type="Religion" rend="Autel">autel</term>, et d'avoir <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> d'y mettre tous les jours du bois le matin.<quote><hi rend="i"> Ignis in altari semper ardebit, quem nutriet sacerdos subjiciens mane ligna per singulos dies</hi></quote>. Cet <term type="Religion" rend="Autel">autel</term> est le cœur de l'homme: et chaque <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> est le <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term> qui doit avoir <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de nourrir sur l'<term type="Religion" rend="Autel">autel</term> de son cœur le feu de la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, en y mettant tous les jours du bois, c'est-à-dire, en l'entretenant par la méditation des choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et par les exercices de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>. Or si ceux qui vont à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ont encore quelque sentiment de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, ils ne peuvent désavouer qu'elle n'éteigne et n'amortisse entièrement la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>. Et ainsi ils ne doivent point douter que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne les <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> très coupables d'avoir fait si peu d'état de son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, qu'au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de le nourrir et de tâcher de l'augmenter, ils n'aient point craint de l'éteindre par leurs <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, et qu'il <pb n="322"></pb>ne leur impute comme un grand <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> le refroidissement, ou la perte de leur <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>. Car si la dissipation des biens du monde et de l'or terrestre, par le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> et par le luxe, n'est pas un petit <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>; que doit-on juger de la dissipation des biens de la grâce, et de cet or enflammé dont parle l'Ecriture, que nous devrions acheter par la perte de tous les biens et de tous les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> de la vie ?</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_30">
        <head>XXIX.
        <lb></lb></head>
        <p>Les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> blâment comme une <term type="Affect" rend="Témérité">témérité</term> dangereuse la conduite de ceux qui n'étant pas encore bien affermis dans l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, s'emploient avec trop d'ardeur dans les <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> oeuvres extérieures sous prétexte de <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>; parce qu'il est difficile que l'esprit ne se dissipe beaucoup dans ces exercices : <quote><hi rend="i">In terrenis quippe actibus, <seg type="exquote">dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Grégoire">Grégoire</term>,</seg> valde frigescit animus, si necdum fuerit per intima dona solidatus</hi></quote>. <hi rend="i">Si l'âme n'est fortifiée et affermie dans la vie intérieure par la grâce, elle se refroidit <pb n="323"></pb>beaucoup dans les occupations terrestres et séculières.</hi> Quel jugement aurait-il donc fait de ceux qui, étant encore <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term>, ne font pas néanmoins difficulté d'aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qui dissipe plus l'esprit que les plus grandes occupations, et ne peut être excusée, ni par la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, ni par le zèle, puisqu'on n'y recherche que le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ?</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_31">
        <head>XXX.
<lb></lb></head>
        <p>Personne n'approuverait sans doute qu'un Chartreux allât à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, parce que tout le monde voit assez l'extrême disproportion de ce <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> avec la vie <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> dont il fait profession. Mais on n'est pas choqué de même de ce que plusieurs <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> ne font pas difficulté d'y aller; parce qu'on ne connaît pas la sainteté à laquelle ils sont obligés par le vœu de leur Baptême. On ne considère pas, comme dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paulin">Paulin</term>, que par la grâce de ce sacrement ils ont été ensevelis avec <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, qu'ils ont fait vœu d'embrasser <pb n="324"></pb>sa Croix, de n'être plus vivants à eux-mêmes ni au monde, mais de faire vivre <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> en eux. On ne considère pas que la vie <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> doit être non seulement une imitation, mais une continuation de la vie de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>; puisque c'est son esprit qui doit agir en eux, et par eux, en imprimant dans leur cœur les mêmes sentiments qu'il a imprimés dans celui de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>. Si on regardait la vie <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> par cette vue, on connaîtrait aussitôt combien la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> y est opposée ; et il ne faudrait point de raisons pour en convaincre ceux qui seraient persuadés de ces vérités capitales de notre <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, comme il n'en faut point pour convaincre un Chartreux instruit dans sa règle, que ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> lui sont défendus.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_32">
        <head>XXXI.
        <lb></lb></head>
        <p>Toutes nos actions sont dues à <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, non seulement comme à notre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, mais comme <pb n="325"></pb>à celui qui nous a rachetés d'un grand prix, pour nous obliger à le glorifier dans toutes nos œuvres, selon S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>. Il faut que toutes nos actions soient rapportées à sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> et qu'elles témoignent que nous voulons imiter <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> crucifié, que nous aimons ce qu'il a aimé, et que nous haïssons ce qu'il a haï. Et comme il est le principe de toutes nos <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres, et que la grâce par laquelle nous les faisons est le fruit de sa Croix; nous le devons remercier de toutes celles que son esprit nous fait faire. Il faut enfin que nous puissions dire véritablement que nous les faisons pour lui et par son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Or ne serait-ce pas se moquer de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et des hommes, que de dire que l'on va à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> pour l'<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> ? Oserions-nous lui offrir cette action, et lui dire, Seigneur, c'est pour vous obéir que je veux aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ; ce sera votre esprit qui m'y conduira ; ce sera vous qui serez le principe de cette action ; c'est par votre Croix que vous me l'avez <pb n="326"></pb>méritée ? Y a-t-il quelqu'un assez aveugle ou assez endurci pour pouvoir souffrir sans horreur l'impiété de ce langage ? Et ceux mêmes qui travaillent le plus à justifier la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ont-ils jamais osé offrir cette action à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Ont-ils jamais pensé à rendre grâces à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> d'y avoir assisté ? N'est-ce pas une preuve sensible que leur conscience dément leurs fausses lumières, et qu'ils sont eux-mêmes convaincus au fond de leur cœur du mal qu'il y a dans la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, quoiqu'ils tâchent de se le dissimuler par les <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> raisons que leur esprit leur fournit. Car toute action qu'on n'oserait offrir à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, toute action dont l'esprit de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi> n'est point le principe, toute action que l'on ne saurait faire pour lui obéir; toute action qui ne saurait être un fruit et un effet de sa Croix, enfin toute action dont on n'oserait le remercier, ne peut être <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> ni permise à un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_33">
        <head>XXXII. <pb n="327"></pb>
        <lb></lb></head>
        <p>Si le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> se considère comme pécheur, il doit reconnaître qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à cet état qui l'oblige à la pénitence, aux larmes et à la fuite des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutiles</term>, que la recherche d'un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> aussi <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term>, et aussi dangereux que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>. S'il se considère comme <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme membre de <hi rend="small-caps"><term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term></hi>, illuminé par sa vérité, enrichi de ses grâces, nourri de son corps, héritier de son Royaume; il doit juger qu'il n'y a rien de plus <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d'une si haute qualité que de prendre part à ces folles <term type="Affect" rend="Joie">joies</term> des <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> du siècle.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_34">
        <head>XXXIII.
        <lb></lb></head>
        <p>L'âme ne saurait conserver une véritable <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> sans le secours d'une <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> salutaire, qu'elle conçoit à la vue des dangers dont elle est environnée. Elle ne peut ignorer la puissance et la malice de ses ennemis qui font la ronde autour d'elle pour <pb n="328"></pb>la dévorer, comme parle l'Ecriture. Elle sait, comme dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paulin">Paulin</term>, que toutes les créatures corporelles qui attirent nos cœurs par l'entremise de nos yeux, sont autant de rets dont le Diable se sert pour nous prendre ; autant d'épées dont il tâche de nous percer le cœur. Elle sait qu'elle marche au milieu de ses ennemis et de mille pièges, et qu'elle y marche sans lumière et sans force, parce qu'elle ne voit que ténèbres dans son entendement, que faiblesse dans sa volonté, que révolte dans ses sens. L'expérience de tant d'âmes qui se perdent à ses yeux, et le <term type="Morale_Négative" rend="Dérèglement">dérèglement</term> <term type="Société" rend="Général">général</term> qui règne partout, lui fait connaître qu'il n'y a rien de plus rare que la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, rien de plus facile que de se perdre, rien de plus difficile que de se sauver. Comment pourrait-elle donc allier avec une <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> si juste des maux effroyables qui la menacent, les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissances</term> du monde, et repaître son esprit des chimères dont les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> le remplissent ? N'est-il pas visible que comme <pb n="329"></pb>l'effet naturel de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est d'étouffer cette <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> si salutaire, aussi l'effet de cette <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> doit être d'étouffer le désir d'un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> si <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> et si <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term>, et de faire conclure à l'âme qu'elle a bien d'autres choses à penser et à faire dans ce monde, que d'aller à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ; que le temps que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui donne est trop précieux, pour le perdre malheureusement dans ces <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> amusements. De sorte que lorsqu'elle s'y abandonne, il faut que ce soit en s'aveuglant elle-même, en perdant le souvenir de ses dangers, et en étouffant ainsi cette disposition par laquelle le <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> entre dans le cœur, et qu'il y entretient tant qu'il y demeure.</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_35">
        <head>XXXIV.
        <lb></lb></head>
        <p>Un des premiers effets de la lumière de la grâce est de découvrir à l'âme le vide, le néant, et l'instabilité de toutes les choses du monde, qui s'écoulent et s'évanouissent comme des fantômes; et de lui faire voir en même <pb n="330"></pb>temps la grandeur et la solidité des biens éternels. Et cette disposition produit d'elle- même une aversion particulière pour les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, parce qu'elle y voit un vide et un néant tout particulier. Car si toutes les choses temporelles ne sont que des figures et des ombres, en quel rang doit-on mettre les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, qui ne sont que les ombres des ombres, puisque ce ne sont que de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> images des choses temporelles, et souvent de choses fausses ?</p>
      </div>
        <div type="chapter" xml:id="nicole_traite-de-la-comedie_1675_36">
        <head>XXXV.
        <lb></lb></head>
        <p>Le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> a ouvert les yeux aux hommes pour leur faire voir les <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanités</term></term></term> du monde avec <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. Et la grâce du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, en ouvrant les yeux de l'âme pour les choses de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, les ferme pour les choses séculières, par un aveuglement beaucoup plus heureux que cette vue misérable que le <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> nous a procurée. C'est cet aveuglement salutaire, dit <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Autorité" rend="Paulin">Paulin</term>, que le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> demandait à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, lorsqu'il dit : <quote><hi rend="i">Empêchez mes yeux de <pb n="331"></pb>voir la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term></hi></quote> ; et que le Seigneur préfère aux yeux clairvoyants des Juifs, lorsqu'il leur dit : <quote><hi rend="i">Si caeci essetis, non haberetis peccatum</hi></quote>. <hi rend="i">Si vous étiez aveugles, vous n'auriez point de <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>.</hi></p>
        <p>Si nous sommes donc obligés, en qualité de <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, de demander à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qu'il nous ôte les yeux pour toutes les <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> du monde, dont la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est comme l'abrégé, et qu'il nous en imprime la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> et l'aversion dans le cœur: comment pourrons-nous croire que nous puissions repaître nos yeux de ces <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et mettre notre contentement en ce qui doit être l'objet de notre aversion et de notre horreur ?</p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>