<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ratye_influence-scene-sur-moeurs_1836" xml:lang="fr">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De l’influence de la scène</title>
				<author key="Ratyé, Caroline">Caroline Ratyé</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>François Lecercle</name>
					<resp>Responsable d’édition</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Clotilde Thouret</name>
					<resp>Responsable d’édition</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Doranne Lecercle</name>
					<resp>Responsable d’édition</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2017"></date>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<author>Caroline Ratyé</author>,
					<title>De l’influence de la scène sur les mœurs en France</title>,
					<pubPlace>Paris</pubPlace>,
					<publisher>Madame Cardinal</publisher>,
					<date>1836</date>,
					<biblScope>p. 3-21</biblScope>.	
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1836"></date>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fr"></language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="chapter" xml:id="ratye_influence-scene-sur-moeurs_1836_1">
				<head>De l’influence de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> sur les mœurs en France,</head>
				<head>Mémoire de <term type="Femme" rend="Madame">Madame</term> Caroline Ratyé ; couronné par l'Athénée des Arts, le 17 mai 1835</head>								<pb n="3"></pb>
				<quote>
					<p>Si nous honorons le mensonge dans nos <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, nous le retrouverons bientôt dans les engagements les plus <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term>. (<hi rend="i">Paroles de</hi> <hi rend="sc">Solon</hi> <hi rend="i">à</hi> <hi rend="sc"><term type="Autorité" rend="Thespis">Thespis</term></hi>.)</p>
				</quote>
				<p>Inspiré sans doute par cette pensée, l’Athénée des sciences, des lettres et des arts, demande : <hi rend="i">Quelle est l’influence de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> sur les mœurs en France ?</hi></p>
				<p>J’essaierai de résoudre une question aussi grave, aussi éminemment morale et politique, en invoquant l’autorité des faits accomplis, et en présentant, avec l’action <pb n="4"></pb>du drame sur les mœurs, la réaction des mœurs sur les compositions dramatiques.</p>
				<p>Le <term type="Droit" rend="Législateur">législateur</term> d’Athènes avait compris toute cette influence quand il indiquait à <term type="Autorité" rend="Thespis">Thespis</term> l’écueil qu’il devait éviter, et justifiait les restrictions imposées aux libertés du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> même où il avait pris naissance. Aux <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>, les premiers dithyrambes, œuvre d’une imagination poétique, mais souillée du délire de l’ivresse et des sarcasmes de la populace des bourgs de l’Attique, retentissaient aux oreilles de la multitude étonnée. Athènes, dans sa prévoyance, arrêta cette licence et plaça le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, encore dans son <term type="Société" rend="Enfance">enfance</term>, sous la direction de son premier archonte<note resp="editor" place="bottom">[NDE] <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term> chargé des plus hautes fonctions dans certaines cités grècques.</note>.</p>
				<p>Et ce fut du sein de ces bacchanales d’où jaillissaient parfois des éclairs de génie, qu’on vit s’élever l’art dramatique, grand et sublime !</p>
				<p>Les compositions étaient soumises à l’archonte ; il en réglait toutes les parties, il rejetait ce qui pouvait nuire à la morale <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> ; le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> n’entendait au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> que de saines maximes qui l’excitaient aux <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>, au <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> et des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>.</p>
				<p>C’était encore l’archonte qui était chargé du choix des acteurs et de la distribution des rôles, tant que l’auteur n’avait pas été couronné dans l’une des <term type="Religion" rend="Solennité">solennités</term> d’Athènes ou de la Grèce, et n’avait pas acquis, par ce succès, le droit d’être admis au partage de ce privilège.</p>
				<p>Tant de <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> montraient l’importance que le gouvernement <pb n="5"></pb>attachait aux <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> dramatiques, et l’intention manifeste d’associer les poètes à la cause des mœurs et des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> ; ils y furent longtemps fidèles. Depuis Épicharme, qui le premier fit une action principale des faits répandus dans des <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> détachées, jusqu’au siècle de Périclès, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> fut vraiment une école de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>, de grandeur et d’héroïsme pour la jeunesse athénienne. Les <term type="Société" rend="Mère">mères</term> pouvaient y conduire leurs <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term>, sans craindre que leur pudeur fût offensée par de hideux tableaux, par des <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> dégoûtantes d’obscénité.</p>
				<p>Les principaux caractères d’Eschyle et de <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term> surpassent tout ce qu’il est possible d’imaginer de grand et de sublime. <term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term>, Magnès, Cratès, Phérécrate suivirent la ligne tracée par la législation : Cratinus, Eupolis, Aristophane s’en écartèrent les premiers, en introduisant la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term> personnelle sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> ; soit que, d’abord timide, elle ne blessât que d’obscurs citoyens ou les ennemis des chefs de l’Etat, les <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> ne la réprimèrent point, et ne le firent que lorsque, abusant de leur tolérance ou fière de leur complicité, elle souleva l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> par ses <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>. Une extrême <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> alors succède à une <term type="Morale_Négative" rend="Mollesse">mollesse</term> extrême, et au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’expulser la <term type="Spectacle" rend="Satire">satire</term>, l’art lui-même fut banni d’Athènes.</p>
				<p>Un second décret corrigea la méprise du premier, interdit les personnalités ; et par un troisième, toute offense envers les <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> fut défendue.</p>
				<p>Issu d’un sentiment <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term>, l’art dramatique grossier, barbare, vague, inaperçu à son berceau dans les <pb n="6"></pb>campagnes de l’Attique, grandit, paré de grâces, d’élégance, brillant de génie. Athènes lui ouvrit ses portes, l’investit d’une <term type="Droit" rend="Magistrature">magistrature</term> protectrice des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de l’Etat et des mœurs <term type="Spectateur" rend="Public">publiques</term>. Mais son immense influence le soumettant à l’obsession de <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> vives et ambitieuses, à la poursuite d’une autorité élective contre lesquelles les <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> d’abord ne le défendirent pas, il fut enfin subjugué.</p>
				<p>Ainsi commença chez les Athéniens la réaction des mœurs sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, et lorsqu’on compare son effet à ce qu’elle a produit en France, on serait tenté de féliciter les poètes <term type="Nationalité" rend="Grec">grecs</term> de n’être descendus qu’au rôle d’espions domestiques et de délateurs au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.</p>
				<p>Quoique en arrière des auteurs dramatiques de nos jours dans la carrière <term type="Morale_Négative" rend="Licencieux">licencieuse</term> ouverte par Cratinus, ils y furent arrêtés par les deux derniers décrets, et par le sort d’Anexandride condamné à mourir de faim pour les avoir transgressés en parodiant au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ces paroles d’une pièce d’<term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term> : <hi rend="i">La nature donne ses ordres, et s’inquiète peu de nos <term type="Droit" rend="Loi">lois</term></hi>, substituant au mot de <hi rend="i">nature</hi> celui de <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Ville">ville</term></hi>.</p>
				<p>Châtiment sévère, il faut en convenir, pour un refus de soumission à la censure du premier archonte et à la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> protectrice de ceux qui tenaient les rênes du gouvernement.</p>
				<p>Après avoir rempli la Grèce de leurs pompes, après l’avoir instruite de leur puissance en civilisation, les <term type="Femme" rend="Muse">muses</term> dramatiques s’introduisirent à Rome, sans y pouvoir vaincre la rivalité que leur suscita le féroce <pb n="7"></pb><term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> des <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> à mort des gladiateurs ; mais bientôt les barbares ravagèrent la métropole du monde : ensevelies sous les ruines de l’empire, elles restèrent sans voix.</p>
				<p>Et ce ne fut que lorsqu’une <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> lumière perça la nuit profonde du Moyen Age qu’elles reparurent, mais pâles et défigurées, méconnaissables, ne conservant rien d’elles-mêmes ; et pourtant on eût pu les montrer brillantes comme aux jours de leur <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, puisqu’elles étaient créées. Mais dans ce siècle d’ignorance et de fanatisme, les moines seuls étaient instruits. Soit <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> ou prévention contre tout ce qui portait le cachet du <term type="Religion" rend="Paganisme">paganisme</term>, soit pour d’autres motifs que je ne discuterai pas puisqu’ils sont étrangers à la question de ce mémoire, les modèles de nos maîtres restèrent poudreux au fond des cloîtres, et l’art descendit une seconde fois aux tréteaux de l’Attique<note resp="author" place="bottom">[NDA] Je ne prétends pas attaquer ici la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> à laquelle je suis attachée de conviction et de cœur. Je cite seulement un fait reconnu par tous ceux qui ont un peu étudié l’histoire. Les moines, dans des vues qu’ils ont pu croire <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> alors, ont évidemment retardé le progrès des lettres.</note>.</p>
				<p>A l’époque de la renaissance du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en France, les premières inspirations ne furent pas dithyrambiques. Pas un trait poétique, pas une seule étincelle de génie ne jaillit de ces grossières profanations des <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> de la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> ; les moralités, les <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term>, et toutes les plates compositions qui suivirent, présentent la même stérilité de <pb n="8"></pb>pensée, de sentiment et de poésie. L’influence de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> alors était nulle par sa pauvreté.</p>
				<p>Chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>, l’art protégé par la législation fit de rapides progrès ; chez les modernes, arrêté sans cesse dans sa marche par la politique du gouvernement, il resta stationnaire pendant plusieurs siècles. Mais les obstacles opposés aux lettres ne firent qu’en retarder le développement.</p>
				<p>Au moment où l’ambition des cours de France, d’Espagne et d’Angleterre soulevait les nations ; au sein des orages civils, au milieu du choc des partis, <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> se leva de toute sa hauteur. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, l’égal d’Eschyle en sublimité, son supérieur dans l’art de se maintenir à toute son élévation. — <term type="Société" rend="Noble">Noble</term> Neustrie, tu le vis dans tes bras ornés des palmes cueillies aux champs d’Asting <note resp="editor" place="bottom"><p>[NDE]  La Neustrie est  le royaume franc du nord-ouest de la France, issu du partage entre les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">rois</term></term> mérovingiens, environ jusqu'à la conquête de l'Angleterre par Guillaume le Conquérant à la bataille de Hastings en 1066.</p></note> ; puis s’élevant du vol de l’aigle dans les plus hautes régions, il plana sur son pays comme un modèle de civilisation et de progrès.</p>
				<p>Au moment où l’ambition des cours de France, d’Espagne et d’Angleterre soulevait les nations ; au sein des orages civils, au milieu du choc des partis, <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> se leva de toute sa hauteur. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, l’égal d’Eschyle en sublimité, son supérieur dans l’art de se maintenir à toute son élévation. — <term type="Société" rend="Noble">Noble</term> Neustrie, tu le vis dans tes bras ornés des palmes cueillies aux champs d’Asting <note resp="editor" place="bottom">[NDE] Il s'agit de la conquête de l'Angleterre par Guillaume le Conquérant à la bataille de Hastings en 1066.</note> ; puis s’élevant du vol de l’aigle dans les plus hautes régions, il plana sur son pays comme un modèle de civilisation et de progrès.</p>
				<p>Soumis aux commotions de son époque, le poète y puisa ces traits si profondément pervers, qu’un talent inimitable rend encore plus <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term> par leur contact avec des caractères si <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term>, si grands, si parfaitement héroïques.</p>
				<p>Qui peut pousser plus loin l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la patrie que le <term type="Société" rend="Père">père</term> des <term type="Autorité" rend="Horace">Horace</term> ? le <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> de la plus impérieuse des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> que Sévère ? le devoir conjugal que Pauline ? l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> fraternel que les deux <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de Cléopâtre ?</p>
				<p>Le tableau de si hautes <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>, que relève encore la puissance du génie, laisse nécessairement une impression <pb n="9"></pb>profonde dans l’âme du <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateur</term>. <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> parut à l’aurore du siècle de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIV, et son influence créa des poètes, des orateurs et des héros. Il est impossible de nier la grandeur et l’éclat d’une époque qui honore la nation <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> ; mais il est impossible aussi de ne pas reconnaître qu’à travers tant de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> les mœurs de la cour pouvaient être plus pures, et nous en voyons le reflet dans les compositions de Racine.</p>
				<p>Aux accents impératifs du devoir dont <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> avait rempli la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, le <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term> moderne fit succéder la voix touchante du sentiment ; intéressant le <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateur</term> au <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> incertain où l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> s’engagent. L’esprit de galanterie, introduit sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, affaiblit le caractère des personnages, en lui donnant cette flexibilité qu’exclut le despotisme des grandes <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>. Les héros de Racine sont plus aimables que ceux de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, mais ils étonnent moins ; leurs discours sont plus classiques, mais ils ont moins de verve et d’autorité.</p>
				<p>Le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> voulait que les <term type="Religion" rend="Demi-dieux">demi-dieux</term> et les héros de l’antiquité judaïque et <term type="Religion" rend="Païen">païenne</term> eussent ses formes, et si Racine, pour plaire à la cour et au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, en altéra les images en leur donnant la couleur des mœurs <term type="Nationalité" rend="Français">françaises</term>, il réagit simultanément sur les générations à venir, par la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de son goût, l’élégance de son langage et la perfection de ses tableaux.</p>
				<p><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, le régénérateur du genre comique, et le contemporain de Racine, conserva son indépendance. S’isolant de son siècle, il attaqua sans pitié les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> et les travers de la société partout où il les trouva. Il <pb n="10"></pb>parodia les ridicules de la <term type="Société" rend="Noblesse">noblesse</term> ; il apprit aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> à ne pas confondre le charme de l’esprit avec l’affectation, la science avec le pédantisme ; et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> le comprirent. Il châtia la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> avec moins de succès, et le <hi rend="i"><term type="Société" rend="Bourgeois">Bourgeois</term> Gentilhomme</hi> n’a corrigé personne ; il faut s’en prendre à la nature rebelle d’une maladie si profondément enracinée dans le cœur des <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> : jadis il y eut des Jourdains, nous en avons encore aujourd’hui, et on en trouvera toujours.</p>
				<p>Et lorsque son incisive ironie démasquait la <term type="Qualité_Négative" rend="Sottise">sottise</term>, pensait-il qu’il ne donnait à chacun des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> que le malin <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de montrer du doigt son voisin ? Mais le rieur devenu lui-même l’objet des railleries universelles, le but était rempli, et la <term type="Qualité_Négative" rend="Sottise">sottise</term> flagellée.</p>
				<p>Avouons-le ; la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> est bien rieuse pour en imposer aux <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> que contiennent à peine le sombre appareil des cours d’assises et l’exécuteur de leurs sentences ; <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> le sentit, et quand il attaqua le plus hideux de tous, l’hypocrisie, il quitta le persiflage. Tartuffe n’est point comme Monsieur Jourdain un personnage risible, c’est un monstre <term type="Qualité_Négative" rend="Exécrable">exécrable</term> qui soulève l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> : il fallait être doué d’un certain courage pour oser montrer ainsi à nu l’âme d’un <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> dévot, à une époque où les tartuffes n’étaient pas rares, et l’opprobre dont <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> les couvrit fut une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> leçon pour les mœurs.</p>
				<p>Il s’oublia dans <hi rend="i">le Misanthrope</hi>, et exerça malheureusement sur les mœurs une influence qu’il ne prévoyait pas, en rendant ridicule l’âpre probité d’Alceste, <pb n="11"></pb>et en couvrant l’égoïsme de Philinte, du manteau de la bienveillance.</p>
				<p>L’action de la société sur l’écrivain me paraît évidente ici. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, employé à la cour, vivait parmi des courtisans accoutumés à cette maxime consacrée dans les palais des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">rois</term></term> : <hi rend="i">Pas de bruit si je n’en fais.</hi> Cette maxime ne pouvant tolérer la brusque franchise d’Alceste, et n’admettant que la souplesse de Philinte, l’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme fut sacrifié ; Rousseau le lui <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> dans sa <hi rend="i">Lettre à d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term> sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term></hi> <note rend="editor" place="bottom"><p> [NDE] Le titre exact est <hi rend="i">Lettre à d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term> sur les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>.</hi></p> </note>.</p>
				<p>Entre l’école de civilisation fondée par les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>, rétablie et conservée par <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, Racine, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et notre nouvelle école, la France eut aussi son <term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term>. Je n’examine pas si les principes émis par <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term> ont été <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisibles</term> à l’humanité, je ne parle que de leur influence qui fut immense. Il fit une révolution dans l’art dramatique en introduisant la philosophie sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. Cette innovation, tempérant par le raisonnement l’emportement naturel des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, leur donna un caractère nouveau. <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term>, qu’autorisait l’exemple d’<term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term>, ne le suivit pas en tout ; plus délicat dans le choix de ses sujets, il rejeta en <term type="Société" rend="Général">général</term> ces grands coupables qui ne peuvent rapprocher de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> que par l’horreur qu’ils inspirent, mais qui peuvent aussi faire avancer dans le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. « <quote>Il y a du <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> dans cette pièce <seg type="exquote">, disait un avare assistant à l’une des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>,</seg> elle offre d’<term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> leçons d’économie. »</quote></p>
				<p>La répugnance de <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term> à donner au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> cette <pb n="12"></pb>dangereuse instruction, mérite notre reconnaissance ; son <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour les mœurs, nos éloges et notre <term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term> ; car, il faut le dire, le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> alors infectait la nation, et siégeait <term type="Morale_Négative" rend="Impudent">impudent</term> au conseil de son <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term>. Cependant, trois <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> qui nous restent de lui ne reflètent nullement la débauche et la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> de la régence et du règne de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XV, et sont une preuve de ce qu’un esprit supérieur peut conserver de liberté, lors même que ses succès dépendent du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>. A cette époque, on dévorait les ouvrages <term type="Morale_Négative" rend="Obscène">obscènes</term> ; on avait abandonné le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> pour les <hi rend="i">pointus</hi><note resp="editor" place="bottom">[NDE] Référence à un type de pièce jouée au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> des variétés et au Vaudeville, comme <hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term> Pointu</hi>, <hi rend="i">Eustache Pointu</hi>, <hi rend="i">La Foire et les Pointus</hi> de Beaunoir.</note>, les <hi rend="i">Cadet Roussel</hi>, etc., et si le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> de la débauche n’était pas admis sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, on voulait des <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term>, des allusions assez gazées<note resp="editor" place="bottom">[NDE] gazée=voilée, pour cacher des allusions trop crues.</note>pour cacher le cynisme, mais assez visibles pour mettre à nu le libertinage.</p>
				<p>L’action de la société sur l’écrivain me paraît évidente ici. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, employé à la cour, vivait parmi des courtisans accoutumés à cette maxime consacrée dans les palais des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">rois</term></term> : <hi rend="i">Pas de bruit si je n’en fais.</hi> Cette maxime ne pouvant tolérer la brusque franchise d’Alceste, et n’admettant que la souplesse de Philinte, l’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme fut sacrifié ; Rousseau le lui <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> dans sa <hi rend="i">Lettre à d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term> sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term></hi> <note resp="editor" place="bottom">[NDE] Le titre exact est <ref target="rousseau_lettre-a-d-alembert_1758.xml"><hi rend="i">Lettre à d’<term type="Autorité" rend="Alembert"><term type="Autorité" rend="Alembert">Alembert</term></term> sur les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>.</hi></ref></note>.</p>
				<p>Entre l’école de civilisation fondée par les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>, rétablie et conservée par <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term>, Racine, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et notre nouvelle école, la France eut aussi son <term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term>. Je n’examine pas si les principes émis par <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term> ont été <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> ou <term type="Morale_Négative" rend="Nuisible">nuisibles</term> à l’humanité, je ne parle que de leur influence qui fut immense. Il fit une révolution dans l’art dramatique en introduisant la philosophie sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. Cette innovation, tempérant par le raisonnement l’emportement naturel des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, leur donna un caractère nouveau. <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term>, qu’autorisait l’exemple d’<term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term>, ne le suivit pas en tout ; plus délicat dans le choix de ses sujets, il rejeta en <term type="Société" rend="Général">général</term> ces grands coupables qui ne peuvent rapprocher de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> que par l’horreur qu’ils inspirent, mais qui peuvent aussi faire avancer dans le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. « <quote>Il y a du <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> dans cette pièce <seg type="exquote">, disait un avare assistant à l’une des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>,</seg> elle offre d’<term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term> leçons d’économie</quote>. »</p>
				<p>La répugnance de <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term> à donner au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> cette <pb n="12"></pb>dangereuse instruction, mérite notre reconnaissance ; son <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour les mœurs, nos éloges et notre <term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term> ; car, il faut le dire, le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> alors infectait la nation, et siégeait <term type="Morale_Négative" rend="Impudent">impudent</term> au conseil de son <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term>. Cependant, trois <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> qui nous restent de lui ne reflètent nullement la débauche et la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> de la régence et du règne de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XV, et sont une preuve de ce qu’un esprit supérieur peut conserver de liberté, lors même que ses succès dépendent du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>. A cette époque, on dévorait les ouvrages <term type="Morale_Négative" rend="Obscène">obscènes</term> ; on avait abandonné le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> pour les <hi rend="i">pointus</hi><note resp="editor" place="bottom">[NDE] Référence au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> des variétés et au vaudeville, auquel les pièces de Beaunoir, telles que <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term> Pointu, Eustache Pointu, La Foire et les Pointus, ont donné un nom.</note>, les <hi rend="i">Cadet Roussel</hi>, etc., et si le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> de la débauche n’était pas admis sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>, on voulait des <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term>, des allusions assez gazées<note resp="editor" place="bottom">[NDE] gazée = voilée, pour cacher des allusions trop crues.</note>pour cacher le cynisme, mais assez visibles pour mettre à nu le libertinage.</p>
>>>>>>> origin/gh-pages
				<p>Un déplorable échange se faisait alors entre les auteurs et le parterre ; ils lui rendaient les caricatures de tous les originaux qu’il leur avait prêtés, et ces <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> images de ses mœurs, ces niais propos du bas <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> gâtaient au moins l’esprit et le goût.</p>
				<p>Le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> se compose de deux classes, les hommes faits qui vont chercher des distractions au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, et sur lesquels la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> n’a plus d’action ; la jeunesse qui va y puiser de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> ou de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> leçons. Cette jeunesse si brillante, si pleine d’avenir, l’espoir de son pays, si vos <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> la corrompent, n’êtes-vous pas responsables de ses erreurs ? La jeunesse est impressionnable, et les premières sensations s’effacent difficilement ; ne lui <pb n="13"></pb>en donnez que de <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuses</term>, afin qu’elle les retrouve dans l’âge mûr. Les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> l’avaient si bien senti qu’ils avaient fait de leur <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> une institution nationale.</p>
				<p>Enfin, la verve railleuse de Beaumarchais rappela les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>. Les grands eurent leur tour, et furent mis en <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> chargés de leurs <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, de toute leur immoralité, percés des traits malins de Figaro. Tout le monde sait que Beaumarchais exerça une grande influence en proclamant au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> la supériorité de l’intelligence.</p>
				<p>Je crois avoir prouvé l’action mutuelle et souvent inégale de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> sur les mœurs, et des mœurs sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. Il reste donc à voir quel est en France le rapport actuel de ces deux puissances sociales.</p>
				<p>Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> n’est certainement pas en ce moment l’expression de la société. Nos mœurs sont douces ; on trouve sans doute quelquefois en France, et à de grandes distances, des homicides : mais ce n’est qu’au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> qu’ils se pressent, et que tous les forfaits réunis en un seul être, forment une hideuse individualité, et calomnient la nation.</p>
				<p>Ainsi donc, l’objet du drame aujourd’hui n’est pas de peindre les mœurs, ni de les épurer, mais d’en exagérer la perversité au point que le plus grand scélérat sortant du <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> serait content de lui.</p>
				<p>Les auteurs semblent s’être mis au défi, et lutter entre eux à qui mettra sous les yeux du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> le plus d’horreurs et d’obscénités ; ils y épuisent leur imagination, ils y consacrent leurs veilles. Il serait difficile de <pb n="14"></pb>faire un choix parmi ces immorales productions. Je ne parlerai ni de <hi rend="i">Hernani</hi>, ni <hi rend="i">du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> s’amuse</hi>, ni de <hi rend="i">Lucrèce Borgia</hi>, œuvres d’un grand génie qu’on est forcé d’<term type="Qualité_Positive" rend="Admirer">admirer</term> même dans ses écarts ; la célébrité qu’a eue <hi rend="i">la Tour de Nesle</hi> fixera mon choix.</p>
				<p>L’histoire accuse une <term type="Société" rend="Reine">reine</term> de France d’avoir vécu dans la plus <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> débauche ; on l’exhume, on la montre au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> non seulement souillée de ses <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> ; mais usant des libertés poétiques, l’auteur la <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> d’atrocités dont aucun monument historique ne fait mention. En effet, une <term type="Société" rend="Reine">reine</term> <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term>, se procurant de jeunes gens par un proxénète de son sexe, se livrant la nuit à de scandaleuses orgies, et faisant chaque matin assassiner ses amants pour s’assurer de leur discrétion, n’eût offert qu’un tableau pâle. Il a fallu donner de la couleur, remplir le cadre par le parricide, l’inceste et l’infanticide.</p>
				<p>Marguerite, jeune <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, se prostitue à son page, elle devient <term type="Société" rend="Mère">mère</term> ; son <term type="Société" rend="Père">père</term> la gêne, elle le fait égorger par son amant. <term type="Société" rend="Reine">Reine</term> de France, elle mêle au sang de son <term type="Société" rend="Père">père</term> le sang de ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, et celui de tous ceux qui sont assez malheureux pour lui plaire. Je ne parlerai pas du ministre Marigny, légalement pendu au gibet de Montfaucon, c’est un accessoire qui passe inaperçu au milieu de tant de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>. Le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> était déjà instruit que la <term type="Société" rend="Reine">reine</term> avait des assommeurs, chargés de faire passer de ses bras dans la Seine les compagnons de ses orgies nocturnes ; il avait déjà entendu Marguerite dire à <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> d’Aulnay son <term type="Société" rend="Fils">fils</term> et l’un de ses amants : « <quote>Je viens avant que <pb n="15"></pb>tu n’expires te donner le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de connaître ta <term type="Femme" rend="Maîtresse">maîtresse</term> et celle qui t’a donné la mort.</quote> »</p>
				<p>Ce discours d’une atroce ironie, la victime pâle et sanglante, tout cela forme un tableau aussi <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> que repoussant, et quand un pareil <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> n’aurait que le danger d’accoutumer le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> au sang, et de le familiariser avec le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, ne serait-ce pas un motif suffisant pour le condamner ?</p>
				<p>Les deux grandes figures de ce drame sont Marguerite et Buridan, son premier amant. L’intrigue est une suite d’efforts des deux personnages à se tromper, s’intimider, se tuer ; d’où la jeunesse peut retirer d’<term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantables</term> leçons de mensonge, de fourberie, et des maximes qui peuvent justifier le poignard ou le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> dans les rivalités d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, de <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term>, ou d’intérêt, et enfin pour dernier tableau elle entend un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> maudire sa <term type="Société" rend="Mère">mère</term>.</p>
				<p>L’affluence des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> s’explique par l’attrait de la variété, la beauté des décorations, et les émotions fortes, dont les causes se trouvent en abondance dans la vie des scélérats, menacés sans cesse de la foudre du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> ou du glaive des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term>. Ce sont sans doute les motifs qui font préférer ce genre extraordinaire à nos chefs-d’œuvre et aux <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédies</term> de M. Casimir Delavigne, enfin à tout ce qui n’est pas bizarre, monstrueux et sanglant. Cette préférence prouve au moins l’influence d’un <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> genre sur le goût du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>. Et pour peu qu’il fût susceptible de progrès, on pourrait bien en venir aux <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> de gladiateurs.</p>
				<p><pb n="16"></pb>Nous n’avons, il est vrai, dans <hi rend="i">la Nonne sanglante</hi>, que deux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> poignardées et qu’un homme empoisonné ; mais deux incendies, l’éboulement des catacombes, l’espérance de voir un homme pendu sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> même, remplissent assez lugubrement la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> pour que le <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateur</term> ne désire pas de nouvelles émotions.</p>
				<p>Je ne continuerai pas l’analyse de cette pièce dans laquelle il est impossible de ne pas remarquer une grande confusion ; point de liaison dans ses parties, et aucun mérite littéraire. Je me demanderai seulement quel fruit la jeunesse peut en retirer.</p>
				<p>L’aplomb de Stella dans son apostasie, son sang froid d’incendiaire et d’empoisonneuse, ne pourraient-ils pas raffermir la main tremblante de celui qui, dévoré du <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> de la <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousie</term>, saisirait pour la première fois le stylet, le vase <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term> ou la torche fatale.</p>
				<p>Que trouvons-nous en <term type="Société" rend="Général">général</term> dans la plupart de ces productions ? Des monstres, et des actions atroces qui nous peignent les mœurs du bagne et l’audace des brigands, sans qu’un seul personnage <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> vienne partager l’intérêt du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et en rendant le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term> rehausser l’éclat des <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>. Pénétrer l’ame d’horreur est le seul but des auteurs d’aujourd’hui, mais est-ce bien là remplir la mission de l’écrivain ?</p>
				<p>Lorsque <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term> voulut peindre les <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term> du fanatisme, il plaça le <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueux</term> Zopire à côté de Mahomet. Laissons à cet égard parler Rousseau.</p>
				<p>« <quote>Mahomet aurait eu le défaut d’attacher l’<term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term> <pb n="17"></pb><term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> au coupable, si l’auteur n’avait eu <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de porter sur un second personnage un intérêt de <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> et de vénération, capable d’effacer la terreur que Mahomet inspire. Mahomet est éclipsé par le simple <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens et l’intrépide <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de Zopire. Il fallait un auteur qui sentît bien sa force pour oser mettre vis-à-vis l’un de l’autre deux pareils interlocuteurs. Je ne connais pas de <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> où la main d’un grand maître soit plus sensiblement empreinte, et où le <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> caractère de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> l’emporte plus sensiblement sur l’élévation et le génie. Il n’y a personne qui n’aimât mieux être Zopire que Mahomet, et sans le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> de <term type="Autorité" rend="Voltaire">Voltaire</term> pour les mœurs et la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, il aurait fait plus de Mahomet que de Zopire.</quote> »</p>
				<p>Nos auteurs en s’écartant d’une route suivie par nos grands maîtres, s’éloignent aussi de l’objet du drame, qui ne doit être qu’une école de civilisation. Si en développant aux yeux du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> les suites funestes des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, on ne l’en garantit pas par de saines maximes ; si en lui dévoilant le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> on ne l’exalte pas pour la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> devient nécessairement <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieuse</term> et corruptrice.</p>
				<p>Que l’on interroge tous les jeunes gens qui ont assisté aux <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> de <hi rend="i">la Nonne sanglante</hi> ; on n’en trouvera peut-être pas un qui ne dise que dans la position de Conrad il eût fait comme lui ; qu’il fallait nécessairement tuer Stella ou laisser périr Matilde, que conséquemment il n’y avait pas à hésiter. L’exemple est donc <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>, puisqu’il peut trouver un aussi grand <pb n="18"></pb>nombre d’imitateurs ; et d’autant plus, qu’en le généralisant il prouverait qu’on peut être homicide sans être <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>.</p>
				<p>Si au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> d’ensanglanter la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> par le meurtre de Stella, l’auteur eût mis dans l’âme de cette <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> des sentiments de grandeur et d’héroïsme ; s’il lui eût donné de l’élévation et de la générosité, nous n’aurions pas eu alors, il est vrai, de nonne sanglante possédée du <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> de la <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeance</term>, tuant, brûlant, remplissant la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> qui font frémir la nature ; il aurait fallu reporter l’intérêt sur une <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term> sublime par ses <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>, grande par ses <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term>, touchante par son <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. C’eût été, je l’avoue, beaucoup moins dramatique, mais plus <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> aux mœurs. Est-il donc absolument nécessaire de sacrifier la morale à des effets de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ? s’il en était ainsi, mieux vaudrait cent fois le démolir que d’en faire un moyen de perversion.</p>
				<p>Examinons si dans les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> d’un autre genre nous trouvons plus de déférence pour les mœurs.</p>
				<p><hi rend="i">Frétillon</hi> est certainement une pièce profondément immorale que MM. Bayard et Décomberousse n’ont pas manqué d’embellir de leur esprit et de leur gaieté. Je ne connais rien de plus corrupteur de la classe des <term type="Société" rend="Ouvrier">ouvrières</term> que Frétillon.</p>
				<p>En effet, une couturière qui passe de la mansarde dans un joli salon, du salon à un hôtel somptueux, qui échange une vie laborieuse et de privations contre une vie de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et d’abondance, le bonnet rond et la robe de toile contre les plumes et la robe de velours, tout <pb n="19"></pb>cela avec une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> foi si naïve, car il faut en convenir, Frétillon est une excellente créature, mais effrontément <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term> et d’un cynisme dégoûtant. Cependant, elle échappe à tous les écueils qui accompagnent ordinairement la prostitution, la honte, le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term>, la misère ; elle ne tombe que pour se relever plus intéressante et plus riche. Durant les cinq actes, l’éclat de son esprit et la générosité de son cœur détournent les regards de la turpitude de sa profession.</p>
				<p>Plus d’une grisette sans doute en quittant le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> du Palais-Royal aura envié le sort de Frétillon, et soupiré après le moment où elle pourra aussi s’élancer dans une vie de volupté.</p>
				<p>L’accueil fait à ce vaudeville, et à tous nos drames modernes, constatant l’influence expansive de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> sur les sensations du <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateur</term>, il ne reste plus qu’à rechercher l’effet qu’elle peut produire sur les mœurs.</p>
				<p>J’appelle influence expansive ce qui développe le germe d’une <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> ou d’un goût ; et il est incontestable que les sujets dramatiques actuels, par eux-mêmes et les formes qu’on leur donne, substituent l’horreur à la terreur qui suffisait autrefois pour émouvoir profondément : la conséquence de cette innovation s’aperçoit par la préférence que le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> accorde aux nouvelles compositions sur nos premiers chefs-d’œuvre : si quelquefois encore on représente au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> une <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> de <term type="Autorité" rend="Corneille">Corneille</term> ou de Racine, la salle est toujours vide, ce qui pourrait faire craindre que la licence de la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> ne se glissât un jour dans les mœurs et qu’on ne <pb n="20"></pb>sifflât pas toujours sur la <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> ce qu’on tolère aujourd’hui au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Si le sentiment règle toujours le goût et soumet généralement l’esprit à ses affections, qui peut assurer que les obscénités que l’on souffre aujourd’hui au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, en se gravant dans la mémoire, ne finissent pas par corrompre la société ?</p>
				<p>Les auteurs, pour se justifier, ne peuvent pas se prévaloir de l’action des mœurs sur la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> ; et si toutes les horreurs qu’ils inventent pour amuser la nation la plus douce du monde, attirent la foule, elle n’est conduite que par l’attrait de la nouveauté, par cette insouciance légère que l’on <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> avec quelque <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> au caractère <term type="Nationalité" rend="Français">français</term>.</p>
				<p>Je ne puis m’empêcher de citer ici ce que le tragique le plus soumis aux sentiments de ses contemporains pensait du devoir des auteurs dramatiques envers le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ; en parlant de sa <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> de <hi rend="i">Phèdre</hi>, Racine disait :</p>
				<p>« <quote>Les moindres fautes y sont sévèrement punies, la seule pensée du <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> y est regardée avec autant d’horreur que le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> même. Les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> n’y sont présentées aux yeux que pour montrer tout le <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term> dont elles sont cause ; et le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> y est peint partout avec des couleurs qui en font connaître et fuir la difformité ; c’est là proprement, le but que tout homme qui travaille pour le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, doit se proposer, et c’est ce que les premiers poètes tragiques avaient en vue sur toute chose.</quote> »</p>
				<p>Cette déclaration de principes, faite au nom des gens <pb n="21"></pb>de lettres d’alors, ne ferait pas fortune aujourd’hui. On est plus substantiel depuis que les <term type="Femme" rend="Muse">muses</term> ont ouvert boutique. De fortes recettes sont uniquement ce que leurs nourrissons mercantiles ont en vue, et, comme les marchands de remèdes secrets, la meilleure drogue pour eux est celle qui se vend le mieux, dût-elle nuire à ceux qui l’achètent.</p>
				<p>Puisse l’Athénée des Arts agréer mes <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faibles</term> efforts à remplir ses hautes vues de morale. Ainsi que cette réunion distinguée d’hommes <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> en tout genre, ainsi que tous les hommes jaloux de la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> nationale, je répudie une <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> qui calomnie nos mœurs, flétrit notre littérature, repousse l’ami des hommes, la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> qui sait encore rougir, d’où la jeune <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> ne peut sortir sans tache, et le jeune homme sans ressentir moins d’horreur pour le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>