<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-01-10T14:42:10+01:00--><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Observations sur une comédie de Molière intitulée Le Festin de Pierre</title>
				<author key="Rochemont, B. A. (16..-.... ; sieur de)">Sieur de Rochemont</author>
				<editor key="Lecercle, Doranne ">Doranne Lecercle</editor>
				<editor key="Lecercle, François (1950-....)">François Lecercle</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Chiara Mainardi</name>
					<resp>XML TEI</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2017"></date>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/rochemont_observations_1665/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><author>Sieur de Rochemont</author>, <title>Observations sur une comédie de Molière intitulée Le Festin de Pierre, </title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Nicolas Pépingué</publisher>, <date>1665</date>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1665"></date>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fr"></language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
  <text>
  	<front>
    			<titlePage>
    				<titlePart>OBSERVATIONS SUR UNE COMÉDIE DE MOLIÈRE,
    					<lb></lb>intitulée,
    					<lb></lb>Le Festin de Pierre.
    					<lb></lb>Par le Sieur DE ROCHEMONT.
    					<lb></lb>Sur l’Imprimé
    					<lb></lb>A PARIS
    					<lb></lb>Chez N. PÉPINGUÉ, à l’entrée de la rue de la Huchette. Et en sa Boutique au premier Pilier de la grande Salle du Palais, vis-à-vis les Consultations, au Soleil d’Or.
    					<lb></lb>M. DC. LXV.
    					<lb></lb>AVEC PERMISSION.
    					<lb></lb>
    					<lb></lb>OBSERVATIONS SUR UNE COMÉDIE DE MOLIÈRE,
    					<lb></lb>intitulée,
    					<lb></lb>Le Festin de Pierre.
    				</titlePart>
    			</titlePage>
    		</front>
  	<body>
  		<div type="chapter" xml:id="rochemont_observations_1665_1">
    		<head><hi rend="b"><hi rend="i">Observations sur une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> intitulée Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, Paris, Nicolas Pépingué, 1665</hi><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Ce texte est paru peu après la création de <hi rend="i">Dom Juan ou le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> : le permis d’imprimer est daté du 10 mai 1665, la pièce avait été créée le 15 février. On ignore qui se fait appeler « Sieur de Rochemont ». Ce pamphlet provoquera deux réponses anonymes : <hi rend="i">Réponse aux observations touchant Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> de M. de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term></hi> et <hi rend="i">Lettre sur les observations d’une <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> du sieur <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> intitulée Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, toutes deux parues chez Gabriel Quinet, la même année (mais sans achevé d’imprimer).</note></head>
  			<p>Il faut avouer qu’il est bien difficile de plaire à tout le monde, et qu’un homme qui s’expose en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, est sujet à de fâcheuses rencontres : il peut compter autant de <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term> et de Censeurs, qu’il a d’<term type="Spectateur" rend="Auditeur">Auditeurs</term> et de Témoins de ses actions ; et parmi cette foule de <term type="Droit" rend="Juge">Juges</term>, il y en a si <pb n="2" xml:id="p2"></pb>peu d’équitables et de bien sensés, qu’il est souvent nécessaire de se rendre <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> à soi-même, et de travailler plutôt à se satisfaire, qu’à contenter les autres. Il faut prendre garde néanmoins de ne point tomber en deux défauts également blâmables ; car s’il n’est pas à propos de déférer à toutes sortes de jugements, il n’est pas <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> aussi de rejeter toutes sortes d’avis ; et principalement quand ils partent d’un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> principe, et qu’ils sont appuyés du sentiment des Sages, qui sont seuls capables de distribuer dans le monde la véritable <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>. C’est ce qui fait <pb n="3" xml:id="p3"></pb>espérer que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> recevra ces Observations, d’autant plus volontiers, que la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> et l’intérêt n’y ont point de part : ce n’est pas un dessein formé de lui nuire, mais un désir de le servir : on n’en veut pas à sa personne, mais à son Athée : l’on ne porte point envie à son gain ni à sa réputation : ce n’est pas un sentiment particulier, c’est celui de tous les gens de bien, et il ne doit pas trouver <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> que l’on défende publiquement les intérêts de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qu’il attaque ouvertement, et qu’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> témoigne de la douleur en voyant le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> révolté contre <pb n="4" xml:id="p4"></pb>l’<term type="Religion" rend="Autel">Autel</term>, la <term type="Théâtre" rend="Farce">Farce</term> aux prises avec l’Évangile, un <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> qui se joue des <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term>, et qui fait raillerie de ce qu’il y a de plus <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> et de plus <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> dans la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>.</p>
      <p>Il est vrai qu’il y a quelque chose de <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galant</term> dans les Ouvrages de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et je serais bien fâché de lui ravir l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> qu’il s’est acquise : il faut tomber d’accord que s’il réussit mal à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, il a quelque talent pour la <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term>, et quoiqu’il n’ait ni les rencontres de Gaultier-Garguille, ni les <hi rend="i">Impromptus</hi> de Turlupin, ni la Bravoure du Capitan, ni la Naïveté de Jodelet, ni la Panse de Gros-Guillaume, <pb n="5" xml:id="p5"></pb>ni la Science du Docteur, il ne laisse de plaire quelquefois, et de divertir en son genre : il parle passablement <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> ; il traduit assez bien l’<term type="Nationalité" rend="Italien">Italien</term>, et ne copie pas mal les Auteurs : car il ne se pique pas d’avoir le don d’Invention, ni le <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> Génie de la Poésie, et ses Amis avouent librement que ces Pièces sont des « <quote><term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, où le <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term> a plus de part que le Poète, et dont la beauté consiste, presque toute dans l’action </quote>» : ce qui fait rire en sa bouche, fait souvent pitié sur le papier, et l’on peut dire que ses <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ressemblent à ces <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui font <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> en <pb n="6" xml:id="p6"></pb>déshabillé, et qui ne laissent pas de plaire quand elles sont ajustées, ou à ces petites tailles, qui ayant quitté leurs patins, ne sont plus qu’une partie d’elles-mêmes. Je laisse là ces Critiques qui trouvent à redire à sa voix et à ses <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term>, et qui disent qu’il n’y a rien de naturel en lui, que ses postures sont contraintes, et qu’à force d’étudier ses grimaces, il fait toujours la même chose ; car il faut avoir plus d’indulgence pour des gens qui prennent peine à divertir le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et c’est une espèce d’injustice d’exiger d’un homme plus qu’il ne peut, et de lui demander des agréments <pb n="7" xml:id="p7"></pb>que la Nature ne lui a pas accordés : outre qu’il y a des choses qui ne veulent pas être vues souvent, et il est nécessaire que le temps en fasse perdre la mémoire ; afin qu’elles puissent plaire une seconde fois : Mais quand cela serait vrai, l’on ne pourrait dénier que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’eût bien de l’adresse ou du bonheur de débiter avec tant de succès sa fausse monnaie, et de duper tout Paris avec de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> Pièces.</p>
      <p>Voilà en peu de mots ce que l’on peut dire de plus obligeant et de plus avantageux pour <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> : et certes, s’il n’eût joué que les <pb n="8" xml:id="p8"></pb><hi rend="i">Précieuses</hi>, et s’il n’en eût voulu qu’aux petits Pourpoints et aux grands <term type="Religion" rend="Canon">Canons</term>, il ne mériterait pas une censure <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, et ne se serait pas attiré l’<term type="Morale_Négative" rend="Indignation">indignation</term> de toutes les personnes de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> : mais qui peut supporter la <term type="Qualité_Positive" rend="Hardiesse">hardiesse</term> d’un <term type="Acteur" rend="Farceur">Farceur</term>, qui fait plaisanterie de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, qui tient École du Libertinage, et qui rend la Majesté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> le jouet d’un Maître et d’un Valet de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, d’un Athée qui s’en rit, et d’un Valet plus <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> que son Maître qui en fait rire les autres.</p>
      <p>Cette pièce a fait tant de bruit dans Paris ; elle a causé <pb n="9" xml:id="p9"></pb>un <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> si <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et tous les gens de bien en ont ressenti une si juste douleur, que c’est trahir visiblement la cause de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de se taire dans une occasion où sa <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">Gloire</term> est ouvertement attaquée, où la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> est exposée aux insultes d’un <term type="Acteur" rend="Bouffon">Bouffon</term> qui fait commerce de ses <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term>, et qui en prostitue la sainteté : où un Athée foudroyé en apparence, foudroie en effet tous les fondements de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, à la face du Louvre, dans la Maison d’un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, à la vue de tant de sages <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> et si zélés pour les intérêts de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, en <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term> <pb n="10" xml:id="p10"></pb>de tant de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> Pasteurs, que l’on fait passer pour des <hi rend="i">Tartuffe</hi>, et dont l’on décrie artificieusement la conduite : mais principalement sous le Règne du plus Grand et du plus <term type="Religion" rend="Religieux">Religieux</term> Monarque du Monde : cependant que ce généreux <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> occupe tous ses <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> à maintenir la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> travaille à la détruire : le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> abat les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">Temples</term></term> de l’Hérésie, et <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> élève des <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term> à l’Impiété, et autant que la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> du <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> s’efforce d’établir dans le cœur de ses Sujets le <term type="Religion" rend="Culte">Culte</term> du vrai <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> par l’exemple de ses actions ; autant l’humeur libertine <pb n="11" xml:id="p11"></pb>de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> tâche d’en ruiner la créance dans leurs esprits, par la licence de ses Ouvrages.</p>
      <p>Certes, il faut avouer que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est lui-même un Tartuffe achevé, et un véritable Hypocrite, et qu’il ressemble à ces <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, dont parle <term type="Autorité" rend="Sénèque"><term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term></term>, qui corrompaient de son temps les mœurs, sous prétexte de les réformer, et qui sous couleur de reprendre le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, l’insinuaient adroitement dans les esprits : et ce Philosophe appelle ces sortes de gens des Pestes d’Etat, et les condamne au bannissement et aux supplices. Si le dessein de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> <pb n="12" xml:id="p12"></pb>est de corriger les hommes en les divertissant, le dessein de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> est de les perdre en les faisant rire ; de même que ces Serpents, dont les piqûres <term type="Passion" rend="Mortel">mortelles</term> répandent une fausse <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> sur le visage de ceux qui en sont atteints. La naïveté malicieuse de son Agnès, a plus <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompu</term> de <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierges</term></term> que les Écrits les plus <term type="Morale_Négative" rend="Licencieux">licencieux</term> : Son Cocu imaginaire est une invention pour en faire de véritables, et plus de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> se sont <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauchées</term> à son École, qu’il n’y en eut autrefois de perdues à l’École de ce Philosophe qui fut chassé d’Athènes, et qui se vantait que <pb n="13" xml:id="p13"></pb>personne ne sortait <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> de sa leçon. Ceux qui ont la conduite des âmes, savent les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> que ces Pièces causent dans les consciences, et faut-il s’étonner s’ils animent leur zèle, et s’ils attaquent publiquement celui qui en est l’Auteur, après l’expérience de tant de funestes chutes.</p>
      <p>Toute la France a l’obligation à feu Monsieur le <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term> de <term type="Autorité" rend="Richelieu">Richelieu</term> d’avoir <term type="Qualité_Positive" rend="Purifié">purifié</term> la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et d’en avoir retranché ce qui pouvait choquer la pudeur, et blesser la chasteté des oreilles ; il a réformé jusques aux habits et aux <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> de cette <term type="Femme" rend="Courtisane">Courtisane</term>, et peu <pb n="14" xml:id="p14"></pb>s’en est fallu qu’il ne l’ait rendue scrupuleuse. Les <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierges</term></term> et les Martyrs ont paru sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et l’on faisait couler insensiblement dans l’âme la pudeur et la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term>, avec le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>. Mais <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a ruiné tout ce que ce sage Politique avait ordonné en faveur de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, et d’une <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term>, il en a fait une hypocrite. Tout ce qu’elle avait de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term>, avant ce grand <term type="Religion" rend="Cardinal">Cardinal</term>, c’est qu’elle était coquette et libertine ; elle écoutait tout indifféremment, et disait de même, tout ce qui lui venait à la bouche ; son air <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascif</term> et ses <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolus</term> <pb n="15" xml:id="p15"></pb>rebutaient tous les gens d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, et l’on n’eût pas vu en tout un siècle une <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> lui rendre visite. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> fait pis, il a déguisé cette Coquette, et sous le voile de l’hypocrisie, il a caché ses <hi rend="i">obscénités</hi> et ses malices : tantôt il l’habille en <term type="Religion" rend="Religieux">religieuse</term>, et la fait sortir d’un Couvent, ce n’est pas pour garder plus étroitement ses vœux : tantôt il la fait paraître en Paysanne, qui fait bonnement la révérence, quand on lui parle d’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> : quelquefois c’est une <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocente</term></term> qui tourne par des <term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoques</term> étudiées l’esprit à de <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> pensées, et <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> le fidèle Interprète <pb n="16" xml:id="p16"></pb>de sa naïveté tâche de faire comprendre par ses postures, que cette pauvre Niaise n’ose exprimer par ses paroles : sa <hi rend="i">Critique</hi> est un Commentaire pire que le Texte, et un supplément de malice à l’ingénuité de son Agnès, et confondant enfin l’hypocrisie avec l’impiété, il a levé le masque à sa fausse dévote, et l’a rendue publiquement <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> et <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilège</term>.</p>
      <p>Je sais que l’on ne tombe pas tout d’un coup dans l’Athéisme : on ne descend que par degrés dans cet abîme, on n’y va que par une longue suite de <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, et que par un enchaînement de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> <pb n="17" xml:id="p17"></pb>actions qui mènent de l’une à l’autre. L’Impiété qui craint le feu, et qui est condamnée par toutes les <term type="Droit" rend="Loi">Lois</term>, n’a garde d’abord de se rebeller contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ni de lui déclarer la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> ; elle a sa prudence et sa politique, ses tours et ses détours, ses commencements et ses progrès. <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> dit que la Chasteté et la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> ont une alliance très étroite ensemble, que le <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> attaque ordinairement la pudeur des <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierges</term></term> avant que de combattre leur <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term>, et qu’elles n’abandonnent l’une, qu’après la perte de l’autre. L’<term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> qui est l’organe du <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term>, tient les <pb n="18" xml:id="p18"></pb>mêmes maximes ; il insinue d’abord quelque proposition libertine, il corrompt les mœurs, et raille ensuite des <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term>, il tourne en ridicule le Paradis et l’Enfer, il décrie la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> sous le nom d’hypocrisie, il prend <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> à parti, et fait <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de son impiété à la vue de tout un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>.</p>
      <p>C’est par ces degrés que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a fait monter l’Athéisme sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et après avoir répandu dans les âmes ces <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poisons</term> funestes, qui étouffent la pudeur et la honte ; après avoir pris <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de former des Coquettes, et de donner aux <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> des instructions dangereuses ; <pb n="19" xml:id="p19"></pb>après des Écoles fameuses d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term>, il en a tenu d’autres pour le libertinage, et il marque visiblement dans toutes ses Pièces le caractère de son esprit : il se moque également du Paradis et de l’Enfer, et croit justifier suffisamment ses railleries<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Dans sa Critique.</hi></note>, en les faisant sortir de la bouche d’un étourdi : « <quote>ces paroles d’Enfer et de chaudières bouillantes, sont assez justifiées par l’extravagance d’Arnolphe, et par l’innocence de celle à qui il parle<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">La Critique de l’Ecole des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term></hi>, sc. 6.</note> ». Et voyant qu’il choquait toute la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, et que tous les gens de bien lui seraient <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term>, il a composé son <hi rend="i">Tartuffe</hi>, et a voulu rendre <pb n="20" xml:id="p20"></pb>les dévots des ridicules ou des hypocrites : il a cru qu’il ne pouvait défendre ses maximes, qu’en faisant la <term type="Spectacle" rend="Satire">Satire</term> de ceux qui les pouvaient condamner. Certes, c’est bien à faire à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> de parler de la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term>, avec laquelle il a si peu de commerce, et qu’il n’a jamais connue ni par pratique ni par théorie. L’hypocrite et le dévot ont une même apparence, ce n’est qu’une même chose dans le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, il n’y a que l’intérieur qui les distingue, et afin « <quote>de ne point laisser d’<term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoque</term>, et d’ôter tout ce qui peut confondre le bien et le mal</quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] L’auteur cite le premier Placet présenté par <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> pour défendre son <hi rend="i">Tartuffe</hi> : « Je n’ai point laissé d’<term type="Qualité_Négative" rend="Équivoque">équivoque</term>, j’ai ôté ce qui pouvait confondre le bien avec le mal », voir <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, <hi rend="i">Œuvres complètes</hi>, éd. G. Forestier et C. Bourqui, Paris, Gallimard, 2010, vol. 2, p. 192.</note> </quote>», il devait faire voir ce que le Dévot <pb n="21" xml:id="p21"></pb>fait en secret, aussi bien que l’hypocrite. Le dévot jeûne, pendant que l’hypocrite fait <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> chère, il se donne discipline et mortifie ses sens, pendant que l’autre s’abandonne aux <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, et se plonge dans le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> et la débauche à la faveur des ténèbres : l’homme de bien soutient la Chasteté chancelante, et la relève lorsqu’elle est tombée, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que l’autre dans l’occasion, tâche à la séduire, ou à profiter de sa chute. Et comme d’un côté <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> enseigne à corrompre la pudeur, il travaille de l’autre à lui ôter tous les secours qu’elle peut <pb n="22" xml:id="p22"></pb>recevoir d’une véritable et solide <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>.</p>
  			<p>Son Avarice ne contribue pas peu à échauffer sa veine, contre la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>. « <quote>Je connais son humeur, il ne se soucie pas qu’on fronde ses Pièces, pourvu qu’il y vienne du monde</quote><note place="margin" resp="author"><hi rend="i"> Dans sa Critique.</hi> <note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Critique</hi>, sc. 6.</note></note> ». Il sait que les choses défendues irritent le désir, et il sacrifie hautement à ses intérêts tous les devoirs de la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> : C’est ce qui lui fait porter avec audace la main au Sanctuaire, et il n’est point <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteux</term> de lasser tous les jours la patience d’une grande <term type="Société" rend="Reine">Reine</term>, qui est continuellement en peine de faire réformer ou supprimer ses Ouvrages<note place="bottom" resp="editor">[NDE] La <term type="Société" rend="Reine">Reine</term> <term type="Société" rend="Mère">mère</term>, Anne d’Autriche, est effectivement devenue très dévote sur ses vieux jours (elle mourra l’année suivante) mais elle rit aux éclats aux <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> et celui-ci lui dédie sa <hi rend="i">Critique</hi>, allant chercher une protection au cœur même du parti dévot.</note>. Il est vrai que <pb n="23" xml:id="p23"></pb>la foule est grande à ses Pièces, et que la curiosité y attire du monde de toutes parts : mais les gens de bien les regardent comme des Prodiges, ils s’y arrêtent de même qu’aux Eclipses et aux Comètes : parce que c’est une chose inouïe en France de jouer la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> sur un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a très <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> raison de dire, qu’il n’a fait que traduire cette Pièce de l’<term type="Nationalité" rend="Italien">Italien</term>, et la mettre en <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term> : car je lui pourrais répartir que ce n’est point là notre coutume, ni celle de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> : l’<term type="Nationalité" rend="Italien">Italien</term> a des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> et des libertés que la France ignore, et ce Royaume <pb n="24" xml:id="p24"></pb>très <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> a cet avantage sur tous les autres, qu’il s’est maintenu toujours dans la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term>, et dans un <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> inviolable de ses <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term>. Nos <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> qui surpassent en grandeur et en <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> tous les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term> de la terre, se sont montrés très sévères en ces rencontres, et ils ont armé leur <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> et leur zèle autant de fois qu’il s’est agi de soutenir l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term>, et d’en venger la profanation. Où en serions-nous, si <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> voulait faire des Versions de tous les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> Livres <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term>, et s’il introduisait dans Paris toutes les <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuses</term> <pb n="25" xml:id="p25"></pb>coutumes des Pays Etrangers : et de même qu’un homme qui se noie, se prend à tout, il ne se soucie pas de mettre en compromis l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term> pour se sauver, et il semble à l’entendre parler qu’il ait un Bref particulier du <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term> pour jouer des Pièces ridicules, et que Monsieur le Légat ne soit venu en France, que pour leur donner son approbation<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Dans son premier Placet sur <hi rend="i">Tartuffe</hi>, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> invoque l’approbation du légat du <term type="Religion" rend="Pape">Pape</term>. </note>.</p>
      <p>Je n’ai pu m’empêcher de voir cette Pièce aussi bien que les autres, et je m’y suis laissé entraîner par la foule, d’autant plus librement, que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> se plaint qu’on le condamne sans le connaître, et que l’on censure <pb n="26" xml:id="p26"></pb>ses Pièces sans les avoir vues ; mais je trouve que sa plainte est aussi injuste, que sa <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> est <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieuse</term> ; que sa <term type="Théâtre" rend="Farce">Farce</term>, après l’avoir bien considérée<note place="margin" resp="author"><hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> dans sa Requête.</hi> <note place="bottom" resp="editor">[NDE] Par ce terme, l’auteur désigne le premier Placet au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> sur le <hi rend="i">Tartuffe</hi>. <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> s’en prend au « curé de... », en lui reprochant de lancer les pires accusations sans même connaître ce qu’il attaque : « ma <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, sans l’avoir vue, est <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term>, et <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term> mon cerveau ». Cet adversaire est <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> Roullé, curé de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Barthélémy, auteur du pamphlet anonyme, <hi rend="i">Le Roy <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieux</term> au monde. Ou <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIV, le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieux</term> de tous les Roys au monde</hi> (s.l., 1664), qui qualifie <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ainsi : « Un homme, ou plutôt un <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> vêtu de chair et habillé en homme et le plus signalé <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> et libertin qui fut jamais dans les siècles passés, avait eu assez d’impiété et d’abomination pour faire sortir de son esprit <term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term> une pièce toute prête d’être rendue <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, en la faisant monter sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, à la <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term> de toute l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, et au <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> du caractère le plus <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> et de la fonction la plus divine, et au <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> de ce qu’il y a de plus <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> dans l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, etc. » Le pamphlet a été pilonné, apparemment sur ordre de <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XIV. Il semble qu’il n’en reste qu’un seul exemplaire mais il a été réédité par P. Lacroix (Genève, Gay et <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, 1867).</note></note>, <hi rend="i">est</hi> vraiment <hi rend="i"><term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term></hi>, et vraiment « <quote><term type="Morale_Négative" rend="Diabolique">diabolique</term> est son cerveau </quote>», et que rien n’a jamais paru de plus <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term>, même dans le <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term>. <term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term> fit mourir un <term type="Acteur" rend="Bouffon">Bouffon</term> qui avait fait raillerie de Jupiter, et défendit aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> d’assister à des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> plus <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modestes</term> que celles de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term><note place="bottom" resp="editor">[NDE] L’information est probablement tirée de la <hi rend="i">Vie des douze <term type="Société" rend="César">Césars</term></hi> de Suétone qui, dans sa <hi rend="i">Vie d’<term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term></hi>, rapporte des cas de punitions infligées à des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> (mais aucun pour s’être moqué des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term>) et l’interdiction faite aux <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> d’assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> d’athlètes (mais non aux <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> théâtrales), voir <hi rend="i">Vie d’<term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term></hi>, 44 et 45.</note>. <term type="Autorité" rend="Théodose">Théodose</term> condamna aux Bêtes des <term type="Acteur" rend="Farceur">Farceurs</term> qui tournaient en <term type="Morale_Négative" rend="Dérision">dérision</term> nos Cérémonies ; et néanmoins cela n’approche point de <pb n="27" xml:id="p27"></pb>l’emportement de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et il serait difficile d’ajouter quelque chose à tant de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> dont sa Pièce est remplie. C’est là que l’on peut dire que l’impiété et le libertinage se présentent à tous moments à l’imagination : une <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuse</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Débauché">débauchée</term>, et dont l’on publie la prostitution : un Pauvre à qui l’on donne l’<term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumône</term></term>, à condition de renier <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term><note place="margin" resp="author"><hi rend="i">En la première <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>.</hi> <note resp="editor" place="bottom">[NDE] La <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> du pauvre (acte III, <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 2) a effectivement été en grande partie supprimée après la première <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>.</note></note> : un Libertin qui séduit autant de <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> qu’il en rencontre : un <term type="Société" rend="Enfant">Enfant</term> qui se moque de son <term type="Religion" rend="Père">Père</term>, et qui souhaite sa mort : un <term type="Morale_Négative" rend="Impie">Impie</term> qui raille le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>, et qui se rit de ses foudres : un Athée qui réduit toute la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> à <pb n="28" xml:id="p28"></pb>deux et deux sont quatre, et quatre et quatre sont huit : un Extravagant qui raisonne grotesquement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et qui par une chute affectée « <quote>casse le nez à ses arguments<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Dom Juan</hi>, acte III, <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 1.</note> </quote>» : un Valet <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> fait au badinage de son Maître, dont toute la créance aboutit au Moine Bouru : « <quote>car pourvu que l’on croie le Moine Bouru, tout va bien, le reste n’est que Bagatelle<note place="bottom" resp="editor">[NDE] La référence au Moine bourru est dans la même <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> (III, 1) mais n’apparaît que dans l’édition de 1683, et sous une forme différente. </note> » ; un <term type="Religion" rend="Démon">Démon</term> qui se mêle dans toutes les <term type="Théâtre" rend="Scène">Scènes</term>, et qui répand sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> les plus noires fumées de l’Enfer : et enfin un <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> pire que tout cela, habillé en Sganarelle, qui se moque de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et du Diable ; qui joue le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> et <pb n="29" xml:id="p29"></pb>l’Enfer, qui souffle le chaud et le froid, qui confond la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et le <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> : qui croit et ne croit pas, qui pleure et qui rit, qui reprend et qui approuve, qui est Censeur et Athée, qui est hypocrite et libertin, qui est homme et <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> tout ensemble : « <quote>un Diable incarné</quote><note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Dans sa Requête.</hi> <note place="bottom" resp="editor">[NDE] Dans le premier Placet, <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> paraphrase Roullé ainsi : « je suis un <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> vêtu de chair et habillé en homme, un libertin, un <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impie</term> <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’un supplice exemplaire. »</note></note> »</quote>, comme lui-même se définit. Et cet homme de bien appelle cela corriger les mœurs des hommes en les divertissant, donner des exemples de <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> à la jeunesse, réprimer galamment les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> de son siècle, traiter sérieusement les choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> ; et couvre cette <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> morale d’un feu de charte, et d’un foudre <pb n="30" xml:id="p30"></pb>imaginaire, et aussi ridicule que celui de Jupiter, dont <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> raille si agréablement ; et qui bien loin de donner de la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> aux hommes, ne pouvait pas chasser une mouche ni faire <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> à une souris : en effet, ce prétendu foudre apprête un nouveau sujet de risée aux <term type="Spectateur" rend="Spectateur">Spectateurs</term>, et n’est qu’une occasion à <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> pour braver en dernier ressort la <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term> du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>, avec une âme de Valet intéressée, en criant « <quote>mes gages, mes gages<note place="bottom" resp="editor">[NDE] <hi rend="i">Dom Juan</hi>, acte V, <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 6. L’expression a été censurée : elle n’apparaît que dans l’édition de 1683.</note> » : car voilà le dénouement de la <term type="Théâtre" rend="Farce">Farce</term> : ce sont les <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beaux</term> et généreux mouvements qui mettent fin à cette <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galante</term> Pièce, et je ne <pb n="31" xml:id="p31"></pb>vois pas en tout cela, où est l’esprit ? puisqu’il avoue lui-même « <quote>qu’il n’est rien plus facile que de se guinder sur des grands sentiments, de dire des injures aux <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term></quote><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Nous n’avons pas identifié la source de cette citation, qui ne se trouve ni dans la pièce ni dans le Placet.</note> </quote>», et de cracher contre le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>.</p>
      <p>Il y a quatre sortes d’<term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> qui combattent la <term type="Religion" rend="Divinité">Divinité</term> : les uns déclarés qui attaquent hautement la Majesté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, avec le blasphème dans la bouche : les autres cachés qui l’adorent en apparence, et qui le nient dans le fond du cœur : Il y en a qui croient un <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> par manière d’acquit, et qui le faisant ou aveugle ou impuissant, ne le craignent pas : les derniers enfin plus dangereux que tous les autres, <pb n="32" xml:id="p32"></pb>ne défendent la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> que pour la détruire, ou en affaiblissant malicieusement ses preuves, ou en ravalant adroitement la <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> de ses <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term>. Ce sont ces quatre sortes d’impiétés que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> a étalées dans sa Pièce, et qu’il a partagées entre le Maître et le Valet. Le Maître est Athée et Hypocrite, et le Valet est Libertin et Malicieux. L’Athée se met au-dessus de toutes choses, et ne croit point de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : l’Hypocrite garde les apparences, et au fond il ne croit rien : le Libertin a quelque sentiment de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, mais il n’a point de <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour ses ordres, ni <pb n="33" xml:id="p33"></pb>de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> pour ses foudres : et le malicieux raisonne faiblement, et traite avec bassesse et en ridicule les choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> : voilà ce qui compose la Pièce de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>. Le Maître et le Valet jouent la <term type="Religion" rend="Divinité">Divinité</term> différemment : le Maître attaque avec audace, et le Valet défend avec faiblesse : le Maître se moque du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term>, et le Valet se rit du foudre qui le rend redoutable : le Maître porte son insolence jusqu’au Trône de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et le Valet donne du nez en terre, et devient camus avec son raisonnement : le Maître ne croit rien, et le Valet ne croit que le Moine Bouru : et <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> ne peut <pb n="34" xml:id="p34"></pb>parer au juste <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> qu’on lui peut faire d’avoir mis la défense de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> dans la bouche d’un Valet <term type="Morale_Négative" rend="Impudent">impudent</term>, d’avoir exposé la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term> à la risée <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, et donné à tous ses <term type="Spectateur" rend="Auditeur">Auditeurs</term> des Idées du Libertinage et de l’Athéisme, sans avoir eu <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> d’en effacer les impressions. Et où a-t-il trouvé qu’il fût permis de mêler les choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> avec les <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, de confondre la créance des <term type="Théâtre" rend="Mystère">Mystères</term> avec celle du Moine Bouru, de parler de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en bouffonnant, et de faire une <term type="Théâtre" rend="Farce">Farce</term> de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> : il devait pour le moins susciter quelque Acteur<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Comprendre : « personnage ».</note> pour soutenir la <pb n="35" xml:id="p35"></pb>Cause de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et défendre sérieusement ses intérêts : il fallait réprimer l’insolence du Maître et du Valet, et réparer l’outrage qu’ils faisaient à la Majesté Divine : il fallait établir par de solides raisons les Vérités qu’il décrédite par des railleries : il fallait étouffer les mouvements d’impiété que son Athée fait naître dans les <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term> : <hi rend="i">Mais le Foudre</hi><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Le mot foudre est indifféremment masculin ou féminin aux XVIe et XVIIe s. L’italique signale une <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> d’un interlocuteur fictif (le recours à la foudre est bien la preuve que la pièce ne verse pas dans l’impiété). Et l’auteur reprend la formule pour répondre à l’<term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> : ce foudre, qui n’est que prétexte à <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moqueries</term>, est une façon de plus de se moquer de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>.</note>. Mais le Foudre est un Foudre en peinture, qui n’offense point le Maître, et qui fait rire le Valet ; et je ne crois pas qu’il fût à propos, pour l’édification de l’<term type="Spectateur" rend="Auditeur">Auditeur</term>, de se gausser du châtiment de tant de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, ni qu’il y eût <pb n="36" xml:id="p36"></pb>sujet à Sganarelle de railler en voyant son Maître foudroyé ; puisqu’il était complice de ses <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, et le ministre de ses <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>.</p>
      <p><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> devrait rentrer en lui-même, et considérer qu’il est très dangereux de se jouer à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que l’impiété ne demeure jamais impunie, et que si elle échappe quelquefois aux feux de la Terre, elle ne peut éviter ceux du <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> ; qu’un abîme attire un autre abîme, et que les Foudres de la <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term> divine ne ressemblent pas à ceux du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> : ou pour le moins s’il a perdu tout <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> pour le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> (ce que pieusement je ne veux pas <pb n="37" xml:id="p37"></pb>croire) il ne soit pas abusé de la bonté d’un grand <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, ni de la <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> d’une <term type="Société" rend="Reine">Reine</term> si <term type="Religion" rend="Religieux">Religieuse</term>, à qui il est à <term type="Economie" rend="Charges">charge</term>, et dont il fait <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de choquer les sentiments<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Il n’y a pas, à notre connaissance, de trace d’une réaction négative ni de la <term type="Société" rend="Reine">Reine</term> <term type="Société" rend="Mère">mère</term> ni de la <term type="Société" rend="Reine">Reine</term>. L’auteur peut conclure un peu rapidement, de leur <term type="Religion" rend="Piété">piété</term>, qui est notoire, à leur désapprobation. </note>. L’on sait qu’il se vante hautement qu’il fera paraître son <hi rend="i">Tartuffe</hi> d’une façon ou d’autre, et le déplaisir que cette grande <term type="Société" rend="Reine">Reine</term> en a témoigné, n’a pu faire impression sur son esprit, ni mettre des bornes à son insolence. Mais s’il lui restait encore quelque ombre de pudeur, ne lui serait-il pas fâcheux d’être en butte à tous les gens de bien, de passer pour un libertin dans l’esprit de tous les Prédicateurs, et d’entendre toutes les <pb n="38" xml:id="p38"></pb>langues que le <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> anime, déclamer contre lui dans les Chaises<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Au XVIe s. « chaire » peut désigner une chaise et « chaise » la chaire de l’orateur et du prédicateur. L’usage de « chaise » pour chaire de prédicateur est encore attesté par le dictionnaire de Furetière, en 1690.</note>, et condamner publiquement ses nouveaux blasphèmes ? et que peut-on espérer d’un homme qui ne peut être ramené à son devoir, ni par la considération d’une <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term> si <term type="Morale_Positive" rend="Vertueux">vertueuse</term> et si puissante, ni par les intérêts de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, ni par les motifs de son propre salut.</p>
      <p>Certes <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> n’est-il pas <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de pitié ou de risée, et n’y a-t-il pas sujet de plaindre son aveuglement, ou de rire de sa <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, lorsqu’il dit<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">En sa Requête.</hi> <note resp="editor" place="bottom">[NDE] Dans le premier Placet, Molire dit effectivement que sa Majesté « <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> bien elle-même combien il m’est fâcheux de me voir exposé tous les jours aux insultes de ces messieurs ; quel tort me feront dans le monde de telles calomnies, s’il faut qu’elles soient tolérées ».</note></note>, « <quote>qu’il lui est très fâcheux d’être exposé aux <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> des gens de bien, que cela est capable de lui faire tort dans le <pb n="39" xml:id="p39"></pb>monde, et qu’il a intérêt de conserver sa réputation </quote>» : Puisque la vraie <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> consiste dans la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et qu’il n’y a point d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme que celui qui craint <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et qui édifie le prochain. C’est à tort qu’il se glorifie d’une <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> réputation, et qu’il se flatte d’une fausse <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> que les coupables ont pour leurs compagnons et leurs complices. Le <hi rend="i">Brouhaha</hi><note place="bottom" resp="editor">[NDE] Nous corrigeons la graphie « broüaa ».</note> du Parterre n’est pas toujours une marque de l’approbation des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">Spectateurs</term> : L’on rit plutôt d’une <term type="Qualité_Négative" rend="Sottise">sottise</term> que d’une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> chose, et s’il pouvait pénétrer dans le sentiment de tous ceux qui font la foule à ses Pièces, il connaîtrait que l’on n’approuve pas toujours <pb n="40" xml:id="p40"></pb>ce qui divertit et ce qui fait rire. Je ne vis personne qui eût mine d’<term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> homme, sortir satisfait de sa <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> ; La <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> s’était changée en horreur et en confusion, à la réserve de quelques jeunes Etourdis, qui criaient tout haut que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> avait raison, que la vie des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> était trop longue pour le bien des <term type="Société" rend="Enfant">Enfants</term>, que ces <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> gens étaient effroyablement importuns avec les remontrances, et que l’endroit du fauteuil<note place="bottom" resp="editor">[NDE] Allusions à la première visite de Don <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> et au dialogue avec Sganarelle qui la suit (acte IV, <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> 4 et 5). Le fauteuil est la réaction de Don Juan aux remontrances de son <term type="Société" rend="Père">père</term>, « Monsieur, si vous étiez assis, vous en seriez mieux pour parler » que Don <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> prend à juste titre pour une insolence.</note> était merveilleux. Les Étrangers même en ont été très scandalisés, jusque-là qu’un Ambassadeur ne put s’empêcher de dire, qu’il y avait bien de l’Impiété dans <pb n="41" xml:id="p41"></pb>cette Pièce. Un Marquis après avoir embrassé <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, et l’avoir appelé cent fois l’Inimitable, se tournant vers l’un de ses amis, lui dit qu’il n’avait jamais vu un plus <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> <term type="Acteur" rend="Bouffon">Bouffon</term>, ni une <term type="Théâtre" rend="Farce">Farce</term> plus pitoyable ; et je connus par là que le Marquis jouait quelquefois <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term>, de même que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> raille quelquefois le Marquis. Il me fâche de ne pouvoir exprimer l’action d’une <term type="Femme" rend="Dame">Dame</term> qui était priée par <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> de lui dire son sentiment ; « <quote>Votre figure, <seg type="exquote">lui répondit-elle,</seg> baisse la tête, et moi je la secoue</quote> », voulant dire que ce n’était rien qui vaille. Et enfin sans m’ériger en Casuiste, je ne crois pas faire un <pb n="42" xml:id="p42"></pb>jugement téméraire d’avancer, qu’il n’y a point d’homme si peu éclairé des lumières de la <term type="Religion" rend="Foi">Foi</term>, qui ayant vu cette Pièce, ou qui sachant ce qu’elle contient, puisse soutenir que <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term> dans le dessein de la jouer, soit capable de la participation des Sacrements, qu’il puisse être reçu à pénitence sans une réparation <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, ni même qu’il soit <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> de l’entrée de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, après les anathèmes que les <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term> ont fulminés contre les Auteurs de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">Spectacles</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term> ou <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilèges</term>, que les <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> appellent les Naufrages de l’Innocence, et des attentats contre la Souveraineté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
      <p><pb n="43" xml:id="p43"></pb>Nous avons l’obligation aux <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> de notre <term type="Qualité_Positive" rend="Glorieux">glorieux</term> et invincible Monarque, d’avoir nettoyé ce Royaume de la plupart des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> qui ont <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompu</term> les mœurs des siècles passés, et qui ont livré de si rudes assauts à la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> de nos <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>. Sa Majesté ne s’est pas contentée de donner la paix à la France, elle a voulu songer à son salut, et réformer son intérieur : elle l’a délivrée de ces monstres qu’elle nourrissait dans son sein, et de ces ennemis domestiques qui troublaient sa conscience et son repos : elle en a désarmé une partie : elle a étouffé l’autre, et les a mis tous hors d’état de nous nuire. <pb n="44" xml:id="p44"></pb>L’Hérésie qui a fait tant de ravages dans cet Etat, n’a plus de mouvement ni de force, et si elle respire encore, s’il lui reste quelque marque de vie, l’on peut dire avec assurance qu’elle est aux abois, et qu’elle tire continuellement à sa fin. La <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> du Duel qui ôtait à la France son principal appui, et qui l’affaiblissait tous les jours par des saignées <term type="Passion" rend="Mortel">mortelles</term> et dangereuses, a été tout d’un coup arrêtée par la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> des Edits. Cet art de jurer de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> grâce, qui passait pour un agrément du discours dans la bouche d’une jeunesse étourdie, n’est plus en usage, et ne trouve plus ni de <pb n="45" xml:id="p45"></pb>Maîtres qui l’enseignent, ni de <term type="Religion" rend="Disciple">Disciples</term> qui la veuillent pratiquer : Mais le zèle de ce grand <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> n’a point donné de relâche ni de trêve à l’Impiété : il l’a poursuivie partout où il l’a pu découvrir, et ne lui a laissé en son Royaume aucun <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de retraite : il l’a chassée des <term type="Religion" rend="Église">Églises</term> où elle allait morguer insolemment la Majesté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> jusque sur les <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term> : il l’a bannie de la Cour, où elle entretenait sourdement des pratiques : il a châtié ses partisans : il a ruiné ses écoles : il a condamné hautement ses maximes : il l’a reléguée dans les Enfers où elle a pris son origine. <pb n="46" xml:id="p46"></pb>Et néanmoins, malgré tous les <term type="Affect" rend="Soin">soins</term> de ce grand <term type="Société" rend="Prince">Prince</term>, elle retourne aujourd’hui comme en triomphe dans la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> Capitale de ce Royaume, elle monte avec impudence sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, elle enseigne publiquement ses <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestables</term> maximes, et répand partout l’horreur du <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilège</term> et du blasphème : Mais nous avons tout sujet d’espérer que ce même Bras qui est l’appui de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term>, abattra tout à fait ce Monstre, et confondra à jamais son insolence. L’injure qui est faite à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> rejaillit sur la face des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, qui sont ses Lieutenants et ses Images, et le Trône des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> n’est affermi que par celui de <pb n="47" xml:id="p47"></pb><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Il ne faut qu’un homme de bien, quand il a la puissance, pour sauver un Royaume ; et il ne faut qu’un Athée quand il a la malice pour le ruiner et pour le perdre. Les déluges, la peste et la famine, sont les suites que traîne après soi l’Athéisme ; et quand il est question de le punir, le <term type="Religion" rend="Ciel">Ciel</term> ramasse tous les fléaux de sa <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> pour en rendre le châtiment plus exemplaire. La sagesse du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> détournera ces malheurs que l’impiété veut attirer dessus nos têtes, elle affermira les <term type="Religion" rend="Autel">Autels</term> que l’on s’efforce d’abattre ; et l’on verra partout la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> triompher de ses ennemis sous le Règne de ce Pieux et de <pb n="48" xml:id="p48"></pb>cet invincible Monarque, la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de son Siècle, l’ornement de son État, l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de ses Sujets, la terreur des <term type="Morale_Négative" rend="Impie">Impies</term>, les délices de tout le genre Humain, <hi rend="i">vivat Rex, vivat in æternum</hi>. Que le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> vive, qu’il vive éternellement, pour le bien de l’<term type="Religion" rend="Église">Église</term>, pour le repos de l’État, et pour la félicité de tous les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term>.</p>
      <label>FIN. </label>
      <dateline>Permis d’imprimer <hi rend="i">Les Observations sur une <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term> de <term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Autorité" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière"><term type="Auteur" rend="Molière">Molière</term></term></term></term></hi>, intitulée, <hi rend="i">Le Festin de <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term></hi>, etc. Fait ce 10 Mai 1665. Signé, D’AUBRAY. </dateline>
  		</div>
  	</body>
  </text>
</TEI>