<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="rolland-du-plessis_remonstrances-au-roi_1588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Remontrances au roi Henri III</title>
        <author key="Rolland du Plessis, Nicolas (15??-??)">Nicolas Rolland du Plessis</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Editrice scientifique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/rolland-du-plessis_remontrances-au-roi_1588/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Nicolas Rolland du Plessis</author>,
          <title>Remonstrances très humbles au Roy de France et de Pologne Henry troisiesme de ce nom, par un sien fidelle Officier et subject, sur les desordres et miseres de ce Royaume, cause d'icelles, et moyens d'y pourvoir à la gloire de Dieu et repos universel de cet Estat</title>,
          <date>1588</date>,
          <biblScope>p. 128-135</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1588"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head>Remontrances au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> Henri III</head>
        <pb n="128"></pb>
      <div type="section">
        <p>Il y a encore un autre grand mal qui se commet et tolère<note resp="editor">[NDE] tolère = se tolère.</note>, principalement en votre <pb n="129"></pb><term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> de Paris, aux jours des <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term> et <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, lequel est d’autant plus grand préjudice à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et à la sanctification de ses <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> que aucun autre, et qui est plein d’un si grand abus, que je l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> (avec les plus sages) suffisant pour attrainer<note resp="editor">[NDE] attrainer = apporter, attirer.</note> toutes les malédictions de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> sur vous et sur votre Royaume, spécialement sur ladite <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> de Paris<note resp="author" place="margin"><term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> et <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> tolérés dans Paris aux jours de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>.</note>, où telle méchanceté est plus autorisée qu’en autre <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de votre Royaume. Ce sont les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> qui se font lesdits jours de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> et <term type="Religion" rend="Dimanche">Dimanches</term>, tant par des étrangers <term type="Nationalité" rend="Italien">Italiens</term> que par des <term type="Nationalité" rend="Français">Français</term>, et par-dessus tous, ceux qui se font en une Cloaque et maison de Satan nommée l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">hôtel de Bourgogne</term><note resp="author" place="margin"><term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominables</term> de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">hôtel de Bourgogne</term>.</note>, par ceux qui abusivement se disent Confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">Passion</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>.</p>
        <p>En ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> se donnent mille assignations scandaleuses au préjudice de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> et pudicité des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term><note resp="author" place="margin">Maux qui adviennent des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">hôtel de Bourgogne</term>.</note>, et à la ruine des <term type="Société" rend="Famille">familles</term> des pauvres <term type="Société" rend="Artisan">artisans</term>, desquels la salle basse est toute pleine, et lesquels plus de deux <pb n="130"></pb>heures avant le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, passent leur temps en devis <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, en <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de cartes et de dés, en gourmandise et ivrognerie tout publiquement, d’où viennent plusieurs querelles et batteries<note resp="editor">batteries = bagarres.</note>. Sur l’échafaud l’on y dresse des <term type="Religion" rend="Autel">autels</term> chargés de Croix et ornements Ecclésiastiques, l’on y représente des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term> revêtus de surplis, même aux <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, pour faire mariages de risées : L’on y lit le texte de l’Evangile en chant Ecclésiastique, pour, (par occasion,) y rencontrer un mot à <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qui sert au <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> : Et au surplus il n’y a <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term> qui ne soit orde <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sale</term> et vilaine, au <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> de la jeunesse qui y assiste, laquelle avale à longs traits ce <term type="Morale_Négative" rend="Venin">venin</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term>, qui se couve en sa poitrine, et en peu de temps opère les effets, que chacun sait et voit trop fréquemment.</p>
        <p>Par ce moyen <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> est grandement offensé<note resp="author" place="margin"><term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> sont offensés par les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">hôtel de Bourgogne</term>.</note>, tant en ladite transgression des <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>, que par les susdits blasphèmes, <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et <term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicités</term> qui s’y commettent. Davantage <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> y est courroucé en l’abus et profanation des <pb n="131"></pb>choses <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, dont ils se servent. Et le <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> intéressé par la débauche et <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> des <term type="Société" rend="Artisan">artisans</term>. Joint que telle impiété est entretenue des deniers d’une confrérie, qui devraient être employés à la nourriture des pauvres, principalement en ces temps èsquels il fait si cher vivre, et auquel<note resp="editor">[NDE] Se réfère à ces temps.</note> plusieurs meurent de faim.</p>
        <p>Or (<hi rend="sc">Sire</hi>) Toute cette <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordure</term> est maintenant par vous : car vous leur avez donné vos lettres de permission pour continuer cet abus encommencé devant votre règne<note resp="author" place="margin">Le <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> a donné ses lettres de permission pour continuer les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de Bourgogne.</note> : vous avez mandé à votre Cour de Parlement et <term type="Droit" rend="Prévôt">Prévôt</term> de Paris de les faire jouir du contenu en vos lettres. Ce qu’ils ont très bien exécuté, ayant maintenu un tel abus contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> et la défense des Pasteurs Ecclésiastiques<note resp="author" place="margin">Les <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> ont entériné lettres de permission contre la défense des Pasteurs Ecclésiastiques.</note>, et nonobstant la clameur universelle de tous les prédicateurs de Paris, lesquels continuent encore journellement de s’en plaindre, mais en <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term>, n’ayant pu pour tout obtenir sinon une défense de jouer durant une année, pour recommencer au bout de l’an <pb n="132"></pb>plus que devant. C’est un grand <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordre</term></term> certainement, que l’on a journellement si grande peine à obtenir vos lettres pour choses de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>, et quand on les a obtenues, la plus grande peine est en la vérification<note resp="author" place="margin">Lettres du <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> sont aisément impétrées et vérifiées ès choses qui sont contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</note>, exécution et jouissance du fruit d’icelles, dont on ne peut venir à bout : et toutefois pour telles <term type="Morale_Négative" rend="Moquerie">moqueries</term> et vilenies qui sont contre le commandement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, vos lettres et les arrêts ne manquent point. Jugez (Sire) si cela est faire <term type="Droit" rend="Justice">justice</term>.</p>
        <p>Ceux qui défendent telles choses disent une seule raison d’apparence, à savoir que tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term> pour le menu <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, afin de le détourner des berlans<note resp="editor">[NDE] berlan - maison de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term>, de boisson.</note> et autres débauches qu’il fait lesdits jours de <term type="Fête" rend="Fête">fête</term><note resp="author" place="margin">Raisons de ceux qui défendent et soutiennent les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> aux jours de <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term>.</note>, auquel il est oisif, et que après avoir travaillé toute la semaine en peine et tristesse<note resp="author" place="margin"><term type="Morale_Négative" rend="Réfutation">Réfutation</term> desdites raisons.</note>, cela lui sert de <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissance</term> et <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, et le retire d’autres <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> plus grands : froide et maigre considération, par laquelle cuidant<note resp="editor">[NDE] cuidant = croyant.</note> fuir un gouffre, l’on tombe dans un autre plus dangereux. Premièrement je leur <pb n="133"></pb>demanderais, s’il est <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term> de prendre son <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, et se réjouir au préjudice, du commandement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term><note resp="author" place="margin">On ne se doit jamais réjouir au préjudice du commandement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</note>, qui veut être servi tout le jour de la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>, par prières et assistance au service <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, lequel est délaissé pour aller à ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, et quelle <term type="Religion" rend="Théologie">Théologie</term> est-ce, de dire que les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> sont pour réjouir le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term><note resp="author" place="margin">Les <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ne sont ordonnées pour réjouir le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>.</note> ? <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> dit le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> en l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">écriture Sainte</term>, l’âme (dit-il) laquelle ne sera affligée au jour de la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> périra<note resp="editor">[NDE] périra = sera chassé de, sera perdu.</note> de mon <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>. Ils disent que le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> est oiseux<note resp="editor">[NDE] oiseux = oisif.</note> aux jours de <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> : et qui l’empêche de s’occuper en <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres, d’aller au sermon, et d’ouïr le service tout le jour ? en ce faisant il ne sera point oisif.</p>
        <p>Davantage ils disent, que par faute de se réjouir honnêtement, le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> s’adonne aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de berlans et autres <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, et qu’ils ruinent leurs <term type="Société" rend="Famille">familles</term>, (comme si c’était un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term> que d’aller aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> le jour de la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> en transgressant le commandement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Religion" rend="Canon">canons</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term><note resp="author" place="margin">Aller aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> le jour de la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> est contre les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> divines et humaines.</note>, et les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> humaines <pb n="134"></pb>qui le défendent. La <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> dit tit. de feriis au Cod. qu’il n’est point permis de passer le jour de la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> en aucune volupté : et l’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> auteur de cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> le défend expressément : d’où il appert<note resp="editor">[NDE] il appert = il est évident.</note> que aller et assister aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> le jour de la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>, est transgresser les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> divines et humaines : ce n’est donc pas un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnête</term>.</p>
        <p>Au surplus je demande si pour aller à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> est moins <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompu</term><note resp="author" place="margin">Les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> corrompent les mœurs du <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>.</note>, s’il en hante moins de berlans, vu que la salle de ce <term type="Morale_Négative" rend="Maudit">maudit</term> <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">hôtel de Bourgogne</term>, lorsque l’on y joue est toute pleine de berlans et de joueurs de cartes et de dés, et outre cela les fossés de Paris ne laissent pas d’être remplis de tireurs de arquebuses et d’arcs, de joueurs de quilles, de courte-boulle<note resp="editor">[NDE] C'est le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> de boules, celui qui est encore pratiqué aujourd'hui.</note>, de cartes et de dés, sans aucun châtiment du <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term>. Les considérations susdites sont donc frivoles pour soutenir telle méchanceté. Car votre <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ne laisse pas d’être oisif, <term type="Passion" rend="Vicieux">vicieux</term>, et <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompu</term>, tant par ces mêmes <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, que par <pb n="135"></pb>l’impunité et négligence du <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term>. Aussi jamais ne fut un si arrogant et <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term><note resp="author" place="margin">Le menu <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> de France est arrogant et <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term>.</note> qu’est le menu <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> des <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> de France, principalement de Paris, lequel mâtine<note resp="editor">[NDE] mâtiner = maltraiter.</note> tout le monde, s’échappant des <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> et cotisations lesquelles tombent entièrement sur les médiocres<note resp="editor">[NDE] médiocres = gens ordinaires.</note> des <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> et aux champs, sur plus pauvres cent fois que ne sont telles manières de gens <term type="Société" rend="Artisan">Artisans</term>, vivant assurément dans les <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> plus francs que les Gentilshommes.</p>
        <p>C’est ce qui rend ce menu <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> si superbe en habits<note resp="author" place="margin">Le menu <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> de France superbe en habits.</note>, et plus pompeux que n’étaient anciennement les grands marchands : et voilà comment ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Hôtel_De_Bourgogne">Hôtel de Bourgogne</term> ont bien opéré pour retirer le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, voilà la profession de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> qui se fait à Paris sous votre autorité, et de vos <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrats</term> : voilà la désobéissance <term type="Société" rend="Général">générale</term> par tout votre Royaume au Commandement de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> écrit en la première table, lesquels<note resp="editor">[NDE] Se réfère aux Commandements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</note> ne regardent que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, son <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, et son service.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>