<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?>
<!--Odette: 2017-01-23T11:51:39+01:00--><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="senancour_de_quelques_naïves_coutumes_1825">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
      <title>De quelques naïves coutumes</title>
        <author key="Senancour, Étienne de (1770-1846)">Étienne Pivert de Senancour</author>
        <editor key="Lecercle, Doranne">Doranne Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Editeur scientifique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/senancour_de_quelques_naïves_coutumes_1825/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Étienne Pivert de Senancour</author>,
          <title>De quelques naïves coutumes</title>, in
          <title>Le Mercure du dix-neuvième siècle</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>Au bureau du Mercure</publisher>,
          <date>1825</date>,
          <biblScope>t. IX, p. 262-266</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1825"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="senancour_de_quelques_naives_coutumes_1825_1">
      <head><pb n="262"></pb>De quelques naïves coutumes.</head>
        <p>On vient de publier des renseignements historiques sous un titre assez singulier ; mais, par une singularité plus grande, le <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> n’est pas dans la réunion de deux mots<note resp="author">[NDA] <hi rend="i">Des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> et du Clergé</hi>.</note> au rapprochement desquels on n’est pas très habitué ; une intention inexcusable se décèle dans les maximes, pures en apparence, dont ces récits sont entremêlés. L’auteur, qui est un militaire, et qui traite ces sujets graves <hi rend="i">ex abrupto</hi>,  méconnaît les convenances et confond les temps. Au <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> d’un axiome qui vient d’être promulgué presque officiellement sur la nécessité, en Europe, de l’entremise des ecclésiastiques appelés missionnaires dans les forêts du Nouveau Monde, l’auteur allègue les <term type="Religion" rend="Canon">canons</term> d’un <term type="Religion" rend="Concile">concile</term> auquel il ne manque presque rien pour être vieux de six siècles. « <quote>Il est ordonné aux <term type="Religion" rend="Évêque">évêques</term> de prêcher par eux-mêmes, et non par d’autres</quote>. » Quelquefois aussi, sous prétexte d’une traduction exacte, le texte conserve une nudité qui révolte : « <quote>C’est par sa foi que l’<term type="Religion" rend="Évêque">évêque</term> soutiendra son rang ; dans son petit logis, sa table sera pauvre, et ses meubles de vil prix</quote>. » Croit-on sans dessein une telle bassesse d’expression ? <pb n="263"></pb>Que l’on poursuive, et, dans la même page, on verra l’auteur insinuer qu’un <term type="Religion" rend="Évêque">évêque</term> dînant avec des pauvres serait tout aussi respecté qu’en sortant de la table d’un ministre.</p>
      <p>Dans un livre semblable, les faits mêmes ne seront pas rapportés sans quelques-unes de ces réflexions, ou du moins de ces épithètes, au moyen desquelles on parviendrait à faire douter de l’innocence des anciennes Druidesses, ou de la sincérité des Marabouts. Retranchons ces superfluités, et nous n’aurons peut-être que des sujets d’édification.</p>
      <p>A la procession du rosaire, dans Venise, on voyait d’abord de jeunes garçons bien faits, puis de jeunes <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term>. Une d’elles représentait <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Catherine ; elle était accompagnée d’un <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term> armé d’un balai, parce qu’un jour <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> se présenta ainsi chez <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> Catherine, <quote><hi rend="i">pour lui servir de valet de chambre</hi></quote> (p. 277). Parmi ces <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> étaient dispersés quelques plaisants qui s’efforçaient de les distraire par des postures grotesques ; ils étaient déguisés en <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>, et quelques-uns d’eux poussaient le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> fort loin, afin de rappeler le courage héroïque des <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierges</term></term> qui jadis ont résisté aux tentations de l’esprit malin. Derrière ce cortège assez animé, venaient une <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierge</term></term> vivante, et une de bois ; la <term type="Religion" rend="Dévotion">dévotion</term> des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> choisissait. Outre que ces <term type="Femme" rend="Comédienne"><term type="Acteur" rend="Comédien">comédiennes</term></term> coûtaient peu, le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> assistait au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> en plein air ; et, puisque la santé ainsi que l’économie contribuent au maintien des mœurs, on conçoit cette exclamation de plusieurs sages publicistes : Qui nous rendra la morale du <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> temps !</p>
        <p>C’était un <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> temps, un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> jour, lorsqu’on réunissait <pb n="264"></pb>les cérémonies des fous, de l’âne et des cornards, ou lorsque les <term type="Religion" rend="Évêque">évêques</term> dansaient ou jouaient à la boule dans les <term type="Religion" rend="Église">églises</term> ou enfin lorsque les diacres, et ceux qu’alors on appelait sous-diacres, « <quote>prenaient <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> a manger des boudins sur un coin de l’<term type="Religion" rend="Autel">autel</term>, au nez du <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> célébrant</quote> ». Depuis que les systèmes modernes <hi rend="i">ont tout desséché</hi>, on n’assiste guère à de pareilles <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ; mais il n’y a pas plus de trente ans qu’au milieu des processions, les ânes entraient dans des cathédrales avec le droit d’y braire, permission qui depuis leur a été retirée. La prose chantée en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de ces coursiers, <hi rend="i">veloces super dromedarios</hi><note resp="editor">[NDE] = plus rapides que des dromadaires.</note>, a eu en <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> et en latin, de nombreuses variantes, et dans quelques <term type="Religion" rend="Église">églises</term>, on ne disait rien sur l’effet du bâton <hi rend="i">in clunibus eorum</hi><note resp="editor">[NDE] = sur leurs derrières.</note>.</p>
      <p>Les avis ont été fort partagés sur la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> des fous qu’on célébrait dans les cathédrales de Reims, de Sens, et dans beaucoup d’autres. Tandis qu’un théologien soutenait une thèse pour démontrer que cette cérémonie n’était pas moins approuvée du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> que l’office de la conception de N.D., un chancelier de l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> de Paris prétendait que si les diables avaient à fonder une <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temples</term></term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, ils ne pourraient rien imaginer de plus que ces <hi rend="i">abominations mêlées d’une infinité de folâtreries et d’insolences</hi>.</p>
      <p>Au seizième siècle on jouait le <term type="Religion" rend="Dimanche">dimanche</term>, après diner, de <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> historiettes, <hi rend="i">avec la <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term> au bout</hi> ; le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> de Lyon appelait ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> le Paradis, et <term type="Autorité" rend="François">François</term> I<hi rend="sup">er</hi> y prit un grand <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. <term type="Autorité" rend="Louis">Louis</term> XII étant indisposé contre le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> Jules II, <hi rend="i">les confrères de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term></hi> avaient joué <hi rend="i">un <term type="Société" rend="Prince">prince</term> des <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">sots</term>.</hi> Sans doute ce <term type="Société" rend="Prince">prince</term> n’était pas le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>, mais seulement un personnage qui <pb n="265"></pb>voulait passer pour le <term type="Religion" rend="Pape">pape</term>, puisque on on observe que <hi rend="i"><term type="Société" rend="Mère">Mère</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">Sotte</term></hi> voulait aussi se faire passer pour l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>. Si, disait-elle, vêtue d’habits sacerdotaux,</p>
        <quote>
          <lg>
      <l>Si, dussé-je de mort mourir,</l>
      <l>Je ferai chacun accourir</l>
      <l>Après moi, et me requérir,</l>
      <l>Pardon et merci, à ma guise.</l>
      <l>Le temporel veux acquérir,</l>
      <l>Et faire mon nom florir.</l>
            </lg>
      <ab type="ornament">...</ab>
          <lg>
      <l>Je maudis, j’anathématise ;</l>
      <l>Mais sous l’habit pour ma devise,</l>
      <l>Porte l’habit de <term type="Société" rend="Mère">Mère</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Sot">Sotte</term>,</l>
      <l>Bien fait qu’est dit que je radote,</l>
      <l>Et que je suis folle en ma vieillesse.</l>
          </lg>
      <ab type="ornament">...</ab>
          <lg>
      <l>Que l’assaut aux <term type="Société" rend="Prince">princes</term> l’on donne ;</l>
      <l>J’y veux être en propre personne.</l>
      <l>A l’assaut, <term type="Religion" rend="Prélat">prélats</term>, à l’assaut !</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Peu de générations moins de deux cents ans se sont écoules depuis la rédaction d’un contrat de mariage, trouvé en original chez le curé de <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Donatien à Orléans. Ces sortes d’alliances spirituelles deviennent rares depuis que <hi rend="i">les croyances se perdent</hi>. « <quote>Je J... (le nom est en toutes lettres), <term type="Société" rend="Fils">fils</term> du <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> vivant, et époux des âmes fidèles, prends ma <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term> Madeleine Gasselin pour mon <term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term>, et lui promets fidélité et de ne l’abandonner jamais, et lui donner pour avantage et pour dot ma grâce en cette vie, lui promettant ma <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> en l’autre, et le partage à l’héritage de mon <term type="Société" rend="Père">père</term> ; en foi de quoi j’ai signé le contrat irrévocable de la main de mon secrétaire. Fait en <pb n="266"></pb>présence de mon <term type="Société" rend="Père">père</term> éternel, de mon <term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, de ma très <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> <term type="Société" rend="Mère">mère</term> Marie, de mon <term type="Société" rend="Père">père</term> <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> Joseph, et de toute ma cour : l’an de grâce 1650</quote>. » La pièce porte que cet accord a été ratifié par la Très <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> Trinité. Le secrétaire était frère Arnoux, carme déchaussé<note resp="editor">[NDE] Les carmes déchaussés étaient membres de l’Ordre des Carmes Déchaux Séculiers (OCDS), héritier de Tiers-Ordre carmélite, fondé au quinzième siècle.</note>. Et voici l’engagement de l’<term type="Femme" rend="Épouse">épouse</term>. « <quote>Je, Madeline Gasselin... prends mon aimable J... pour mon époux, et lui promets.. que je n’en aurai jamais d’autre, et lui donne pour gage de fidélité mon cœur et tout ce que je ferai jamais</quote>... »</p>
      <p>Cette dépravation d’esprit a pu profiter à bien des gens ; mais il faut que tout change. Les phrases les plus artificieuses ramènent difficilement, et ne ramènent que dans l’ombre, les bouffonneries que des millions d’hommes prennent en dégout. Peut-être n’a-t-on pas renoncé au fond des choses ; mais ce n’est pas ici le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de ces sortes de recherches. Une remarque suffit : si les dehors sont plus décents, et l’extravagance plus cachée, si les impressions <term type="Religion" rend="Religieux">religieuses</term> sont plus souvent au fond de l’âme, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de s’exhaler en simagrées, cessez de reprocher à notre siècle les travers qu’il n’a pas, ou de le féliciter insidieusement de ceux auxquels il se livre encore ; cessez de calomnier vos contemporains selon l’usage immémorial de ceux qui profèrent de <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> paroles.</p>
      <p>DE SENANCOUR</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>