<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tertullien-trad-caubere_traite-spectacles_1733" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité des spectacles</title>
        <author key="Tertullien (ca 150-ca 220) / Caubère, Mathieu">Tertullien, traduit par Mathieu Caubère</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
          <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/tertullien-trad-caubere_traite-spectacles_1733</idno>
        <availability status="restricted"></availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Tertullien / Mathieu Caubère</author>,
          <title>Traités de Tertulien sur L'ornement des femmes, les Spectacles, le Batême, et la Patience</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>Rolin fils, Quai des Augustins</publisher>,          
          <date>1733</date>,
          <biblScope>p. 143-261</biblScope>.          
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1733"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="texte" xml:id="HDT_39">
        <head>Traité des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term></head>
        <pb n="143"></pb><label>TRAITÉ CONTRE LES <term type="Spectacle" rend="Spectacle">SPECTACLES</term>.</label>
        <div type="chapitre" xml:id="CH_39_1">
          <head><hi rend="i">AVERTISSEMENT.</hi></head>
          <p><hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> composa cet ouvrage à l’occasion des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> séculaires, que l’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> Sévère fit célébrer la douzième année de son empire, et la</hi> 205. <hi rend="i">de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, selon Pamélius. Quelques <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> peu instruits, ou présomptueux s’imaginaient, que sans blesser leur conscience ils pouvaient assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term>, du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, du Stade et de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">Amphithéâtre</term>. L’Auteur s’applique à leur montrer, qu’ils se trompent. Il commence par réfuter les <term type="Morale_Négative" rend="Faux_Raisonnement"><term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> raisonnements</term>, dont on se servait pour prouver, qu’il n’y a rien de <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> dans cette <pb n="144"></pb>espèce de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> : Il fait voir ensuite, que ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> sont défendus aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>.</hi> 1°. <hi rend="i">Par l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term>.</hi> 2°. <hi rend="i">Par le renoncement qu’ils ont fait dans le Baptême aux <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanités</term></term></term> et aux <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> de la terre ; mais surtout à l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, de laquelle il montre fort au long, que les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> tirent leur origine.</hi> 3°. <hi rend="i">Par l’obligation que nous impose l’esprit du <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, auquel la police même du monde n’est pas toujours <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>. Enfin il conclut par une instruction morale, en remontrant aux <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, qu’ils ne doivent chercher d’autre <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> sur la terre, que celui d’une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> conscience ; et en les exhortant à se <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> souvent à eux-mêmes le plus grand de tous les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, qui est celui du Jugement dernier.</hi></p>
        </div>
        <div type="chapitre" xml:id="CH_39_2">
          <head><pb n="145"></pb>TRAITÉ CONTRE LES <term type="Spectacle" rend="Spectacle">SPECTACLES</term>.</head>
          <p>Fidèles<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 1.</note> serviteurs de J.C. vous catéchumènes, qui désirez d’être bientôt unis à lui par le baptême, et vous <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> qui l’avez déjà confessé en participant à ses <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term> ; apprenez par les régles de la foi, par les principes de la vérité, et par les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> de la discipline, l’obligation où vous êtes de renoncer au <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, de même qu’aux autres <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> du siècle. Instruisez-vous, afin que vous ne péchiez point, les uns <pb n="146"></pb>par ignorance, les autres par dissimulation. Car la force du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> est si grande, qu’elle entraîne dans l’occasion les ignorants, et porte les autres à trahir leur propre conscience : double malheur, qui n’arrive que trop souvent. En effet il se trouve des gens, qui séduits agréablement par les fausses maximes des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>, raisonnent ainsi : Il n’y a, disent-ils, rien d’opposé à la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> dans ce <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, que l’on donne aux yeux et aux oreilles ; puisque l’âme n’en souffre aucune atteinte : <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> n’est point offensé par un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, au milieu duquel l’homme conserve toujours la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>, et le <term type="Qualité_Positive" rend="Respect"><term type="Morale_Positive" rend="Respect">respect</term></term> qu’il doit à son divin maître ? Illusion, mes frères ; erreur dangereuse, très <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la véritable <pb n="147"></pb><term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, et à la parfaite obéissance que nous devons à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : c’est ce que j’ai principalement résolu de vous démontrer.</p>
          <p>Il y en a qui pensent, qu’un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> (c’est-à-dire, un homme, qui doit se tenir toujours prêt à mourir) ne se prive des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>, que par poltronnerie. Comment cela ? le voici, dit-on. Comme les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> sont un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> lâche et timide, ils cherchent à se fortifier contre les attaques de la mort. Afin de pouvoir plus aisément mépriser la vie, ils rompent insensiblement les liens, qui nous attachent le plus. Ils trouvent par conséquent moins d’embarras à la fin de leurs jours, et moins de peine à abandonner une chose, qu’ils se sont déjà rendu <pb n="148"></pb>comme <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> : ils meurent ainsi avec moins de regret. De là cette constance stoïque, qu’ils font paraître dans les tourments ; et qui est plutôt l’effet d’une prévoyance humaine, qu’une véritable soumission aux ordres du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>. On a vu en effet, que ceux d’entre les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, qui se sont longtemps attachez à ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, ont témoigné une peine extrême à mourir pour <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>. Supposons que cela soit : du moins une telle précaution n’a pas été <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> ; puisqu’elle a produit cette admirable générosité, qui les a élevés au-dessus de toutes les frayeurs de la mort.</p>
          <p>Voici<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 2.</note> encore le frivole prétexte, que font valoir une infinité de gens. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, disent-ils, a créé tout ce qui est dans le <pb n="149"></pb>monde, et en a fait présent aux hommes (nous l’avouons nous-mêmes.) Or toutes les créatures sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, puisque leur auteur est essentiellement <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>. Il faut sans doute mettre dans ce rang tout ce qui sert aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; par exemple, le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, le lion, les forces du corps, et les agréments de la voix. Ainsi l’on ne saurait regarder comme une chose <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à la volonté de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ce qui a été créé par lui-même. Par conséquent les serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne doivent point fuir ce que leur maître ne hait pas. On ne peut donc soutenir que les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtres</term> soient condamnés par le Seigneur ; puisque c’est lui qui a fait les pierres, le ciment, le marbre, les colonnes. Enfin les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ne se passent qu’à <pb n="150"></pb>la vue du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>, qui est aussi l’ouvrage de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Ignorance humaine, combien fais-tu valoir tes <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> raisons ; surtout lorsqu’il s’agit de la perte de quelque <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> !</p>
          <p>On trouve en effet mille gens, qui s’éloignent de la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term>, plutôt par la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> d’être privés des <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, que par la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de perdre la vie. Car quelque <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensé</term> que l’on soit, on a néanmoins assez de courage pour ne pas craindre la mort ; parce qu’on la regarde comme un tribut du à la nature : mais pour le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, l’attrait est si puissant, que les plus sages n’en sont pas moins frappés, que les fous ; parce que le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> fait le plus doux charme de la vie pour les uns et pour les autres.</p>
          <p><pb n="151"></pb>Personne ne nie (puisqu’on ne peut ignorer, ce que la seule lumière naturelle nous fait connaître) personne, dis-je, ne nie, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne soit le créateur de toutes choses. On convient de même, que toutes les créatures sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, et qu’elles ont été données à l’homme pour son service. Mais quand on ne veut connaître <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que par la lumière naturelle, et non par le flambeau de la foi ; quand on ne le regarde que de loin, et non de près, on ne le connaît qu’imparfaitement. Ainsi on ignore le véritable usage, qu’il veut que nous fassions des créatures : on ignore encore les desseins de cet implacable et invisible ennemi, qui nous sollicite à user des présents de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, tout autrement que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne prétend. La <pb n="152"></pb>raison de cette ignorance est, qu’en ne connaissant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> qu’imparfaitement, on ne saurait distinguer sa volonté d’avec l’intention de son adversaire. Il faut donc non seulement considérer celui qui a fait toutes choses, mais savoir encore comment l’usage en est perverti. Par ce moyen on verra clairement quel est l’ouvrage, et quel usage on en doit faire. Il y a une très grande différence entre ce qui est <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompu</term>, et ce qui est pur et sain ; parce qu’il y en a une très grande entre l’auteur et le corrupteur.</p>
          <p>Au reste tant de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> choses, que les <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> défendent eux-mêmes rigoureusement, ne se font-elles pas par le moyen des créatures, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a produites ? Vous voulez <pb n="153"></pb>commettre un homicide ; choisissez ou le fer, ou le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term>, ou la magie. Mais le fer n’est-il pas l’ouvrage de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, aussi bien que les herbes venimeuses, et les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> anges ? Croyez-vous cependant, que le créateur ait produit ces créatures pour faire périr les hommes ? Ou plutôt n’a-t-il pas prononcé lui-même un arrêt de mort contre l’homicide, quand il a dit :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Exode.</hi> 20.</note><hi rend="i">Vous ne tuerez point</hi>. De même qu’est-ce qui a produit l’or, l’<term type="Economie" rend="Argent">argent</term>, le cuivre, l’ivoire, le bois, et toutes les autres matières, dont on se sert pour fabriquer les idoles ? Qui a formé ces métaux, si ce n’est celui qui a créé aussi la terre ? Cependant leur a-t-il donné l’être, afin qu’on les adorât en sa <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> ? Non certainement ; puisque l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> <pb n="154"></pb>est le plus grand outrage, que l’on puisse faire à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Nous ne prétendons donc pas, que ce qui offense <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ne vienne point de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : mais l’usage qu’on en fait pour l’offenser, n’est plus l’ouvrage de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>.</p>
          <p>L’homme lui-même auteur de toute sorte de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, n’est-il pas l’ouvrage, et de plus l’image de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Cependant il a abusé de son âme et de son corps pour se révolter contre son créateur. Il est certain que nous n’avons point reçu les yeux pour allumer en nous les feux de la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term>, ni les oreilles pour écouter de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> discours, ni la langue pour la médisance, ni la bouche pour la gourmandise, ni l’estomac pour la débauche, ni les mains pour dérober, ni les pieds pour courir <pb n="155"></pb>au <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>. De même notre âme n’a point été unie au corps pour être l’arsenal des fraudes et des injustices. Donc s’il est vrai, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> étant infiniment <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, déteste le <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> usage qu’on fait de ses créatures, il s’ensuit évidemment, qu’il n’a point créé pour de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> fins ce qu’il condamne lui-même ; puisque les choses dont on se sert pour faire le mal, ne sont <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, que par le <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> usage qu’on en fait. Nous donc, qui en connaissant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, connaissons aussi son rival, et qui avons appris à distinguer le créateur d’avec le corrupteur de la créature, nous ne devons être nullement surpris du changement qu’a fait le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> dans le genre humain ; sachant que ce <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ange a eu le pouvoir <pb n="156"></pb>de faire tomber d’abord de l’état d’innocence l’homme créé à l’image de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, nous ne devons point douter qu’il n’ait perverti et l’homme lui-même, et ce que l’homme a reçu de son créateur. Il a été indigné que le domaine sur les créatures ait été donné à l’homme : c’est pourquoi il a tâché d’envahir ce domaine, et de s’en servir pour rendre l’homme coupable.</p>
          <p>Instruits<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 3.</note> comme nous devons l’être de ces vérités, contre l’aveuglement et les fausses opinions des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>, consultons maintenant les oracles de notre <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Car il se trouve quelquefois des fidèles ou trop simples, ou trop difficultueux<note resp="editor">[NDE] difficultueux = plein de difficultés.</note>, qui veulent être convaincus par l’autorité des Ecritures, pour <pb n="157"></pb>se résoudre à renoncer aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; ou qui doutent, s’ils doivent absolument s’abstenir de ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne leur a pas défendu en termes exprès. Il est vrai, que nous ne trouvons point formellement cette défense, vous n’irez point au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, au stade, à l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>, comme nous trouvons expressément ces paroles :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Exode.</hi> 1.</note><quote>Vous ne tuerez point, vous n’adorerez point d’idole, vous ne déroberez point, vous ne commettrez point d’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term></quote>. Mais nous voyons suffisamment cette défense dès le commencement du premier Psaume de <term type="Autorité" rend="David">David</term>.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ps.</hi> 1.</note><quote>Heureux<seg type="exquote"> dit-il,</seg> celui qui n’est point allé aux assemblées des <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term>, qui ne s’est point arrêté dans la voie des pécheurs, et qui ne s’est point assis sur une chaire empestée</quote>. <pb n="158"></pb>Car bien qu’en cet endroit le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> semble parler principalement de l’homme juste, qui n’a voulu prendre aucune part au conseil des Juifs, qui délibéraient de se soulever contre leur divin maître ; on peut néanmoins donner plusieurs significations à l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term> ; surtout lorsque le sens moral paraît conforme à celui que la lettre présente d’abord.</p>
          <p>Ainsi ces paroles de <term type="Autorité" rend="David">David</term> peuvent très bien s’entendre, d’une défense spéciale d’assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. En effet, s’il a donné le nom d’assemblée à une petite multitude de Juifs ; à combien plus forte raison ne doit-on pas appeler de ce nom ces prodigieuses assemblées de <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> ? A moins que les <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> ne soient aujourd’hui moins pécheurs <pb n="159"></pb>et moins ennemis de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, que les Juifs ne le furent autrefois. Le reste a le même rapport : car dans les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtres</term> il y a des voies, où l’on se tient pour assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. On appelle<hi rend="i">voies</hi> ces amas de degrés, qui séparent le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> des <term type="Société" rend="Chevalier">chevaliers</term>. De même on appelle chaires ces grands sièges, où les sénateurs s’étendent mollement dans l’orchestre. S’il est donc vrai de dire avec le <term type="Religion" rend="Prophète">Prophète</term> : malheur à celui qui entre dans quelque assemblée que ce soit des <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term>, qui s’arrête dans les différentes voies des pécheurs, et qui est assis dans la chaire de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> ; soyons bien persuadés que ces paroles doivent s’entendre dans un sens <term type="Société" rend="Général">général</term>, quoiqu’elles puissent être aussi interprétées <pb n="160"></pb>dans un sens plus particulier. Car souvent le discours s’adresse tellement à des particuliers, qu’il regarde en même temps tout le monde. Ainsi lorsque <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> fait des commandements ou des défenses aux Israélites,<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Exode.</hi> 20.</note> il est certain qu’il parle aussi à tous les hommes. Lorsqu’il menace de détruire l’Egypte et l’Ethiopie, ses menaces s’étendent à toute sorte de nations rebelles :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Is.</hi> 19.</note> l’espèce renferme le genre ; et sous le nom de ces deux royaumes il comprend tout l’univers. De même quand parlant des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, il les appelle du nom d’assemblée des <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> : il passe du <term type="Société" rend="Général">général</term> au particulier.</p>
          <p>Mais<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 4.</note> afin qu’on ne s’imagine pas que je m’amuse ici à subtiliser, venons à la principale autorité, <pb n="161"></pb>qui nous défend les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> : elle est fondée sur notre baptême. Lorsque nous sommes entrés aux fonts baptismaux, nous avons fait profession de la foi <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> dans les termes qu’elle nous prescrit. Au même temps nous avons promis solennellement de renoncer à Satan, à ses pompes, à ses anges. Or y a-t-il quelque chose où le diable domine plus avec ses suppôts, que dans l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> ? N’est-ce pas là comme le trône de l’esprit <term type="Morale_Négative" rend="Immonde">immonde</term>, et le siège de l’impiété ? Je le prouverai ailleurs plus au long. Si je montre donc ici, que tout l’appareil des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> est fondé sur l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, ce sera un préjugé évident, que dans le baptême nous avons renoncé aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, dont l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> a fait une espèce de <pb n="162"></pb><term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> à Satan et à ses anges. Voyons donc l’origine de chaque <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> en particulier : comment ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> ont été introduits dans le monde. Examinons ensuite leurs titres : comment ils sont appelés. En troisième <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> leur appareil, et avec combien de <term type="Religion" rend="Superstition">superstitions</term> on les prépare. En quatrième <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> leurs différentes circonstances : à quelles <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> ils ont été dédiés. Enfin leur <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term>, et quels en ont été les instituteurs. Si quelqu’une de ces choses n’a point de rapport aux idoles, nous avouerons, que cela ne regarde ni l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, ni l’abjuration que nous avons faite dans notre baptême.</p>
          <p>Comme<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 5.</note> l’origine des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> est obscure, et inconnue à la plupart de nos frères, il ne faut <pb n="163"></pb>point la chercher ailleurs que dans les histoires des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>. Il y a plusieurs auteurs parmi eux qui ont écrit sur cette matière. Voici ce qu’ils en racontent. Ils disent, suivant le rapport de Timée, que les Lydiens sortis de l’Asie sous la conduite de Thyrrhénus, qui avait été contraint de céder le royaume à son frère Lidus, arrêtèrent dans la Toscane ; et que là, parmi plusieurs autres cérémonies superstitieuses, ils instituèrent des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> sous un manteau de <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> ensuite ayant appelé chez eux quelques-uns de ces étrangers, empruntèrent et les cérémonies de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, et le temps où l’on devait les célébrer. De sorte que dans la suite on donna à ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> le nom latin [<hi rend="i">ludi</hi>] <pb n="164"></pb>à cause des Lydiens de qui ils venaient. Il est vrai que <term type="Autorité" rend="Varron">Varron</term> dérive ce terme du verbe <hi rend="i">ludere</hi>, jouer, c’est-à-dire, badiner, se divertir ; comme on disait autrefois les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <hi rend="i">Luperciens</hi>, parce que la jeunesse les célébrait d’une manière folâtre : ce qui n’empêche pas que l’auteur n’attribue l’origine de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> et de ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> à la <term type="Fête" rend="Célébration">célébration</term> de quelque <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>, à la dédicace de quelque <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term>, ou à quelque autre semblable motif de <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>.</p>
          <p>Mais pourquoi nous arrêter à une question de nom, lorsque tout paraît <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> dans la chose ? En effet tous les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> tirent leur nom de quelque <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> du <term type="Religion" rend="Paganisme">paganisme</term>. Ainsi tantôt on a appelé<hi rend="i">Liberiaux</hi> ceux qui étaient institués à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de <pb n="165"></pb><hi rend="i">Liber</hi>, ou <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term> : car c’est à ce <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que les paysans les consacraient en reconnaissance de la libéralité, qu’il leur avait faite, en leur découvrant l’usage du vin. Tantôt on a appelé<hi rend="i">Consuales</hi> ceux qui étaient dédiés à Neptune, nommé autrement <hi rend="i">Consus</hi>. Tantôt on a nommé <hi rend="i">equiriens</hi> ceux que Romulus consacra à Mars. Quelques Auteurs attribuent l’institution des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> <hi rend="i">consuales</hi> au même Romulus, qui voulut désormais faire honorer <hi rend="i">Consus</hi> comme le <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> du conseil, pour lui avoir inspiré le dessein d’enlever les Sabines, afin de les donner en mariage à ses soldats. <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">Beau</term> conseil véritablement ! Ne passe-t-il pas encore aujourd’hui parmi les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> pour une chose juste et permise ? Je ne dis rien de ce <pb n="166"></pb>qu’il est aux yeux de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Car ce qui doit faire abhorrer ce conseil <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term>, c’est qu’il doit son commencement à une friponnerie, à une violence, à une brutalité, à un fratricide, à un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de Mars. Il reste encore aujourd’hui dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> près des premières limites, un <term type="Religion" rend="Autel">autel</term> bâti sous terre et consacré au <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> <hi rend="i">Consus</hi> avec cette inscription : <hi rend="i">Consus préside au conseil, Mars à la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, les Lares aux assemblées</hi>. Les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term> y célèbrent des <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> le 7. de Juillet ; et le grand <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> du mont Quirinal avec les <term type="Religion" rend="Vestale">vestales</term> en offre le 21. du mois d’Août. Quelque temps après le même Romulus institua des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de <hi rend="i">Jupiter Férétrien</hi> sur le mont Tarpeius ; d’où il furent appelés<hi rend="i">Tarpeiens</hi> et <hi rend="i">Capitolins</hi>, <pb n="167"></pb>comme raconte Pison. Ensuite Numa Pompilius en
            institua d’autres, consacrés à Mars et à la Rouille : car la Rouille a été érigée en Déesse. Il se fit encore de semblables institutions par Tullus Hostilus, par Ancus Martius et par les autres rois de Rome. Si l’on veut savoir à quelles idoles ces différents jeux furent consacrés, il faut lire Suétone, et les autres historiens qui ont écrit avant lui. Mais en voilà assez sur l’origine idolâtre de ces jeux criminels et abominables.</p>
          <p>A<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 19.</note> ce témoignage de l’antiquité ajoutons celui des siècles postérieurs, dans lequel nous découvrirons aussi clairement l’origine de nouveaux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, par les titres qu’on leur a donnés. On voit par ces titres à <pb n="168"></pb>quelle idole, et à quelle <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de différente espèce ont été consacrés. Ceux qu’on appelle Mégaliens, <term type="Autorité" rend="Apollinaire">Apollinaires</term>, Céréaux Neptunaux, Floréaux, Latiares, se célèbrent publiquement chaque année. Les autres moins fixés doivent leur origine ou à la naissance, ou au couronnement des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">rois</term></term> ; ou aux prospérités de la république, ou aux <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> superstitieuses des <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> municipales. Parmi ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> arbitraires on peut compter encore ceux que les particuliers célèbrent à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de leur parents défunts : comme pour s’acquitter d’un devoir de <term type="Religion" rend="Piété">piété</term> envers eux ; coutume ancienne. Car dès les premiers temps on divisa les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> en <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term> et en funèbres. Les premiers furent institués en <pb n="169"></pb>l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> du pays, et les autres en mémoire des défunts. Mais peu nous importe de savoir sous quel nom, et sous quels titres ils ont été institués : dès là qu’ils sont consacrés aux mêmes esprits, auxquels nous avons renoncé dans le baptême, c’en est assez. Ainsi qu’on <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> ces <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ou en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, ou pour l’apothéose des défunts, c’est toujours la même chose, la même <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, et nous devons y renoncer également.</p>
          <p>L’origine<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 7.</note> de ces différents <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> est donc la même ; leurs titres sont aussi les mêmes, comme provenant de la même cause : par conséquent leur <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> est le fruit malheureux qu’une même <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> a produit. Il faut avouer néanmoins, que <pb n="170"></pb>l’appareil des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term> a quelque chose de plus pompeux : car c’est proprement à ces derniers que convient le nom de <hi rend="i">Pompe</hi>. C’est ce qui paraît par la prodigieuse quantité des simulacres, par le nombre infini des tableaux, par le superbe attirail des carrosses, des chariots, des brancards, des chaises, des couronnes qu’on y étale. Outre cela que de cérémonies, que de <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> précèdent, accompagnent, terminent ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> : que d’augures, que de <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term>, que d’Officiers sont en mouvement ! J’en prends à témoin les habitants de cette superbe <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, où les <term type="Religion" rend="Démon">démons</term> en foule semblent avoir établi leur demeure. Que si ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> sont moins <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifiques</term> dans les provinces, parce qu’on y a <pb n="171"></pb>moins de secours ; en quelque endroit cependant qu’on les <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term>, on n’en doit jamais oublier l’origine : c’est de là principalement qu’ils tirent leur malignité. Ainsi une branche, ou un ruisseau conserve les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> qualités du tronc, ou de la source d’où ils viennent. Qu’il y ait donc de la magnificence, ou non dans ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, ils offensent toujours le Seigneur. Quelle que soit la pompe du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, quand il n’y aurait qu’un petit nombre de simulacres, c’est toujours une <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, n’y eût-il qu’une seule idole. Quand on n’y traînerait qu’un char, c’est néanmoins le char où l’on porte Jupiter. De quelque indigence, de quelque médiocre appareil qu’une <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> soit accompagnée, elle n’est que trop manifeste <pb n="172"></pb>par l’origine <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> d’où elle vient.</p>
          <p>Suivons<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 8.</note> le dessein que je me suis proposé ; venons maintenant aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où l’on représente les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term> est principalement consacré au soleil. On y voit son <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> bâti au milieu, et son image toute rayonnante sur le sommet du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term>. Admirez cette disposition : ils ont cru ces pieux idolâtres, qu’il ne fallait point placer sous l’obscurité d’un toit, celui qu’ils voient briller tous les jours sur leurs têtes. Comme ils assurent, que Circé la première institua des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de son puissant <term type="Société" rend="Père">père</term> le soleil, ils prétendent aussi, qu’elle a donné son nom au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term>. En vérité cette fameuse magicienne n’a pas médiocrement fait réussir <pb n="173"></pb>les affaires de ceux dont elle était la <term type="Femme" rend="Prêtresse"><term type="Religion" rend="Prêtre">prêtresse</term></term> ; je veux dire des <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>, et de leurs ministres. Considérez donc combien d’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtries</term> on découvre par ce seul endroit : autant d’ornements du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> sont autant de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temples</term></term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>. Ici on voit des figures ovales : elles sont dédiées à Castor et Pollux par ceux qui croient follement, que Jupiter transformé en cygne fut <term type="Société" rend="Père">père</term> de ces deux jumeaux, et qu’ils naquirent d’un œuf. Là on trouve des dauphins : ils sont consacrés à Neptune. D’un autre coté on voit de grosses colombes, qui soutiennent ou les statues <hi rend="i">Sessiennes</hi>, ainsi appelées de la déesse qui préside aux semences ; ou les <hi rend="i">Messiennes</hi>, dites ainsi de celle qui préside aux moissons ; ou les <hi rend="i">Tuteliennes</hi>, de celle qui <pb n="174"></pb>préside à la tutelle des fruits. Devant ces colombes paraissent trois <term type="Religion" rend="Autel">autels</term> consacrés à autant de <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> ; c’est-à-dire, <hi rend="i">aux grands, aux puissants, et aux <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term></hi>. L’opinion des gentils est, que ce sont les mêmes <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> qui sont venus de Samothrace.</p>
          <p>Le superbe et prodigieux Obélisque est consacré (comme l’assure Hermatele) ou plutôt prostitué au soleil. Les caractères hiéroglyfiques, qui y sont gravés comme autant de <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term>, témoignent assez, que c’est une <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> des Egyptiens. Cette assemblée de <term type="Religion" rend="Démon">démons</term> aurait langui sans leur grand-<term type="Société" rend="Mère">mère</term> : c’est pourquoi elle y préside auprès de ce grand bassin, qu’on nomme l’Euripe. Consus, comme j’ai déjà dit, demeure caché sous terre proche <pb n="175"></pb>des Termes. Ce n’est pas tout : les limites Murtiennes tirent aussi leur nom d’une idole ; car la déesse Murtia passe chez les gentils pour la déesse de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>. Aussi ces hommes <term type="Religion" rend="Religieux">religieux</term> n’ont pas manqué de lui dresser un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> dans cet endroit. Voyez, ô fidèles <term type="Religion" rend="Disciple">disciples</term> de J.C. combien de noms <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> ont rempli le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> ! Loin de vous une <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> à laquelle préside tous les <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>.</p>
          <p>Puisque nous en sommes sur le sujet de ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> de répondre à une <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> que font quelques-uns. Quoi, disent-ils, si je vais au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> hors du temps des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, dois-je craindre que mon âme y contracte quelque souillure ? Les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> considérés en eux-mêmes ne tirent point <pb n="176"></pb>à conséquence. Car un serviteur de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> peut aller sans aucun péril, non seulement aux endroits où l’on s’assemble pour les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, mais encore aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temples</term></term> des gentils ; lorsqu’il y en a quelque raison, sans aucun rapport ni aux offices, ni aux autres propriétés de ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>. D’ailleurs où pourraient demeurer les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> ? les rues, les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term>, les bains, les hostelleries, nos maisons mêmes ne sont point sans quelque idole ; Satan et ses anges ont occupé tout le monde. Cependant quoique nous demeurions dans le monde, nous n’avons pas pour cela quitté <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : on le quitte seulement, lorsqu’on s’attache aux maximes et aux <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminels</term> du monde. Si j’entre dans le capitole, ou dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> <pb n="177"></pb>de Serapis pour y faire des prières, ou des <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term>, alors je renonce à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Si je vais au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, ou au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, à dessein d’assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, je trahis ma <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Ce ne sont pas les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> par eux-mêmes, qui souillent notre âme ; c’est ce qui se passe dans ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, et ce qui souille ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> mêmes, comme je viens de le montrer. Ce qui nous gâte sont les choses gâtées et <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompues</term>. Je ne me suis arrêté à montrer à quelles <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> on a consacré ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, que pour faire mieux voir que les choses qui s’y passent, appartiennent spécialement aux idoles à qui ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> ont été consacrés. Parlons maintenant de la manière dont on représente les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>.</p>
          <p>L’usage<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 9.</note> des chevaux était <pb n="178"></pb>simple dans le commencement : c’était pour faire voyage ; rien ne rendait <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> un usage universel. Mais quand on les employa pour les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, ce qui était un présent de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, devint un <term type="Musique" rend="Instrument">instrument</term> du <term type="Religion" rend="Démon">démon</term>. C’est pourquoi ce nouvel usage est attribué à Castor et à Pollux, à qui Mercure donna des chevaux pour cet effet ; comme nous l’apprenons de Stésichore. Il y a d’autres semblables courses consacrées à Neptune, que les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> appellent d’un nom particulier ἵππιος le cavalier. Or ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> qui se font avec des chevaux attelés, ne sont pas moins idolâtres que les autres. Car les chars à quatre chevaux sont dédiés au soleil, et ceux qui n’en ont que deux, sont consacrés à la lune. D’ailleurs <pb n="179"></pb>Erichtonius est le premier qui osa, comme dit le Poète.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Joindre quatre chevaux ; et poussé par la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term></hi></l>
              <l><hi rend="i">Sur un rapide char courir à la <term type="Guerre" rend="Victoire">victoire</term>.</hi><note resp="author" place="margin"><hi rend="i"><term type="Autorité" rend="Virgile"><term type="Autorité" rend="Virgile">Virgile</term></term>. Georg.</hi> 3.</note></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Or cet Erichtonius, fruit <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominable</term> des débauches de Vulcain et de <term type="Femme" rend="Minerve">Minerve</term>, est un monstre démoniaque, ou plutôt un diable, et non un serpent. Que ce Trochilus de Grèce, qui passe pour inventeur de chars, dédia son premier ouvrage à Junon. Enfin si c’est Romulus qui a introduit cet usage chez les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> ; il doit sans doute être mis lui-même au nombre des autres idoles ; s’il est vrai qu’il est le même que Quirinus. Tels ont été les inventeurs des chars à quatre chevaux ; faut-il donc être surpris, <pb n="180"></pb>que les combattants aient été d’abord couverts des livrées de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, si je puis m’exprimer ainsi. Au commencement ces livrées n’étaient que de deux couleurs ; l’une blanche qui était consacrée à l’hiver, à cause de la blancheur de la neige : l’autre, couleur de feu qui était consacrée à l’été, à cause des rayons du soleil. Dans la suite le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> et la <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term> s’étant également augmentés, on changea la dédicace de ces deux couleurs, et on en ajouta deux autres. Le rouge fut consacré à Mars, et le blanc aux zéphyrs ; le vert à la terre ou au printemps, et l’azur au <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>, ou à la mer, ou à l’automne. Or comme toute l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> est anathématisée de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, il est certain qu’il condamne aussi ces <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> <pb n="181"></pb>consécrations, que l’on fait aux différents éléments du monde.</p>
          <p>Passons<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 10.</note> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> dont l’origine et les titres sont les mêmes que ceux du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, comme nous l’avons déjà montré, en parlant des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> en <term type="Société" rend="Général">général</term>. Ainsi l’appareil du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ne diffère presque point de celui du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>. On se rend à l’un et à l’autre de ces deux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> au sortir du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> ; où l’on a prodigué l’encens en abondance, et arrosé les <term type="Religion" rend="Autel">autels</term> du sang de plusieurs victimes. On marche parmi le bruit des fifres et des trompettes ; pendant que deux <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> personnages, directeurs des funérailles, et des <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term>, je veux dire le <hi rend="i">désignateur</hi> et <hi rend="i">l’aurispice</hi>, conduisent tout le cortège. Mais voici <pb n="182"></pb>ce que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> a de particulier, et ce qui le distingue du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> : voyons d’abord combien le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> en est <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>.</p>
          <p>Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> est proprement le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> de Vénus. C’est ainsi que sous prétexte d’honorer la déesse ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Exécrable">exécrable</term> a été canonisé dans le monde. Autrefois s’il s’élevait quelque nouveau <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, qui ne fût point consacré par une dédicace solennelle, les censeurs le faisaient souvent abattre pour prévenir la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> des mœurs, qu’ils prévoyaient devoir suivre infailliblement des actions <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> qu’on y représentait. Remarquez ici en passant, combien les <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> se condamnent eux-mêmes par leurs propres arrêts, et combien ils décident en notre faveur par <pb n="183"></pb>leur attention à conserver la police<note resp="editor"> [NDE] police - le gouvernement civil, l'ordre <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>.</note>. Quoiqu’il en soit <term type="Autorité" rend="Pompée">Pompée</term> le grand, dont la grandeur ne céda qu’à celle de son <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, ayant fait bâtir le superbe édifice, qui était comme la citadelle de toutes les <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term> ; et craignant les justes <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> que ce monument attirerait un jour à sa mémoire, le métamorphosa en une maison <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrée</term>. Ainsi ayant invité publiquement tout le monde à cette dédicace, il ôta à cet édifice le nom de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, et lui donna le nom de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> de Vénus ; où nous avons ajouté, dit-il, quelques emplacements pour les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. De cette sorte il couvrit du titre de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> un ouvrage <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term>, et se moqua de la police sous un <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> prétexte de <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>.</p>
          <p>Le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> n’est pas seulement <pb n="184"></pb>consacré à la déesse de l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term>, il l’est encore au <term type="Religion" rend="Dieu">dieu</term> du vin. Car ces deux <term type="Religion" rend="Démon">démons</term> du libertinage, et de l’ivrognerie sont si étroitement unis, qu’ils semblent avoir conjuré ensemble contre la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> : ainsi le palais de Vénus est aussi l’hôtel de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>. En effet il y avait autrefois certains <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, qu’on appelait proprement <hi rend="i">libériaux</hi> : non seulement à cause qu’ils étaient consacrés à <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>, comme sont les Dyonisiens chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> ; mais encore parce que <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term> en était l’instituteur. Du reste ces deux <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Exécrable">exécrable</term> ne président pas moins aux actions du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, qu’au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ; soit qu’on ait égard a la turpitude du <term type="Spectacle" rend="Geste">geste</term>, ou aux autres mouvements <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolus</term> du corps. C’est ce qu’on <pb n="185"></pb>remarque en particulier dans les acteurs de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>. Dans ce misérable métier, ils font <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> d’immoler en quelque façon leur <term type="Morale_Négative" rend="Mollesse">mollesse</term> à Vénus et à <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term> ; les uns par des <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolution">dissolutions</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term>, les autres par des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> et brutales. Pour ce qui regarde les vers ; la musique, les <term type="Musique" rend="Flûte">flûtes</term>, les violons, tout cela ressent les Apollons, les <term type="Femme" rend="Muse">Muses</term>, les <term type="Femme" rend="Minerve">Minerves</term>, les Mercures. <term type="Religion" rend="Disciple">Disciple</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> ne détesterez-vous pas des objets, dont les auteurs doivent vous paraître si <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestables</term>. Ajoutons un mot sur ce qui regarde les actions théâtrales, et la qualité de leurs instituteurs, dont le nom seul nous doit être en abomination. Nous savons, que les noms de ces hommes morts ne sont rien, <pb n="186"></pb>non plus que leurs simulacres. Mais nous n’ignorons pas, que ceux qui ont tâché de contrefaire la divinité sous des noms empruntés, et sous des simulacres nouveaux, ne sont autre chose que de malins esprits, c’est-à-dire, des démons. D’où il paraît manifestement, que les actions théâtrales dont nous parlons, sont consacrées à l’honneur de ceux qui se sont couverts, pour ainsi dire, du nom de leurs inventeurs : et par conséquent que ces exercices sont idolâtres :
            puisque ceux qui en sont les auteurs, passent pour des Dieux. Je me trompe ; je devrais avoir dit d’abord que ces exercices ont une origine bien plus ancienne. Ce sont les démons, qui prévoyant dès le commencement, que le plaisir <pb n="187"></pb>des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> serait un des moyens les plus efficaces pour introduire l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, inspirèrent eux-mêmes aux hommes l’art des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> théâtrales. En effet, ce qui devait tourner à leur <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, ne pouvait venir que de leur inspiration : et pour enseigner cette funeste science au monde, ils ne devaient point employer d’autres hommes, que ceux, dans l’apothéose desquels ils trouvaient un <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et un avantage singulier.</p>
          <p>Pour<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 11.</note> nous en tenir à l’ordre que nous avons marqué, parlons maintenant du <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> des Athlètes. Ils ont presque la même origine que les précédents : aussi les divise-t-on en <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrés</term> et en funèbres ; c’est-à-dire, qu’ils sont dédiés ou aux <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> des <pb n="188"></pb>nations, ou aux défunts. De là leurs titres remplis d’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> : les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Olympiques sont consacrés à Jupiter, comme les Capitolins ; les Pythiens à <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> ; les Néméens à <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term> ; les Isthméens à Neptune : les autres qui sont en grand nombre se célèbrent à la mémoire des morts. Faut-il donc être surpris, que l’appareil de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> soit souillé des taches de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> ? Témoin les couronnes <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> dont on y récompense les vainqueurs : témoin les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> qui y président : témoin les ministres qui y sont députés du corps des <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> : témoin enfin le sang des taureaux qui y sont immolés. Telle est aussi la conformité qui se trouve entre le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> où combattent les Athlètes et le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> du <pb n="189"></pb><term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, ou du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Comme dans celui-ci l’on voit des bandes de joueurs de <term type="Musique" rend="Flûte">flûtes</term>, de violons, ou d’autres <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> dédiés aux <term type="Femme" rend="Muse">Muses</term>, à <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term>, et à <term type="Femme" rend="Minerve">Minerve</term> ; de même dans celui-là paraissent les bandes martiales consacrées à Mars ; parce qu’elles animent les combattants par le bruit des trompettes. Ainsi le stade ressemble parfaitement au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> : outre que le stade peut encore être regardé comme le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> de cette idole, en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de laquelle les Athlètes célèbrent solennellement leurs <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>. Enfin on sait que Castor et Pollux, que Mercure et <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, sont les auteurs des exercices de la lice.</p>
          <p>Il<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 12.</note> nous reste à parler du plus fameux et du plus <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> de tous les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. On l’a d’abord <pb n="190"></pb>appelé<hi rend="i">devoir</hi>, comme qui dirait <hi rend="i">office</hi> ; parce qu’office et devoir signifient la même chose. Les anciens s’imaginaient, que par cette sorte de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ils rendaient leurs devoirs aux morts ; surtout après qu’ils eurent modéré la barbarie de cette pratique par une <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term> moins barbare. Car autrefois, comme l’on croyait, que les âmes des défunts étaient soulagées par l’effusion du sang humain, on immolait sur leur tombeau, de malheureux captifs, ou des esclaves mutins qu’on achetait exprès pour cela. Dans la suite on jugea à propos de couvrir du voile de <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, une inhumanité si atroce. C’est pourquoi on instruisait ces misérables à faire des <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, bien ou mal ; cela était indifférent, <pb n="191"></pb>pourvu qu’ils aprissent à s’entre-tuer. Instruits de la sorte, on les faisait venir au jour marqué pour les funérailles ; afin qu’ils s’immolassent comme par <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> sur le tombeau des défunts. C’est ainsi que l’on consolait les morts par des meurtres. Voilà l’origine du <hi rend="i">devoir</hi>. Ce <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> quelque temps après, devint d’autant plus <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term>, qu’il fut plus cruel. C’était peu que d’employer le fer pour faire entre-tuer des hommes : il fallut encore pour rendre le <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term> plus complet, exposer ces hommes à la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> des bêtes féroces. Les victimes qu’on immolait de la sorte étaient regardées comme un <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> fait à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des parents défunts. Or un pareil <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term> est une véritable <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> ; <pb n="192"></pb>puisque l’idolâtrie est une espèce de culte que l’on rend aux morts : ces honneurs funèbres, et l’idolâtrie se rapportent également aux défunts. Mais dans les tombeaux, et dans les statues des morts il ne demeure autre chose que des démons : on honore par conséquent les démons par ces
            pratiques.</p>
          <p>Considérons présentement les titres du <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> des Gladiateurs, dont nous venons de montrer l’origine. Quoique cette sorte de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> ait passé de l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des morts à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> des vivants, je veux dire, à celui des questeurs, des <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term>, des pontifes et des <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term>, il faut avouer, que si ces <term type="Affect" rend="Dignité">dignités</term> ont du rapport à l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, comme elles y en ont effectivement, tout ce qui se pratique au nom de <pb n="193"></pb>ces <term type="Affect" rend="Dignité">dignités</term>, doit être souillé et <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompu</term>, puisque la source en est gâtée. Nous devons dire la même chose de l’appareil qui accompagne ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>. La pourpre, les écharpes, les bandelettes, les couronnes, les harangues, les discours, les festins, qu’on fait la veille, tout cela n’est que la pompe du diable. Que devons-nous donc juger de ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term>, plus <term type="Qualité_Négative" rend="Exécrable">exécrable</term> que les parjures mêmes dont il retentit ? Car l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> est consacré à une plus grande multitude de <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>, que le Capitole même, qui est le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> de tous les <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>. On trouve là autant d’esprits <term type="Morale_Négative" rend="Immonde">immondes</term> qu’il y a d’acteurs ou de <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. Enfin Mars et <term type="Femme" rend="Diane">Diane</term> président aux deux exercices de l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> ; <pb n="194"></pb>c’est-à-dire aux <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> et à la chasse.</p>
          <p>Je<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 13.</note> crois avoir montré en combien de façons l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> a souillé les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. J’ai fait voir, que l’origine, que l’appareil, que les titres, que les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, que les <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> en sont idolâtres. D’où il est manifeste, qu’après avoir renoncé à l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, il ne nous est nullement permis d’assister à ce qui est inséparable de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>. Non que les idoles soient quelque chose, comme parle l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> ;<note resp="author" place="margin">1. <hi rend="i">Cor.</hi> 8.</note> mais c’est que les <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> qu’on offre aux idoles sont offerts aux <term type="Religion" rend="Démon">démons</term> qui habitent dans ces idoles ; soit qu’elles représentent les morts, ou ce qu’on appelle des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>. Or comme ces deux espèces d’idoles sont d’une même <pb n="195"></pb>nature, d’autant que les morts et les <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> sont même chimère, nous nous abstenons également de l’une et de l’autre <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>. Ainsi nous ne détestons pas moins les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temples</term></term> des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term>, que les sépulcres des morts : nous n’approchons point des <term type="Religion" rend="Autel">autels</term> de ceux-là ; nous n’adorons point les images de ceux-ci : nous ne faisons ni des <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> aux uns, ni des offrandes aux autres : nous ne mangeons ni la chair des victimes immolées aux premiers, ni les viandes offertes sur le tombeau des derniers ; parce que nous ne pouvons participer en même temps à la cène du Seigneur, et à celle des <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>. Si nous nous faisons donc un scrupule de souiller notre bouche de ces viandes <pb n="196"></pb><term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, à combien plus forte raison ne devons-nous pas éloigner de tout <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> consacré ou aux <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term>, ou aux morts, les autres organes de nos sens, qui nous doivent être sans doute plus précieux ; je veux dire, les yeux, et les oreilles ? Car ce qui entre par ces deux organes ne se dissout pas dans l’estomac, mais se digère dans l’âme même. Or il est hors de doute que la <term type="Qualité_Positive" rend="Pureté">pureté</term> de notre âme est beaucoup plus <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que la netteté de notre corps.</p>
          <p>Quoique<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 14.</note> j’aie montré jusqu’ici que l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> règne dans toute sorte de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> (ce qui devrait suffire pour nous les faire haïr) tâchons néanmoins d’appuyer encore par de nouvelles raisons, le sujet qui est en question ; <pb n="197"></pb>ne fût-ce que pour répondre à quelques-uns, qui se prévalent de ce qu’il ne paraît point de <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> positive, qui nous défende d’assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> :<note resp="author" place="margin">1. <hi rend="i">Joan.</hi> 2.</note> comme si ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> n’étaient pas interdits dès qu’on nous interdit toute convoitise du siècle. En effet de même qu’il y a une convoitise des <term type="Economie" rend="Richesse">richesses</term>, des <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term>, de la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> chère, des voluptés charnelles, il y en a aussi une des <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term>. Or entre les autres espèces de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, on peut compter les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Les convoitises, dont nous venons de parler, prises en <term type="Société" rend="Général">général</term>, renferment en soi les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> ; de même les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> entendus dans une signification <term type="Société" rend="Général">générale</term>, s’étendent aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Du reste nous avons déjà dit en parlant <pb n="198"></pb>des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, où se donnent les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, que ces <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> ne nous souillent pas par eux-mêmes ; mais par les choses qui s’y passent : parce que ces actions étant <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> de leur nature, font rejaillir leur <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> sur les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. Jugez donc encore, mes Frères, s’il est permis de prendre part à un <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, où les marques de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> sont tracées partout.</p>
          <p>Mais<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 15.</note> comme certains esprits ne se rendraient qu’avec peine à ces vérités, tâchons de les convaincre par d’autres raisons. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous commande de révérer,<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Eph.</hi> 4.</note> et de conserver le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> en nous par notre tranquillité, notre douceur, notre modération, notre patience ; parce qu’il est de sa nature un <pb n="199"></pb>esprit tendre, et doux : il nous défend au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> de l’inquiéter par nos <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term>, par nos emportements, par nos <term type="Passion" rend="Colère">colères</term>, par nos chagrins. Or comment accorder tout cela avec les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, qui troublent, qui agitent si furieusement l’esprit ? Car partout où il y a du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, il y a de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, sans quoi le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> serait insipide : partout où il y a de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>, il y a de l’émulation, sans quoi la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> serait désagréable. Or l’émulation amène la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term>, l’emportement, la <term type="Passion" rend="Colère">colère</term>, le chagrin, et cent autres <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> semblables, qui sont <term type="Qualité_Négative" rend="Incompatible">incompatibles</term> avec les devoirs de notre <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>. Je veux même qu’une personne assiste aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> avec la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term>, et la modestie qu’inspire ordinairement <pb n="200"></pb>une <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term> honorable, ou un âge avancé, ou un heureux naturel ; il est néanmoins bien difficile, que l’âme ne ressente alors quelque agitation, quelque <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> secrète. On n’assiste point à ces <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> sans quelque affection ; et on n’éprouve point cette affection, sans en ressentir les effets, qui excitent de nouveau la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>. D’un autre côté, s’il n’y a point d’affection, il n’y a point de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ; et alors on devient coupable d’une triste inutilité, se trouvant là où il n’y a rien à profiter. Or une action <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> et <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> ne convient point, ce me semble, aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>. Bien plus, un homme se condamne lui-même, en se rangeant parmi ceux auxquels il ne veut point <pb n="201"></pb>être semblable ; et dont par conséquent il se déclare ennemi. Pour nous, il ne suffit pas que nous ne fassions point
            le mal, il faut encore que nous n’ayons aucun commerce avec ceux qui le font. Ecoutons là-dessus le reproche que fait le Prophète :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ps.</hi> 49.</note><quote>Si vous aperceviez <seg type="exquote">, dit-il, </seg>un voleur, vous couriez avec lui</quote>. Plût à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> que nous ne fussions pas même obligés de demeurer dans le monde avec ces gens-là : cependant dans cette fâcheuse nécessité, nous devons en être séparés dans les choses mondaines. Le monde est à la vérité l’ouvrage de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; mais les choses mondaines sont l’ouvrage du <term type="Religion" rend="Démon">démon</term>.</p>
          <p>Lorsqu’on<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 16.</note> nous défend la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term>, on nous interdit donc <pb n="202"></pb>aussi toute sorte de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, surtout le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, où la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> préside plus particulièrement. Voyez le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> qui s’achemine tout hors de lui vers le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, où le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> doit se donner : voyez-le, dis-je, tout agité, tout étourdi, tout troublé, dans l’incertitude où il est qui remportera la <term type="Guerre" rend="Victoire">victoire</term>. Le <term type="Droit" rend="Préteur">Préteur</term> tarde trop à venir… chacun a les yeux continuellement attachés à l’urne : on dirait que les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> s’y remuent avec les sorts…. On attend en suspens la déclaration du <term type="Droit" rend="Préteur">Préteur</term>…. Chacun débite ses extravagances. Jugez de leur <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> par la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> de leurs discours : il a déjà, dit-on, envoyé la serviette : chacun dit à son voisin, ce que son voisin a vu lui-même. Témoignage <pb n="203"></pb>sensible de leur aveuglement : ils aperçoivent mal, ce qu’ils pensent bien apercevoir : ils s’imaginent que c’est une serviette, et c’est l’image du Diable précipité du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> dans l’enfer. De là on passe aux <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term>, aux animosités, aux discordes, et à tout ce qui est sévèrement interdit aux <term type="Religion" rend="Disciple">disciples</term> du Seigneur de la paix. De là tant d’imprécations, tant d’injures sans nulle équité, tant de suffrages sans égard à aucun mérite. Et quel <term type="Economie" rend="Profit">profit</term> peuvent espérer pour eux-mêmes des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> qui ne sont pas à eux-mêmes ? Ils s’attristent du malheur d’autrui ; ils se réjouissent du bonheur d’autrui : tout ce qu’ils désirent, tout ce qu’ils maudissent ne les regarde point. Ainsi leur affection <pb n="204"></pb>est <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> et leur <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> est injuste. A la vérité, il est peut-être plus permis d’aimer sans sujet, que de haïr injustement : du moins <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous défend de haïr même avec raison ; puisqu’il nous commande d’aimer nos ennemis.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Luc.</hi> 6.</note> Il nous défend de maudire personne, même avec quelque sujet ; puisqu’il nous ordonne de bénir ceux qui nous maudissent. Cependant, quoi de plus <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, où l’on n’épargne ni sénateurs, ni citoyens. Si quelqu’un de ces emportements qu’on y remarque, est quelque part permis aux <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, il leur est aussi permis dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> ; mais s’il leur est défendu partout, il l’est aussi en cet endroit.</p>
          <p>De<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 17.</note> même on nous commande de renoncer à toute sorte <pb n="205"></pb>d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> : on nous ferme donc le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, qui est à proprement parler, le consistoire privé de l’impudence, où l’on n’approuve que ce qui est desprouvé par tout ailleurs. Aussi le plus grand charme du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> consiste d’ordinaire dans le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> des plus grandes <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term>. Ce sont ces <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term> que représente, ou un Toscan par ses <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, ou un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> à l’aide des habits de <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, ou un <term type="Spectacle" rend="Pantomime">pantomime</term> par les indécences <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominables</term>, à quoi il a accoutumé son corps dès son <term type="Société" rend="Enfance">enfance</term>, afin d’en donner aux autres des leçons. Bien plus, ces misérables victimes de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term>, qui ont prostitué leur corps au <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, ne paraissent-elles pas <pb n="206"></pb>aussi sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, d’autant plus misérables, que ne découvrant ailleurs leur turpidité qu’aux hommes, ici elles la font paraître aux yeux des autres <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, à qui elles avaient eu <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> de se cacher jusqu’alors. On les expose à la vue de tout le monde ; à gens de tout âge, de toute <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term>. De plus un crieur <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> annonce ces <term type="Femme" rend="Courtisane">courtisanes</term> à ceux qui ne les connaissent déjà que trop. Voilà, dit-il, la loge d’une telle : il faut donner tout pour la voir : elle a telle et telle qualité…. Mais passons sous silence des <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term>, qui devraient être ensevelies sous les plus épaisses ténèbres, afin que le jour même n’en fût pas souillé. Cependant vous sénateurs, vous <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term>, <pb n="207"></pb>vous citoyens <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, rougissez de honte, et de confusion ! Du moins ces malheureuses, qui ont étouffé en elles toute pudeur, craignent-elles en certain jour de montrer au <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> les indécences de leurs <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> : du moins rougissent-elles une fois l’an ? Au reste, si nous devons avoir en exécration toute sorte d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term>, pourquoi nous sera-t-il permis d’entendre ce qu’on ne saurait dire sans <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> ? sachant d’ailleurs que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> condamne toute plaisanterie ;<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Math.</hi> 12.</note> et toute parole <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term>. Pourquoi nous sera-t-il permis de regarder ce qui nous est défendu de faire ? Pourquoi les mêmes choses qui souillent l’homme par la langue, ne le souilleraient-elles <pb n="208"></pb>point par les yeux, et par les oreilles : les oreilles, et les yeux étant comme les avenues de nôtre âme ? Il est difficile que le cœur soit bien net, lorsque l’entrée en est <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompue</term>. Voilà donc le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> interdit, dès là que l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> est condamnée.</p>
          <p>Si<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 18.</note> vous dites que les actions théâtrales ont été inventées pour apprendre la politesse, et la science du monde ; je réponds, que nous devons mépriser cette science mondaine, puisqu’elle est une <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; et par conséquent que nous devons détester ces deux espèces de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; je veux dire la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, et la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>, où sont employés tous les attraits de cette <term type="Morale_Négative" rend="Maudit">maudite</term> <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term>. <pb n="209"></pb>La <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> est, pour ainsi parler, l’école de l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> : La <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> n’apprend que <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term>, qu’impiété, que barbarie. Soyez donc persuadés que le récit <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> et dangereux d’une action <term type="Morale_Négative" rend="Honteux">honteuse</term>, ou cruelle, n’est pas excusable, non plus que l’action même. Vous ajoutez, qu’il est fait mention du Stade dans l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture sainte</term>.<note resp="author" place="margin">1. <hi rend="i">Cor.</hi> 9.</note> Je l’avoue ; mais vous devez avouer aussi, qu’il est <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> de regarder ce qui se passe dans le stade ; savoir les coups de poing, les coups de pied, les soufflets, et toutes les autres insolences qui défigurent le visage de l’homme qui est l’image de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Vous ne sauriez avec quelque <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> ces courses <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensées</term>, ces <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> élancements, qui <pb n="210"></pb>accompagnent le <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> du disque, et tant d’autres mouvements, plus extravagants les uns que les autres. Vous ne sauriez, sans injustice, faire l’éloge de ces forces corporelles, qui ne servent qu’à la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> de celui qui les exerce, ou à l’outrage de celui contre qui il les emploie : moins encore pourriez-vous estimer cette science, que l’oisiveté des <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> nous a apprise ; de se faire un corps tout neuf, comme pour réformer celui que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous a fait. Non, non : des hommes engraissés pour un si malheureux emploi, ne peuvent mériter que notre exécration. Enfin la <term type="Guerre" rend="Lutte">lutte</term> est une invention du diable. Il la commença, lorsque par son habileté il renversa nos premiers parents. Le mouvement des lutteurs <pb n="211"></pb>n’est qu’une souplesse
            semblable à celle du serpent infernal. On accroche pour arrêter un adversaire ; on se plie pour l’entortiller ; on glisse pour lui échapper. Vous combattez, direz-vous, pour avoir le plaisir d’être couronné : de telles couronnes sont-elles d’aucun usage aux chrétiens ?</p>
          <p>Faut-il<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 19.</note> que nous examinions maintenant, si l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> est condamné dans les <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> Ecritures ? Si nous pouvons démontrer, que la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term>, que la férocité, que la barbarie nous est permise ; à la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> heure, allons à l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>. Si nous sommes tels, qu’on nous suppose, prenons <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à nous repaître du sang humain. Il est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, direz-vous, que les scélérats soient punis. Qui peut le <pb n="212"></pb>nier, sinon les scélérats eux-mêmes ? J’en conviens donc ; mais convenez aussi qu’un homme de bien ne peut licitement se complaire dans le supplice d’un <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchant</term> homme : puisqu’il doit plutôt s’attrister de ce qu’un homme semblable à lui, a eu le malheur de devenir assez coupable, pour mériter d’être si rigoureusement puni. D’ailleurs peut-on me répondre, qu’on n’expose aux bêtes féroces, ou qu’on ne punisse ordinairement que les seuls coupables ? Les <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term> ne sont-ils jamais sacrifiés, ou par la malice du <term type="Droit" rend="Juge">juge</term>, ou par la négligence de l’<term type="Droit" rend="Avocat">avocat</term>, ou par l’irrégularité de l’information ? Ah ! qu’il vaudrait bien mieux ignorer, quand les <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> sont punis, et ne savoir <pb n="213"></pb>pas que des gens de bien périssent ; si toutefois ils peuvent tous être appelés gens de bien. Certainement il y a des gladiateurs <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term>, qui paraissent dans l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>, pour devenir les hosties du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>. Il y en a d’autres qui y sont conduits comme coupables ; mais comment ? En punition d’un vol léger. Par exemple, on leur fait apprendre à devenir homicides. Au reste, je n’ai fait jusqu’ici tout ce détail, que comme pour répondre à des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> : car à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne plaise, qu’un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> veuille en savoir beaucoup pour renoncer aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Personne ne peut mieux exposer ce qui se passe à l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>, que ceux qui y sont encore <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. Pour moi j’aime mieux <pb n="214"></pb>ne pas tout dire, que d’en rappeler le souvenir.</p>
          <p>N’est-ce<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 20.</note> donc pas une excuse frivole, et pitoyable, que le raisonnement de ceux, qui veulent par des <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term>-fuyants, se persuader, que ces <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> ne leur sont pas défendus ? Il n’y a, disent-ils, aucun endroit formel dans les Ecritures, qui condamne les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> : un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> ne peut-il donc pas y assister ? Voici encore l’argument d’un homme que j’entendais dernièrement subtiliser de la sorte. Le soleil, disait-il ; bien plus, <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> lui-même, ne regarde-t-il pas du haut du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, le <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> des gladiateurs, et les autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, sans en recevoir aucune souillure ? Cela est vrai : je sais que le soleil jette ses rayons sur un <pb n="215"></pb>cloaque, sans qu’il en devienne moins pur. Si <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ne regardait pas nos <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, et nos <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term>, peut-être qu’alors nous éviterions la <term type="Qualité_Positive" rend="Rigueur">rigueur</term> de ses jugements. Mais hélas ! il les voit, et ne peut pas ne pas voir nos brigandages, nos fourberies, nos <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, nos injustices, nos <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtries</term>, et nos <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; et c’est pour cela que nous ne devons pas y assister, afin que nous ne soyons point aperçus par celui qui aperçoit tout. Homme téméraire ! vous osez comparer le coupable avec son <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> ? L’un est coupable, parce qu’il a découvert ; et l’autre est <term type="Droit" rend="Juge">juge</term>, parce qu’il n’y a rien qu’il ne découvre. Ne sera-t-il donc pas aussi permis, selon vous, de s’abandonner à la <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> hors du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, à l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> <pb n="216"></pb>hors du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, à l’insolence hors du stade, ou à la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term> hors de l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> ; puisque <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> voit tout, hors des loges, hors des degrés, hors des portiques ? Nous nous trompons : ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> condamne, n’est jamais permis ; ce qu’il défend, est toujours et par tout <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicite</term>. Voilà en quoi consiste la vérité et l’intégrité de la morale <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétienne</term> ; l’exactitude de la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term>, et la fidélité de l’obéissance, que nous devons à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; c’est à ne jamais altérer ses redoutables commandements, et à ne pas prétendre affaiblir ses jugements éternels. Ce qui est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> en soi, ne saurait jamais être <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ; et ce qui est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> en soi, ne saurait jamais être <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>. Tout est fixé, et déterminée par la <pb n="217"></pb>vérité éternelle, qui est invariable.</p>
          <p>Les<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 21.</note> <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, qui n’ont point cette plénitude de la vérité, parce qu’ils ne veulent pas connaître celui qui est le docteur de la vérité ; les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, dis-je, jugent du bien et du mal selon leur caprice. Ce qui leur paraît <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> aujourd’hui, leur paraît <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> demain : ce qu’ils regardent ici comme <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicite</term>, là ils le regardent comme permis. Qu’arrive-t-il de là ? Le voici. Celui qui ferait scrupule de lever un peu trop sa robe dans une rue pour un besoin, devient si <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term> dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, qu’il expose avec effronterie à la face de tout le monde, les parties de son corps qu’il devrait cacher le plus. Celui qui n’oserait proférer <pb n="218"></pb>la moindre parole <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term> en présence de sa <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, la conduit lui-même à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> pour lui faire entendre mille discours <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impurs</term>, et lui faire voir mille postures indécentes. Celui qui se fait un devoir de réprimer l’insolence d’un querelleur, approuve les meurtrissures sanglantes que se font les athlètes dans le stade. Celui qui se trouve saisi d’horreur en voyant le cadavre d’un homme mort d’une mort naturelle, se fait un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> de repaître ses yeux de la vue d’un corps, dont les membres tout déchirés, et mis en pièces, nagent encore dans le sang qu’il a répandu. Bien plus, celui que sa <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> conduit à l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> pour faire punir un homicide, <pb n="219"></pb>pousse lui-même un misérable esclave à la boucherie à coups de verges, et de bâton. Celui qui veut qu’on expose chaque assassin à un lion furieux, demande qu’on donne à un barbare gladiateur la liberté pour récompense, s’il sort victorieux du combat ; mais s’il vient à y perdre la vie, le voilà regretté avec des démonstrations de compassion et de tendresse par celui même qui l’a fait exposer à la mort, et qui reconnaît de près avec satisfaction ce malheureux, auquel il a voulu de loin ôter la vie ; en cela d’autant plus cruel, qu’il devait être auparavant plus
            humain.</p>
          <p>Faut-il<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 22.</note> être surpris de l’inconstance de ces hommes aveugles, qui ne jugent du bien, ou <pb n="220"></pb>du mal, que selon leur bizarre imagination ? En voici une nouvelle preuve. Les <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> eux-mêmes, et les administrateurs des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, privent de toute <term type="Economie" rend="Charges">charge</term> honorable les cavaliers du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, les athlètes, les <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>, les gladiateurs (c’est-à-dire ces <term type="Qualité_Positive" rend="Galant">galants</term> hommes, à qui certaines <term type="Femme" rend="Dame">dames</term> ont la bassesse de sacrifier leur cœur, et souvent même leur corps, en commettant avec eux des <term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamies</term>, qu’elles se piquent de condamner en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>.) On condamne donc authentiquement cette espèce de gens à la dernière ignominie, en les excluant absolument de la cour, du barreau, du <term type="Droit" rend="Sénat">sénat</term>, de l’ordre des <term type="Société" rend="Chevalier">chevaliers</term>, enfin de toute sorte de <term type="Affect" rend="Dignité">dignités</term>. Cependant en les déclarant <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, <pb n="221"></pb>ces <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> honorent de leur présence les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> de ces misérables : Quelle bizarrerie ! Ils aiment ceux qu’ils punissent ; ils méprisent ceux qu’ils approuvent ; ils louent l’ouvrage, et notent d’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> l’<term type="Société" rend="Ouvrier">ouvrier</term>. Quelle étrange sorte de jugement, que de condamner un homme pour les mêmes choses, pour lesquelles on l’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> ! Disons mieux : quel aveu tacite de la méchanceté d’une action, quand ceux qui la font sont néanmoins diffamés ; quelque réjouissants qu’ils deviennent en la faisant.</p>
          <p>Puisque<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 23.</note> la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> humaine condamne donc ces malheureux, malgré le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu’ils donnent à leurs <term type="Droit" rend="Juge">juges</term> ; puisqu’elle les exclut de toute <term type="Affect" rend="Dignité">dignité</term>, et les confine souvent <pb n="222"></pb>en des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term> et déserts : combien plus rigoureuse sera contre eux la <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> divine ? Pensez-vous que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> puisse <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> ce cocher du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, qui trouble tant d’âmes, qui excite tant de mouvements <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term>, qui tourmente tant de <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ? Le croyez-vous fort <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> au <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>, lorsque couronné de fleurs comme un <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> des gentils, ou couvert d’un vêtement aussi bigarré que celui d’un maître d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term>, il paraît élevé sur un char ? Ne dirait-on pas que le diable veut avoir des Elies enlevés vers le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>, comme <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en a ? Croyez-vous de même que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> chérisse le <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term>, qui se fait raser si soigneusement la barbe ; défigurant par cette infidélité le visage <pb n="223"></pb>qui lui a été donné ? Non content même de rendre ainsi sa face semblable à celle de Saturne, de <term type="Autorité" rend="Bacchus">Bacchus</term>, et d’Isis, il reçoit sur la joue tant de soufflets, qu’il semble vouloir insulter au précepte de nôtre Seigneur. Comment ? c’est que le diable l’instruit à présenter la joue gauche, lorsqu’on l’a frappé sur l’autre.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Math.</hi> 5. 6.</note> De même parce nul ne peut ajouter une coudée à sa taille, ce rival de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> apprend aux acteurs de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> à s’élever sur leurs cothurnes : veut-il démentir <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> ? Pensez-vous encore, que l’usage des masques soit approuvé de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Je vous le demande. S’il défend toute sorte de simulacres, combien plus défendra-t-il, qu’on défigure son image ? Non, non : l’auteur <pb n="224"></pb>de la vérité ne saurait <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> rien de <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term>. Il regarde comme une espèce d’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term> tout ce qu’on réforme dans son ouvrage. S’il condamne toute sorte d’hypocrisie, fera-t-il grâce à un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term>, qui contrefait sa voix, son âge, son sexe ; qui fait semblant d’être amoureux, ou d’être en <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> ; qui répand de fausses larmes, et pousse de <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> soupirs. Enfin si ce divin maître s’explique ainsi dans la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> :<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Deut.</hi> 22.</note> <term type="Morale_Négative" rend="Maudit">maudit</term> celui qui s’habillera en <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ; quel jugement croyez-vous qu’il porte contre un <term type="Spectacle" rend="Pantomime">pantomime</term>, qui prend non seulement les habits, mais encore la voix, le <term type="Spectacle" rend="Geste">geste</term>, et la <term type="Morale_Négative" rend="Mollesse">mollesse</term> des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ? Peut-être que cet <term type="Société" rend="Ouvrier">ouvrier</term> habile dans la science des coups de poing, demeurera <pb n="225"></pb>aussi sans punition ? En effet, n’a-t-il pas reçu du créateur un corps formé exprès pour l’exposer aux gourmades, et aux meurtrissures du ceste ? N’a-t-il pas reçu des oreilles pour se les faire enfler à force de coups ? N’a-t-il pas reçu des yeux pour se les faire crever à force d’insultes ? Je ne dis rien de celui qui pousse un autre au devant d’un lion ; afin de paraître moins homicide, que la bête féroce qui le met en pièces.</p>
          <p>Faut-il<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 24.</note> d’autres preuves pour convaincre les véritables serviteurs de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, qu’ils doivent détester tout ce qui appartient aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; puisque tout cela déplaît à leur divin maître ? S’il est vrai, comme je l’ai fait voir, que les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ont été institués pour honorer le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> ; <pb n="226"></pb>si l’appareil en est composé des ouvrages du <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> (car ce qui ne vient pas de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> est l’ouvrage du diable) il s’ensuit manifestement que c’est là la pompe de Satan, à laquelle nous avons renoncé dans notre baptême. Or ce que nous avons anathématisé alors, nous ne pouvons plus le rechercher ni par nos actions, ni par nos paroles, ni par nos regards, ni par nos désirs. D’ailleurs rompre notre promesse, n’est-ce pas rompre notre baptême ? Il faut cependant pour une plus ample conviction que nous interrogions les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> eux-mêmes. Demandons-leur, s’il est permis aux <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> d’assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, que répondront-ils ? <quote>Infailliblement<seg type="exquote">, disent-ils, </seg> cet homme est devenu <pb n="227"></pb><term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> : il a renoncé aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; il n’y paraît plus</quote>. Vous voyez par là que celui qui ôte cette marque distinctive, fait connaître qu’il n’est plus <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>. Quelle espérance reste-t-il donc à ce malheureux ? Un soldat ne passe chez les ennemis qu’en abandonnant ses premières <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, qu’en quittant l’étendard de son <term type="Société" rend="Prince">prince</term>, qu’en violant sa foi, qu’en faisant <term type="Religion" rend="Serment">serment</term> de périr avec ceux à qui il se livre.</p>
          <p>Y<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 25.</note> a-t-il apparence qu’un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> déserteur pense sérieusement à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en un temps, et en un endroit où rien ne lui rappelle le souvenir de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Est-il croyable qu’on puisse conserver la paix de l’âme, tandis qu’on s’acharne à soutenir le parti d’un gladiateur ? Est-il <pb n="228"></pb>facile d’apprendre les règles de la pudeur, pendant qu’on tient les yeux attachés aux <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> postures d’un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> ? Ce n’est pas tout : peut-on trouver un plus <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term> dans toute sorte de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, que ces parures extraordinaires qui y brillent, et les hommes assis pêle-mêle avec les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ? Monstrueux mélange, qui donnant aux uns et aux autres occasion de s’entretenir, fait que ces entretiens mutuels soufflent partout les étincelles de la <term type="Passion" rend="Concupiscence">concupiscence</term>. Ajoutez que la première pensée que l’on a en se rendant aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, c’est d’y voir, et d’y être vu. D’ailleurs est-il aisé parmi les effroyables hurlements d’un acteur, de penser aux salutaires exclamations d’un <term type="Religion" rend="Prophète">prophète</term> ? Est-il aisé de <pb n="229"></pb>joindre le chant de quelque psaume aux airs efféminés de quelque opéra ? Lorsqu’on regarde deux athlètes se meurtrir à grands coups de poing, est-il facile de se rappeler dans l’esprit la défense qui nous est faite, de frapper celui qui nous a frappés ? Enfin peut-on apprendre la douceur et l’humanité,<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Math.</hi> 5.</note> tandis qu’on se divertit à voir des hommes cruellement déchirés par des ours, ou deux gladiateurs s’accrochant l’un l’autre, et essuyant avec leurs éponges le sang qu’ils se font répandre ? Grand <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ôtez à vos serviteurs le désir de prendre des <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> si funestes. Car enfin, mes Frères, considérez ce que c’est que de passer de l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> du diable ; d’un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacré</term> à un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <pb n="230"></pb>profane ; de l’éclat du ciel, comme l’on dit, à l’ordure de la terre. Ces mains que vous avez élevées vers le
            Seigneur, vous les fatiguez un moment après, pour applaudir à un bouffon : de la même bouche donc vous avez répondu <hi rend="i">amen</hi> pendant le <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term>, vous rendez témoignage à un gladiateur dans l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> ; enfin vous osez dire à tout autre qu’à <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> notre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : <quote>qu’il vive à jamais.</quote></p>
          <p>Ne<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 26.</note> soyons point surpris après cela que le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> s’empare de ces <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> infidèles. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> l’a permis plus d’une fois : témoin l’exemple tragique de cette <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, qui étant allée à la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, en revint avec un <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> dans le corps. Comme l’on exorcisait l’esprit <term type="Morale_Négative" rend="Immonde">immonde</term>, <pb n="231"></pb>et qu’on lui commandait de répondre, pourquoi il avait osé s’emparer de cette <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ? C’est avec raison, dit-il, que je m’en suis saisi : je l’ai trouvée chez moi. Il est constant aussi qu’une autre <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> vit en songe un singe, le même jour qu’elle était allée entendre un <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> ; et que le nom de ce <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> lui fut souvent répété aux oreilles avec des <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Épouvantable">épouvantables</term> : enfin que cinq jours après cette <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> n’était plus en vie. Il y a cent exemples semblables de personnes qui ont perdu le Seigneur pour avoir communiqué avec le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> dans les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Car <quote>nul ne peut servir deux maîtres</quote>.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Math.</hi> 6.</note> Quel rapport peut-il y avoir entre la lumière et les ténèbres, entre la vie et la mort ? <pb n="232"></pb>Nous devons anathématiser ces assemblées <term type="Religion" rend="Païen">païennes</term> ; soit parce que le nom de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> y est blasphémé ; soit parce qu’on y demande que nous soyons exposés aux lions ; soit parce qu’on y forme le dessein de nous persécuter ; soit parce qu’on y choisit les émissaires qui vont découvrir les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> pour les tourmenter.</p>
          <p>Que<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 27.</note> ferez-vous lorsque vous serez surpris dans ce concert <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> de résolutions <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> ? Ce n’est pas que vous ayez à y redouter la persécution des hommes : personne ne vous reconnaît pour <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>, tandis que vous assistez aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Mais songez à ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> détermine de vous dans le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> : c’est de là que vous êtes découvert par mille témoins. Au moment <pb n="233"></pb>que vous êtes dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> du diable, les anges vous regardent du <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term> ; et ils remarquent en particulier celui qui a proféré un blasphème, qui l’a écouté, qui a prêté sa langue, et ses oreilles au diable contre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> même. Ne fuirez-vous donc pas ces assemblées révoltées contre <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, ces chaires remplies de <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, cet air qu’on y respire tout empesté par la voix de mille scélérats, qui y jettent des cris ? Je veux que dans ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> il y ait des choses purement <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term>, simples, <term type="Qualité_Positive" rend="Modeste">modestes</term>, quelquefois même <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term> : faites réflexion cependant qu’on ne mêle pas d’ordinaire le <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> avec le fiel, ou avec l’hellébore ; mais avec des liqueurs douces et <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréables</term> <pb n="234"></pb>au goût. C’est ainsi qu’en use le <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> : il cache son <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term> <term type="Passion" rend="Mortel">mortel</term> en des viandes où il paraît le plus de délicatesse et d’agrément. Par conséquent tout ce que vous trouvez dans les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> de grand, de poli, de mélodieux, de divertissant, de subtil, d’harmonieux, regardez-le comme un rayon de miel qu’on a empoisonné. Ayez moins d’égard au <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> de la bouche, qu’au danger, qui est infailliblement attaché à ce <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>.</p>
          <p>Laissez<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 28.</note> aux parasites du <term type="Religion" rend="Démon">démon</term> la <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaine</term> satisfaction de s’engraisser des mets qu’il leur offre : qu’ils se rendent exactement aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, où leur patron les invite. Pour nous le temps de <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>, et de <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissance</term> n’est point encore <pb n="235"></pb>venu. Nous ne pouvons nous divertir avec les gentils, parce que les gentils ne peuvent se divertir avec nous. Chacun à son tour : ils sont maintenant dans la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> ; nous sommes dans la tristesse. <note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Joan.</hi> 26.</note> <quote>Le monde se réjouira<seg type="exquote">, dit Jésus à ses <term type="Religion" rend="Disciple">disciples</term> ; </seg>et vous serez affligez.</quote> Gémissons pendant que les gentils se réjouissent ; afin que nous puissions nous réjouir, quand ils commenceront leurs gémissements. Prenons garde à ne pas nous divertir aujourd’hui avec eux, de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> qu’un jour nous ne pleurions comme eux. <term type="Religion" rend="Disciple">Disciple</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term> vous êtes trop délicat, si vous prétendez avoir du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> dans le siècle ; ou plutôt vous êtes <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensé</term>, si vous regardez la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> de ce monde comme un véritable <pb n="236"></pb><term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>. Les philosophes n’ont donné le nom de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, ou de <hi rend="i">volupté</hi>, qu’au repos, et à la tranquillité de l’âme : c’est cette tranquillité qu’ils regardent comme le fondement de leur <term type="Affect" rend="Joie">joie</term>, de leurs <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, et de leur <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>. Et vous au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, vous ne soupirez qu’après les troubles et les agitations du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, de l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>, et du stade. Oserez-vous dire que nous ne pouvons vivre sans quelque <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, nous dont le plus grand <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> doit être de cesser de vivre ? Car quel doit être notre désir, sinon celui de l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> ;<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Philip.</hi> 1.</note> Savoir, de sortir du monde, et d’aller régner avec le Seigneur ? Or notre <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> est là où est notre désir.</p>
          <p>Cependant<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 29.</note> si vous croyez <pb n="237"></pb>qu’on ne peut passer cette vie sans quelque agrément, pourquoi êtiez-vous assez ingrat pour ne vouloir reconnaître, ni goûter tant de différents <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a faits, et qui sont plus que suffisants pour vous satisfaire ? Quoi de plus heureux pour nous, que d’avoir été réconciliés avec <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> le <term type="Société" rend="Père">père</term>, et avec Jésus son <term type="Société" rend="Fils">fils</term> ? Quoi de plus avantageux que d’avoir connu la vérité, que d’avoir découvert nos erreurs, que d’avoir obtenu le pardon de tant de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> commis autrefois ? Quel plus grand <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, que l’éloignement du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> même ; que le <term type="Morale_Négative" rend="Mépris">mépris</term> du siècle ; que la jouissance de la vraie liberté ; que le calme d’une <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> confiance ; que la sainteté de la vie, et l’exemption de la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de <pb n="238"></pb>la mort ? Quelle satisfaction que de fouler aux pieds les <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> des nations, que de chasser les <term type="Religion" rend="Démon">démons</term>, que d’avoir le don des guérisons miraculeuses, et des révélations célestes ; enfin que de vivre toujours pour <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? Voilà les véritables <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> des <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> : voilà leurs <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocents</term></term>, perpétuels, et qui ne leur coûtent rien. Représentez-vous dans ces <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> une image des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> ; considérez y la course rapide de toutes les choses du siècle ; remarquez y la vicissitude, et la fuite précipitée du temps ; regardez y le terme de notre consommation ; prenez y le parti des sociétés <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiennes</term> : animez-vous y à la vue de l’étendard céleste ; éveillez-vous au bruit de la trompette de l’ange ; <pb n="239"></pb>aspirez à la glorieuse palme du martyre. Si vous êtes charmé de la poésie, vous avez assez d’autres livres que ceux des gentils : vous avez assez de beaux vers, assez de belles sentences, assez de cantiques, assez de chœurs de musique. Ce ne sont point des fables grossières ; ce sont de saintes vérités : ce n’est point un ramas de strophes ampoulées ; c’est un trésor de sentences pures, et sans affectation.
            Demandez-vous des combats, des luttes, des victoires ? Le christianisme vous en offre une infinité. Voyez l’impureté abattue par la chasteté, la perfidie vaincue par la foi, la cruauté surmontée par la miséricorde, l’insolence atterrée par la modestie : voilà les combats propres des chrétiens, <pb n="240"></pb>où nous sommes glorieusement couronnés. Voulez-vous encore du sang répandu ? Vous avez celui de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>.</p>
          <p>Mais<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 30.</note> surtout quel <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> plus éclatant que celui, où toutes les nations de la terre assemblées verront, et plus tôt qu’on ne pense, paraître le Seigneur au milieu des nues ; alors triomphant, alors plein de <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, et de majesté, alors enfin reconnu pour le véritable <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Quelle sera en ce jour la <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> des anges, la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> des <term type="Religion" rend="Saint">saints</term>, la récompense des justes, et la magnificence de cette nouvelle Jérusalem, où ils iront régner éternellement ? Il est vrai qu’il y aura en même temps un <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> bien différent ; je veux dire le terrible jour du jugement, le dernier <pb n="241"></pb>de tous les jours, et le premier de l’éternité : ce jour auquel les gentils ne s’attendent point, et dont ils se moquent :<note resp="author" place="margin">2. <hi rend="i">Pet.</hi> 3.</note> ce jour où tant de superbes et antiques monuments de l’orgueil humain seront anéantis, et toute la terre avec ses habitants sera consumée par un déluge de feu. Quelle sera l’étendue de ce <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> ! Quel étonnement, quelle surprise ! Ou si vous voulez, quel objet de <term type="Affect" rend="Joie">joie</term> et de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, en voyant tant de <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> monarques, que l’on disait régner dans le <term type="Religion" rend="Ciel">ciel</term>, pousser d’<term type="Qualité_Négative" rend="Affreux">affreux</term> gémissements au milieu des profondes ténèbres de l’enfer avec leur <term type="Religion" rend="Dieu">dieu</term> Jupiter, et avec la foule de leurs favoris ? Quel transport subit en voyant tant de gouverneurs, tant de <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term>, tant de persécuteurs <pb n="242"></pb>du nom <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>, brûler en des flammes plus <term type="Qualité_Négative" rend="Insupportable">insupportables</term> que celles où ils ont jeté autrefois les martyrs ; pendant que ceux-ci les insulteront à leur tour dans cet éternel et rigoureux supplice. Ajoutez tant d’orgueilleux philosophes, qui se glorifiaient du nom de sages, maintenant tout couverts de feu en présence de leurs infortunés <term type="Religion" rend="Disciple">disciples</term>, à qui ces maîtres <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensés</term> tâchaient de persuader, qu’il n’y avait point de <term type="Religion" rend="Providence">providence</term> ; que nos âmes n’étaient rien, ou que jamais elles ne se réuniraient à nos corps. Ajoutez enfin tant de poètes tremblants de frayeur, non à la vue d’un Minos, ou d’un Rhadamante ; mais devant le <term type="Droit" rend="Tribunal">tribunal</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, auquel ils n’auront jamais voulu penser.</p>
          <p><pb n="243"></pb>C’est alors que les acteurs de la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term> pousseront dans l’<term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> de leur malheur, des cris plus lamentables et plus éclatants que ceux dont ils faisaient retentir autrefois le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. C’est alors que les <term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffons</term> se feront mieux connaître ; étant devenus plus subtils par les flammes dont-ils seront couverts. C’est alors que les superbes cochers du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> frapperont davantage notre vue, élevés sur un char de feu, et tout environnés de feu eux-mêmes. C’est alors qu’on verra tant de gladiateurs percés, non de traits de javelot, comme autrefois dans leurs académies, mais de mille traits de flamme, qui les pénétreront de toutes parts. Il est vrai que j’attacherai moins ma vue à ces misérables, qu’à <pb n="244"></pb>ces monstres d’inhumanité, qui exercèrent autrefois leur cruelle <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> contre le Seigneur. Le voilà, leur dirai-je alors, ce <term type="Société" rend="Fils">fils</term> d’un charpentier, et d’une <term type="Société" rend="Mère">mère</term> pauvre ; ce destructeur du sabbat, ce samaritain, ce possédé du <term type="Religion" rend="Démon">démon</term>. Le voilà celui que vous achetâtes du traître Judas ; celui que vous meurtrîtes à force de soufflets, et de coups ; celui que vous défigurâtes par mille crachats ; celui que vous abreuvâtes de fiel, et de vinaigre : voilà celui qui fut secrètement enlevé par ses <term type="Religion" rend="Disciple">disciples</term>, pour faire accroire qu’il était ressuscité ; ou qui fut déterré par un jardinier ; afin d’empêcher que les laitues de son jardin ne fussent foulées aux pieds de ceux qui passaient par là. Pour voir <pb n="245"></pb>de si grands <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, pour vous procurer de si <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifiques</term> <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term>, que peut faire la libéralité d’un <term type="Droit" rend="Préteur">préteur</term>, d’un <term type="Droit" rend="Consul">consul</term>, d’un questeur, d’un pontife ? Vous me direz peut-être que ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> sont encore éloignés de nous ? Non, mes Frères, la foi nous les rend déjà présents ; et nous pouvons les imaginer, comme s’ils se passaient actuellement à nos yeux. Du reste, quels doivent être ces doux avantages que l’œil n’a point vus, et que l’oreille n’a point entendus, et que l’esprit humain n’a jamais pu comprendre ?<note resp="author" place="margin">1. <hi rend="i">Cor.</hi> 2.</note> Ne doutons point qu’ils ne surpassent infiniment tous les <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>, du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, de l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>, du stade, <pb n="246"></pb>et de tous les autres <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, que la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> a consacrés aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>.</p>
        </div>
        <div type="chapitre" xml:id="CH_39_3">
          <head><pb n="247"></pb>REMARQUES<lb></lb>SUR LE TRAITÉ<lb></lb>CONTRE LES <term type="Spectacle" rend="Spectacle">SPECTACLES</term>.</head>
          <p><quote>Un <note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 1.</note><term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term>, c’est-à-dire un homme qui doit se tenir toujours prêt à mourir, etc. Christianum expeditum mortis genus, etc.</quote> <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> fait apparemment allusion au triste état où se trouvaient les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> dans le temps des persécutions : on les regardait comme des victimes dévouées à la mort. Ceux qui savent combien <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> est obscur, me pardonneront la liberté que j’ai prise de paraphraser un peu cet endroit, pour le rendre plus clair. Je n’ai pas entièrement suivi ce que dit Pamélius dans l’argument de ce livre ; parce qu’il n’est pas vraisemblable que les gentils proposassent jamais à un <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétien</term> la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term>, ou les autres <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; comme un moyen propre pour s’instruire à braver la mort.</p>
          <p><quote>Notre<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 2.</note>âme n’a point été unie à notre <pb n="248"></pb>corps pour être, etc.</quote> L’Auteur s’exprime ainsi en latin ; <hi rend="i">aut spiritus ideo insitus corpori, ut, etc.</hi> Outre que le terme <hi rend="i">entée</hi> [<hi rend="i">insitus</hi>] ne paraît pas assez <term type="Société" rend="Noble">noble</term>, et que celui d’<hi rend="i">unie</hi> est plus propre, j’ai cru que je devais faire parler <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> en <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> catholique. On sait que quelques <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> l’ont accusé de croire que les âmes n’étaient pas créées de nouveau, mais qu’elles venaient par voie de génération : <hi rend="i">ex traduce.</hi></p>
          <p><quote>Dans<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 3.</note> les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtres</term> il y a des voies.</quote> Pour bien entendre ce que dit ici <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, il faudrait savoir quelle était la figure des anciens <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtres</term>. <term type="Autorité" rend="Vitruve">Vitruve</term>, Juste-Lipse, Rosin, et d’autres en ont fait de longues descriptions. La forme en était ronde, et plus ordinairement ovale. Le fond qu’on appelait aussi <hi rend="i">arène</hi>, était une grande <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> où combattaient les gladiateurs. Cette <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term> était entourée d’une galerie ou plate-forme, qu’on nommait <hi rend="i">l’orchestre</hi> ; c’est là qu’étaient assis les sénateurs, et les autres principaux <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term>. Au-dessus de l’orchestre régnaient également tout <pb n="249"></pb>autour plusieurs galeries, qui s’élevaient les unes sur les autres, comme un amas continu d’étages. Ces étages étaient coupés en quelques endroits par des escaliers pour la commodité du passage des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> ; et comme ces escaliers tendaient droit au centre de l'<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term>, ils donnaient une forme de coin à ce grand amas d’étages dont nous venons de parler, et que les anciens appelaient<hi rend="i">cunei spectaculorum</hi>. Ce que notre auteur nomme donc <hi rend="i">voies</hi>, étaient les escaliers différents, et ces larges espaces qui régnaient tout autour au pied d’un certain nombre de degrés. <term type="Autorité" rend="Vitruve">Vitruve</term> les appelle aussi chemins <hi rend="i">itinera</hi>.</p>
          <p><quote>Les<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 5.</note> <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> luperciens</quote>. Une jeunesse folle célébrait ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> vers la fin du mois de Février à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> du <term type="Religion" rend="Dieu">dieu</term> Pan ; en courant par la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> d’une manière immodeste, et insolente. Les <term type="Passion" rend="Folie">folies</term> du carnaval parmi les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> ont malheureusement succédé aux <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> lupercales des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>. Quel affront à la sainteté de notre <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> !</p>
          <p><quote>Il<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> reste… près des premières limites</quote>.<pb n="250"></pb>Ces <hi rend="i">limites</hi> étaient certains poteaux semblables à de petites pyramides. Il y en avait de deux sortes dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> ; les premières, qu’on appelait aussi <hi rend="i">Murtiènes</hi>, étaient tout proche des barrières d’où partaient les gladiateurs, et les cavaliers ; les autres étaient à l’extrémité du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>.</p>
          <p><quote>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> 21. <hi rend="i">du mois d’Août.</hi></quote> Suivant <term type="Autorité" rend="Plutarque">Plutarque</term> c’était le 18 jour, auquel arriva le rapt des Sabines. Le Calendrier <term type="Nationalité" rend="Romain">Romain</term> s’accorde néanmoins avec <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>.</p>
          <p><quote>Ceux<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> qu’on appelle Mégaliens, <term type="Autorité" rend="Apollinaire">Apollinaires</term>, etc.</quote> Les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Mégaliens où l’on représentait des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, comme il paraît dans <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term>, étaient consacrés à Cybèle, que les poètes nomment la grand-<term type="Société" rend="Mère">mère</term> des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term>, et en <term type="Nationalité" rend="Grec">grec</term> Μεγάλη. Les <term type="Autorité" rend="Apollinaire">Apollinaires</term> dédiés à <term type="Autorité" rend="Apollon">Apollon</term> se célébraient dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> ; de même que les Céreaux, consacrés à Cérès. Politien prétend que les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Céreaux, et les grands <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> étaient les mêmes. Rosin, Boulanger, et Lacerda prétendent le <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>. Les Neptunales se célébraient aussi dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> <pb n="251"></pb>de Neptune. Les <hi rend="i">Latiares</hi> étaient dédiés à Jupiter, et les <hi rend="i">Floreaux</hi> à Flore. Dans ces derniers, on représentait des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> de la dernière indécence, comme je le dirai plus bas.</p>
          <p><quote>A<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 7.</note>quelque chose de plus pompeux</quote>. Rien de plus superbe, et de plus <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifique</term> que la pompe du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term>. Ce qu’en dit ici <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> ne détruit point ce qu’en rapportent les historiens <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>.</p>
          <p><quote>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 8.</note><term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> est principalement consacré au soleil.</quote> Il y avait plus d’un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> à Rome. L’auteur parle ici du plus grand de tous ; lequel avait été bâti par Tarquinius Priscus du coté du Mont Aventin : Il fut ensuite considérablement augmenté par les <term type="Société" rend="Empereur">empereurs</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>. On dit que la longueur de ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> était de trois stades et demi ; et que la largeur était moindre d’environ un quart ; ce qui ferait 1981. pieds de <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> en longueur, donnant à chaque stade 566. pieds de <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> mesure de France ; et environ 1486. en largeur. On ajoute qu’il pouvait contenir cent cinquante mille hommes. Voyez Boulanger, Rosin, etc.</p>
          <p><pb n="252"></pb><quote>Ici<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> l’on voit des figures ovales… là on découvre des dauphins.</quote> Mr. Fleuri dans son Histoire Ecclésiastique faisant l’analyse du traité des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, suppose que cet auteur parle de ce qu’il n’avait peut-être jamais vu. <quote><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><seg type="exquote">, dit-il, </seg> montre l’origine de chaque espèce de <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> ; et parlant de ceux du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> en particulier, il fait entendre qu’il n’était pas à Rome, et peut-être qu’il n’y avait jamais été</quote>. J’ai peine à croire que ceux qui liront avec attention cet endroit de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, tirent la même conséquence. La description du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> est trop claire et trop détaillée, pour ne pas l’attribuer à un homme qui écrit ce qu’il voit, ou du moins ce qu’il a vu.</p>
          <p><quote>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note>superbe, et prodigieux obélisque.</quote> Il avait, suivant le témoignage de <term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term> 125. pieds et trois quarts de hauteur, sans y comprendre la base. Il y en avait d’autres moindres ; comme on peut le voir dans Kirker qui a composé un grand ouvrage sur ces hautes colonnes pyramidales, que l’on nommait <hi rend="i">obélisques</hi>.</p>
          <p><pb n="253"></pb><quote>Erichtonius<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 9.</note> fruit <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominable</term>.</quote> L’expression latine m’a paru trop forte pour la rendre mot à mot en <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> : elle aurait certainement choqué les oreilles <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term>.</p>
          <p><quote>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> rouge fut consacré, etc.</quote> Il est souvent fait mention de ces quatre couleurs du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> dans plusieurs auteurs.</p>
          <p><quote>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 10.</note> désignateur, et l’auspice.</quote> Le désignateur dont <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> parle ici, est celui qui avait <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> d’assigner à chacun sa <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">place</term>. Il y avait aussi des <hi rend="i">désignateurs</hi> dans les pompes funèbres. L’Auspice est celui qui considérait les entrailles des victimes, pour en tirer des présages.</p>
          <p><quote><term type="Autorité" rend="Pompée">Pompée</term><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">ibid.</hi></note> le Grand, etc.</quote> En latin, <quote>Pompeïus magnus solo theatro suo minor</quote>. Pensée forte. <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> dit en un autre endroit quelque chose de semblable, en parlant d’Alexandre : <quote>Magnum regem sola sua gloria minorem.</quote><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">De Pallio c.</hi> 4.</note></p>
          <p><quote>Ayant invité… à cette dédicace.</quote><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> <term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term> dit que cette seconde dédicace se fit sous le second consulat de <term type="Autorité" rend="Pompée">Pompée</term>. On y fit combattre les esclaves contre vingt éléphants en l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> <pb n="254"></pb>de Vénus la victorieuse. Si l’on veut savoir quelle était la disposition des anciens <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>, on peut lire les notes de Perrault sur <term type="Autorité" rend="Vitruve">Vitruve</term>.</p>
          <p><quote>Dans<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 12.</note> les tombeaux, et dans les statues des morts.</quote> Il ne faut pas s’imaginer que <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> condamne ici les devoirs qu’on rend aux défunts suivant la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term>, et constante pratique de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ; puisqu’il veut qu’on fasse des prières et des oblations pour eux, ainsi qu’il le déclare ailleurs : <hi rend="i">de coronat. milit. c.</hi> 3. <hi rend="i">de Monogam : c.</hi> 10. <hi rend="i">et exhort. ad castit. c.</hi> 11. Il ne désapprouve ici que les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term> <term type="Religion" rend="Superstition">superstitions</term>, dont les funérailles des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> étaient accompagnées, et leurs folles apothéoses.</p>
          <p><quote>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 16.</note> <term type="Droit" rend="Préteur">préteur</term> est trop lent à venir.</quote> Le <term type="Droit" rend="Préteur">préteur</term> avait deux emplois dans le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> ; 1°. de remuer les sorts pour tirer les noms de ceux qui devaient combattre ; 2°. d’envoyer le linge ou la serviette qui servait de signal pour commencer le <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term>.</p>
          <p><quote>Il<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">ibid.</hi></note> a, dit-on, envoyé la serviette.</quote> Cette coutume vient, selon Cassiodore, de ce qu’un jour comme <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term> demeurait <pb n="255"></pb>longtemps à table, et que le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> demandait avec empressement, que l’on commençât les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, cet <term type="Société" rend="Empereur">empereur</term> fit jeter sa serviette par la fenêtre pour signal, qu’on pouvait commencer. D’autres prétendent que cette coutume est plus ancienne ; et que les <term type="Droit" rend="Magistrat">magistrats</term> eux-mêmes, qui étaient à l’orchestre, faisaient paraître de là quelque espèce de mouchoir pour faire commencer le <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term>. <term type="Autorité" rend="Martial">Martial</term> et Juvenal semblent appuyer ce dernier sentiment.</p>
          <p><quote>Par<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 17.</note> l’aide des habits des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> : per mulieres.</quote> Quoique l’auteur s’exprime d’une manière un peu obscure, je crois néanmoins qu’il parle ici contre les <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> qui s’habillaient en <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ; car il parle un peu plus bas des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, qui paraissaient elles-mêmes sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.</p>
          <p><quote>Elles<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> rougissent une fois l’an.</quote> On ne sait pas bien quel était ce jour de modestie, et de pudeur. Le <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuite</term> Lacerda prétend que l’unique fois, où ces malheureuses prostituées rougissaient, comme parle <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, c’était à la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term> de Flore, parce que, <pb n="256"></pb>dit-il, les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Floreaux ne se célébraient qu’une fois l’an, savoir le 28 d’Avril. Cependant <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term> nous donne une idée bien différente de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> : il assure qu’on les célébrait d’une manière tout à fait scandaleuse. Voici ses paroles.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Lactan. div. inst. l.</hi> 1. <hi rend="i">§.</hi> 20.</note><quote>Celebrantur ergo illi ludi <seg type="exquote">[florales] </seg>cum omni lascivia convenientes memoriæ meretricis. Nam præter verborum licentiam, quibus obscœnitas omnis effunditur, exuuntur etiam vestibus populo flagitante meretrices, quæ tunc mimorum funguntur officio ; et in conspectu populi usque ad satietatem impudicorum luminum cum pudendis motibus detinentur.</quote> Voyez aussi comment S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> foudroie ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> dans son Epître 202. et ce que <term type="Autorité" rend="Sénèque"><term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term></term> dans son Epître 47. rapporte de la modestie de Caton ; lequel s’apercevant que sa présence empêchait le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> de demander le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> de ces <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term> nudités, se retira pour ne point troubler la <term type="Fête" rend="Fête">fête</term>.</p>
          <p><quote>Des<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 18.</note> hommes qu’on engraisse pour la boucherie.</quote> L’auteur dit en latin, <hi rend="i">altiles homines</hi>. C’est une figure prise de la volaille qu’on engraisse exprès pour manger.</p>
          <p><pb n="257"></pb><quote>Si<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 19.</note> nous sommes tels qu’on nous fait passer.</quote> <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> fait ici allusion à ce qu’il dit dans un endroit de son apologétique. Les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> étaient accusés d’une cruelle inhumanité ; savoir, d’égorger dans leurs <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> un petit <term type="Société" rend="Enfant">enfant</term>, et de se nourrir ensuite de sa chair : <quote>Dicimur sceleratissimi de sacramento infanticidii, et pabulo inde</quote>. On voit assez combien l’accusation était injuste ; et que les gentils comprenaient très mal ce qu’ils entendaient dire du sacrement de l’eucharistie.</p>
          <p><quote>Hors<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 20.</note> des loges, hors des portiques.</quote> C’est ainsi que j’ai cru pouvoir traduire les deux mots latins, <hi rend="i">cameras, apulias</hi>. Les interprètes ne sont pas tous d’accord sur ce dernier terme : j’ai suivi Pamélius.</p>
          <p><quote>Celui<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 21.</note> qui veut qu’on expose un assassin aux lions.</quote> C’est endroit est difficile ; peut-être manque-t-il quelque chose dans le latin.</p>
          <p><quote>Couvert<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 23.</note> d’un vêtement aussi bigarré, etc.</quote> Etrange licence ! non seulement il était permis à certaines <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> de sacrifier leur <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> ; il se trouvait encore des hommes assez <term type="Morale_Négative" rend="Impudent">impudents</term> <pb n="258"></pb>pour faire le métier <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> d’exposer en vente, si j’ose parler ainsi, la pudeur de ces malheureuses. Pour être reconnus ils portaient des habits bigarrés de différentes couleurs.</p>
          <p><quote>Ce<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> <term type="Acteur" rend="Comédien">comédien</term> qui se fait raser.</quote> On voit par ce <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, que c’était une chose ridicule de son temps, que de se faire faire la barbe ; ce qui n’appartenait qu’à des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>, ou à des efféminés. Il n’est peut-être aucune mode, qui ait tant varié que celle de la longue barbe, et des longs cheveux ; même parmi les ecclésiastiques. Pourquoi cela ?</p>
          <p><quote>Aux<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 25.</note> airs efféminés de quelque opéra.</quote> Comme ce terme est fort connu, et qu’il exprime bien la chose dont parle l’auteur, j’ai cru qu’il me serait permis de rendre ainsi la phrase latine ; <quote>inter effœminationis modos</quote>.</p>
          <p><quote>Dont<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note>vous avez répondu <hi rend="i">Amen</hi> pendant le <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifice</term>.</quote> Il me souvient d’avoir lu que les premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> répondaient <hi rend="i">amen</hi> à la fin de ces paroles <quote>corpus domini nostri, etc.</quote> que le <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtre</term> dit avant que de donner la <term type="Religion" rend="Communion">communion</term> ; et c’est apparemment à cette coutume <pb n="259"></pb>que <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> fait allusion. Ils répondaient de même <hi rend="i">amen</hi> après les paroles de la consécration ; comme il se pratique encore aujourd’hui chez les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term>. Pamélius fait tomber ce <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproche</term> de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, non sur les laïques, mais sur certains <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> qui n’avaient pas honte d’assister aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Les paroles latines de notre auteur semblent favoriser ce sentiment : <quote>Ex ore quo <hi rend="i">Amen</hi> in sanctum protuleris, gladiatori testimonium reddere.</quote> Je doute pourtant que les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> de ce temps-là fussent assez <term type="Morale_Négative" rend="Effronté">effrontés</term> pour causer un si énorme <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandale</term>.</p>
          <p><quote>Qu’il<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note> vive à jamais</quote>. L’auteur s’est exprimé ainsi en <term type="Nationalité" rend="Grec">grec</term> <quote>εις αιῶνας</quote> ; à quoi répondent ces paroles latines, <quote>in sæcula</quote>. Notre acclamation <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> signifie la même chose.</p>
          <p><quote>Comme<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 26.</note>l’on exorcisait l’esprit <term type="Morale_Négative" rend="Immonde">immonde</term>.</quote> Voilà l’usage des exorcismes bien établi dans l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> dès le commencement du troisième siècle : quoique le protestant Junius tâche d’expliquer autrement ce passage. <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> parle encore des exorcismes en plusieurs autres endroits de ses ouvrages.</p>
          <p><pb n="260"></pb><quote>Toutes<note resp="author" place="margin"><hi rend="sc">Chap.</hi> 30.</note> les nations de la terre verront, et plutôt qu’on ne pense.</quote> En latin, <quote>quale autem spectaculum in proximo est adventus Domini jam indubitati, jam superbi, jam triomphantis</quote>. A prendre ces paroles de <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> dans le sens qui se présente d’abord, on dirait qu’il regardait comme fort proche le dernier avènement de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>. Entre les <term type="Société" rend="Père">pères</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">église</term> quelques-uns semblent avoir cru la même chose. Nous savons que cette opinion ne s’est pas trouvée véritable ; ainsi au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de traduire bientôt [<hi rend="i">in proximos</hi>] <note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Luc.</hi> 12.</note>j’ai mis <hi rend="i">plus tôt qu’on ne pense</hi> : ce sont presque les propres paroles de l’évangile.</p>
          <p><quote>Le<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Ibid.</hi></note>voilà ce <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de charpentier, et d’une pauvre <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>.</quote> <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Jérôme">Jérôme</term> dans son épître à Héliodore a transcrit ce passage presque tout entier. Quoique Lacerda prétende que dans l’un et dans l’autre de ces <term type="Société" rend="Père">pères</term>, il faut lire <hi rend="i">quæstuarii filius</hi>, et non pas <hi rend="i">puæstuariæ</hi>, qui signifie quelque chose d’ignominieux ; il me semble néanmoins qu’on peut donner à ce dernier terme la signification que je lui ai donnée. Je <pb n="261"></pb>ne disconviens pas cependant que la malice, et la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> n’aient pu faire inventer aux Juifs les injures les plus atroces contre la <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierge</term></term>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>