<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tilenus_traite_1600" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traité des Jeux comiques et tragiques</title>
        <author key="Tilenus, Daniel (1563-1633)">Tilenus</author>
        <editor key="Lecercle, François">François Lecercle</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Chiara Mainardi</name>
          <resp>Stylage, XML TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"></date>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/haine-theatre/tilenus_traite_1600/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d'Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l'OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l'OBVIL et surtout l'adresse Internet de la ressource.</p><p>Pas d'Utilisation Commerciale : dans l'intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Pas de Modification : l'OBVIL s'engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n'est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Tilenus</author>, <title>Traité des Jeux comiques et tragiques</title>, <pubPlace>[s.l.]</pubPlace>, <publisher>Jacob Salesse</publisher>, <date>1600</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1600"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="b">TRAITÉ / DES <term type="Spectacle" rend="Jeux">JEUX</term> / COMIQUES ET / TRAGIQUES. / CONTENANT INSTRU- / ction, et Resolution de la / Question: / ASSAVOIR, / Si tels esbats, et passe temps sont per- / mis aux Chrestiens. / Par D. T.</hi><hi rend="b">/ Imprimé par Jacob Salesse, / L’an de notre Salut, / 1600</hi><note resp="editor"> [NdE] Le nom de Daniel Tilenus est ajouté à la main sur l’exemplaire de la Herzog August Bibliothek, Wolfenbüttel. Merci à Marie-Thérèse Mourey qui a trouvé cet exemplaire d’un traité jusqu’ici totalement inconnu. Nous avons respecté la ponctuation mais en la corrigeant légèrement dans les cas où elle faisait obstacle à l’intelligibilité pour un lecteur d’aujourd’hui.</note></head>
      <div type="chapter" xml:id="tilenus_traite_1600_1">
        <head>[Prologue]</head>
        <p><pb n="3"></pb>NOUS sommes en un Temps, auquel on <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> vrai, plutôt ce qui se persuade, et ce qu’un chacun désire, que ce qui l’est réellement, ni plus ni moins que l’on <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> monnaie, non seulement celle qui est de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> aloi, mais aussi celle qui a cours. Et comme les monnayeurs, quand ils mêlent quelque autre matière avec l’or, disent, que c’est pour le rendre plus ferme et durable ; Aussi les hommes de ce siècle, tiennent que la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, plus désirable que l’or le plus affiné, ne se peut manier ni employer en l’usage commun, toute pure ; ains qu’il y faut mêler quelque peu de prudence humaine, pour la rendre propre à la pratique du monde, au cours du marché.</p>
        <p>L’odeur de cette Maxime se sent partout ; en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, en la Police<note resp="editor"> [NdE] dans le gouvernement de la cité. </note> ; en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, et en particulier : Est trouvée <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> même par quelques-uns de ceux, qui de bouche en approuvent une toute <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, à savoir : Que la pure parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, sans aucune sophistrie, doit être la seule <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>,<pb n="4"></pb>guide, règle, balance, et lumière de notre foi, et de toutes nos actions ; laquelle ils ébrèchent, affaiblissent, et énervent par telles exceptions, modifications et restrictions, que requièrent leurs affaires, en font un nez de cire, une règle de plomb, pour l’accommoder à leurs fantaisies : Et cependant ils se plaindront, aussi bien que nous, de la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> ; confesseront, qu’elle se glisse partout, comme l’air : Mais chacun exceptera et exemptera de ce <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term>, dispensera de ce titre sa <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> particulière, pensera faire œuvre de <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, de persuader à autrui, par quelque apparence de raison, ce qu’il s’est imprimé en son cerveau par une folle opinion ; plus il se trouvera d’absurdité en la chose, de difficulté en la preuve, de danger en la créance ; plus apportera-t-il d’artifice pour la colorer, d’autorité pour l’établir, d’opiniâtreté pour la maintenir. Ainsi cette <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrée</term> Maxime de l’inviolable autorité de la Parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ne sert que d’ombre, pour la Théorique, demeure sus la langue pour le discours ; estimée de nul usage, comme une monnaie <term type="Qualité_Négative" rend="Inutile">inutile</term> fors qu’à conter et jeter ; ou comme un <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term> fruit, venu hors sa saison, qu’un chacun regarde et loue, mais personne n’en mange. Au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term><pb n="5"></pb>l’autre Maxime de la prudence humaine, quoique blâmée de bouche, est embrassée étroitement ; reçue avec les deux mains, logée au cœur, conservée et observée comme <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> fondamentale de la vie humaine, adorée comme le soleil du petit monde, c’est-à-dire de l’homme, estimée le vrai sel, et seul assaisonnement, qui donne saveur aux affaires, qui acquiert faveur à ceux qui les manient, lesquels selon l’ancien Proverbe, <quote>« Arator nisi incurvus prævaricatur »<note place="margin" resp="author">Plin. Li. 18 cap. 19<note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term> l’Ancien, <hi rend="i">Histoire naturelle</hi>, livre XVIII, chap. 19, § 4</bibl> (ou chap. 49, § 179, selon les éditions modernes) : « <quote>s’il n’est pas courbé, le laboureur dévie</quote> »].</note></note>, c’est-à-dire, Le laboureur ne conduit pas sa charrue droitement, s’il ne se courbe. Ne pensent les pouvoir bien conduire, s’ils ne courbent leurs âmes, ni tenir la droite voie, s’ils ne gauchissent de fois à autre, prenant pour Règle, l’obliquité ; pour <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>, leur fantaisie ; pour guide, les ténèbres ; pour compagnie, la multitude ; pour Exemple, la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> ; pour but, la volupté. Et voilà la caverne d’où sort cette noire nuée, cette épaisse fumée, qui obscurcit la clarté de la Maxime Divine ; cette puante vapeur, qui gâte et infecte les cerveaux humains. <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> leur envoyant efficace d’erreur, pour croire au mensonge, pour s’en repaître, puisqu’ils sont dégoûtés de la vérité.</quote></p>
        <p>Il me semble que j’ois déjà les brocards<pb n="6"></pb> de ces langues confites au sel de cette prudence, qui disent, que d’une mouche, je fais un Eléphant, que je veux émouvoir une grande tourmente en un petit ruisseau ; que n’étant question ici que de <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> et de Passe-temps, il n’était pas question d’un préambule si <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term>. Quelque autre usant d’Ironie Comique, dira : « Puisque je traite des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, il me doit être permis, de commencer par exclamations Tragiques, etc. » Sans m’amuser à leurs risées, je prie les fidèles, de considérer, si les contredisants ont autant de sujet de se rire de moi, comme ils en donnent à Satan, de se moquer d’eux, s’étant laissé persuader, de tenir pour indifférent, voir pour <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, et louable, un Exercice que les anciens <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> appelaient peste des <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term>, chaire de pestilence, subversion d’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, boutique de turpitude, <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de Satan, Abrégé du service que rendaient les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> à leurs <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, lesquels en temps calamiteux, ils estimaient ne pouvoir mieux apaiser, qu’en leur vouant et jouant des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>. Et c’est d’où en est venue la première origine, si nous en croyons les histoires tant Ecclésiastiques que <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term><note place="margin" resp="author">Aug. l. 2. ca 8 de Civit. Dei. Vives <hi rend="i">ibid</hi>. <note resp="editor"> [NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i">De Civitate Dei</hi>, livre II, chap.</bibl> 8. Le commentaire de Juan-Luis Vives sur ce chapitre d’<term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> retrace les débuts du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, en Grèce puis à Rome, voir l’éd. du <bibl><hi rend="i">De Civitate Dei</hi>, Bâle, Froben, 1555, col. 103-105</bibl>].</note></note>. Ainsi quand ils n’avaient assez bien joué au<pb n="7"></pb> gré de ce <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> des ténèbres, il apparaissait à quelqu’un, et lui commandait d’en avertir le <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term>, afin de recommencer et rhabiller les fautes, menaçant de peste et de tout malheur, si on y faillait.</p><p>Quand il n’y aurait autre raison que celle-ci, à savoir, que le Diable en est l’inventeur et le promoteur, qu’il a voulu être honoré par tel service, entre ceux qui étaient sans Christ étrangers de la République d’Israël, éloignés des promesses, n’ayant point d’espérance ; bref, qui étaient sans <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> au monde. Elle<note resp="editor"> [NdE] cette raison. </note> devrait bien suffire aux <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de lumière, pour y renoncer, et laisser aux <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> des ténèbres et de rébellion, les immondices, et excréments, qui découlent de cette cloaque<note resp="editor"> [NdE] le mot est féminin au XVI<hi rend="sup">e</hi> s.</note> infernale<note place="margin" resp="author">« <quote>Quale habendum est apud homines Veri Dei, quod à candidatis Diaboli introductum et ipsis a primordio dicatum est</quote> », Tertul. <hi rend="i">De Coron. Militis</hi>. <note resp="editor"> [NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Corona militis</hi>, 7, 8</bibl>, les éditions modernes donnent : « <quote>Quale igitur habendum est apud homines Dei ueri quod agentibus candidatis diaboli introductum et ipsis a primordio dicatum est</quote> », « Que doivent donc penser les serviteurs du <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> véritable d’une chose qui a été introduite par les premiers <term type="Religion" rend="Disciple">disciples</term> du <term type="Religion" rend="Démon">démon</term>, qui, dès le commencement, leur a été consacrée ? »].</note></note>.<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Eph</hi>. 4 <note resp="editor"> [NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Eph., chap. 4, 17-18</bibl> enjoint aux <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> de rompre avec l’abjection des <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>].</note></note></p>
        <p>Or d’autant que plusieurs se laissent aller à cette <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> par ignorance, emportés par le torrent de la Coutume, par la contagion des Idolâtres, par le lustre des exemples ; plusieurs aussi, comme a été dit, veulent maintenir, que la chose est ou <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> et louable en soi, ou pour le moins indifférente<note resp="editor"> [NdE] Tilenus invoque ici la notion d’<hi rend="i">adiaphoron</hi>, qu’il va développer. Essentielle dans les controverses entre protestants et catholiques, elle désigne les questions sur lesquelles les autorités ne se prononcent pas et qui sont laissées à l’appréciation de chacun.</note>. Il est nécessaire de subvenir à la faiblesse des uns, en les instruisant ; et de prévenir l’opiniâtreté des autres, en détruisant leurs raisons <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vaines</term>, par d’autres vraies et solides, que nous puiserons en<pb n="8"></pb>premier <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de l’Ecriture S. et de l’Analogie de la foi ; en après de la <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrine</term> des Anciens, pour montrer par leurs témoignages, le consentement de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> primitive, et la pratique des premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qui allaient aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> bien d’une autre manière, et pour une autre fin, à savoir, pour y glorifier <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, pour y sceller de leur sang la vérité de l’Evangile, combattant et surmontant par leur constance, la <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> de Satan, et la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term> des Tyrans ; non pour contrister le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term>, non pour scandaliser leurs frères, par l’imitation de ces <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanités</term></term></term> <term type="Religion" rend="Païen">Païennes</term>.</p><p>Pour fondement de ce Traité, nous poserons quelques Maximes, que tout <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> doit tenir pour immuables, et immobiles : à savoir que tout ce qui est sans foi, est <term type="Religion" rend="Péché">péché</term>. Que la règle et mesure de notre foi, est la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>. Que l’on ne doit rien faire ni entreprendre, dont nous ne soyons certains et résolus en notre conscience, s’il est <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ou non. Que les actions de soi indifférentes, sont rendues <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, quand la conscience est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> ; <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, quand la conscience est <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term>, ou irrésolue. Que cette force de la conscience, n’a <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, qu’ès choses en soi indifférentes, non en celle qui<pb n="9"></pb> de leur nature sont <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, qui ne deviennent jamais <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, quelque conscience que l’on y apporte. Que l’on doit apprendre de la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, quelles choses sont <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term>, ou indifférentes. Que cette distinction des choses, n’a <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> qu’en la Théorique<note resp="editor">[NdE] la théorie.</note>, car quand il est question de la Pratique et exécution, nulle action n’est plus indifférente, ains devient nécessairement, ou <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term>, ou <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaise</term> vu que celles qui en soi sont les plus indifférentes, comme boire, manger, dormir, etc., doivent être rapportées à la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term><note place="margin" resp="author">1 Cor. 10 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Cor., chap. 10, 31</bibl>].</note></note>, laquelle fin les rend <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, d’indifférentes qu’elles étaient.</p><p>Pour le dire plus brièvement : les choses indifférentes se considèrent, ou en elles-mêmes, ou au regard des personnes, qui en usent. Considérées en elles-mêmes, elles sont ni <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, ni <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> ; Au regard des personnes, faut noter, que les personnes sont ou fidèles, ou infidèles ; celles-ci étant pollues, et en l’entendement, et en la conscience, tout ce qui en sort, est pareillement pollu<note place="margin" resp="author">Tit. I [NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Titus, chap. 15</bibl>].</note> ; celles-là se conduisent en toutes choses selon la foi, qui sait par la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, ce qui est loisible : et selon la <term type="Religion" rend="Charité">charité</term>, qui montre ce qui est expédient. Ces deux flambeaux, peuvent être<pb n="10"></pb> appelés directeurs et modérateurs des actions du <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>.</p><p>Ces fondements posés, il sera aisé de vider notre question ; à savoir, S’il est permis de jouer <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, et autres tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>. Je dis donc, que, si cela est permis ; il faut que la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> le permette, ou en termes exprès, ou en conséquence nécessaire, ou par l’approbation de quelque exemple, ou pour le moins par son silence, selon lequel nous tenons en autres choses, pour permis, ce qui n’y est pas défendu. Si donc cette parole, non seulement ne favorise pas les joueurs<note resp="editor"> [NdE] les acteurs.</note> par son silence, mais leur contrarie<note resp="editor"> [NdE] leur est <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>.</note> aussi par défense expresse ; Certes, il y aura dorénavant plus de honte à douter de ce point ; plus d’inconvénient d’en disputer ; que de peine à l’éclaircir, de difficulté, à le résoudre. Car comme les <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term> gravent leurs faces sus les monnaies, et ordonnent le prix, et valeur à chaque pièce ; ainsi ce <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>, marque par sa parole, comme de son coin, toute action ; lui donnant le nom propre, et l’estimation qu’il sait lui être <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term>. Examinons donc, et pesons cette question, non pas aux fausses balances de notre fantaisie ; mais, selon le conseil de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term><note place="margin" resp="author">lib. 6 de baptis. cap. 6 <note resp="editor">[NdE : La réf. est inexacte. <bibl><term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i">De Baptismo contra Donatistas Libri VII</hi>, livre 2, chap. 6, § 9</bibl> : « <quote>sed afferamus divinam stateram de Scripturis sanctis tamquam de thesauris dominicis, et in illa quid sit gravius appendamus; imo non appendamus, sed a Domino appensa recognoscamus.</quote> »].</note></note>, « <quote>Apportons <pb n="11"></pb>les balances divines des <term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecritures Saintes</term>, du trésor du Seigneur, pour y peser ce qui est pesant, ou léger ; ou plutôt, n’y pesons rien, ains reconnaissons ce que le Seigneur même y a pesé</quote> ».</p><p>Es <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Comiques ou Tragiques, faut considérer deux choses : Premièrement le sujet, ou la matière, qui y est traitée : Secondement, l’appareil ou la manière dont on les joue. La matière se prend, ou de l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term> ; ou de quelques Auteur <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term>, Historien, ou Poète. Si de l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term><note resp="editor"> [NdE] comprendre : si on prend le sujet de la pièce dans l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term>…</note>, elle-même nous déclare<note place="margin" resp="author">2 Tim. 3 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 2 Tim., chap. 3, 16</bibl> : « <quote>Omnis Scriptura divinitus inspirata, utilis est ad docendum ad argumendum, ad corripiendum, ad erudiendum in justitia</quote> ».].</note></note>, qu’elle est inspirée de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term> pour enseigner, pour rédarguer<note resp="editor"> [NdE] réprimander, blâmer.</note>, pour corriger, pour instruire ; non pour nous faire rire : Qu’elle doit être prêchée, méditée, pratiquée, gardée, non jouée : Qu’elle est commise aux Pasteurs, non aux <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term><note place="margin" resp="author">2 Cor. 5 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 2 Cor., chap. 5, 19</bibl> dit que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a déposé en nous la parole de réconciliation (« <quote>posuit in nobis verbum reconciliationis</quote> », mais ne fait évidemment pas la moindre référence au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>].</note></note> : Qu’elle doit retentir ès <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term>, non aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, à la maison de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, non en la Boutique de turpitude : Qu’elle doit pénétrer jusques à la division de l’âme, et de l’esprit, des jointures, et des moelles<note place="margin" resp="author">Heb. 4 <note resp="editor">[NdE : <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Heb, chap. 4, 12].</note></note> ; c’est-a-dire, navrer mortellement les obstinés, et vivifier les croyants ; non servir d’ébat, et de passe-temps, pour pervertir plutôt les domestiques, que pour convertir les Etrangers : Bref, qu’elle doit être proférée, et ouïe avec <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et révérence ; non profanée <pb n="12"></pb>par gesticulations et singeries. Aussi lisons-nous, que quelques Poètes anciens, pour avoir mêlé en leurs <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> des histoires <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term>, ont été punis, les uns d’un subit étourdissement, les autres d’aveuglement. Si la matière est prise d’un Auteur <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profane</term></term> ; c’est ou fable ou histoire ; l’Ecriture qui nous détourne expressément des fables Judaïques, ne nous permet pas plus les <term type="Religion" rend="Païen">Païennes</term><note place="margin" resp="author">Tit. 1. 1 Tim. 3 et 4 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Titus, chap. 1, 14</bibl> (« <quote>non intendentes Judaicis fabulis, et mandatis hominum, adversantium se a veritate </quote> », [pour qu’ils] ne s’attachent pas aux fables judaïques et aux mandements d’hommes qui se détournent de la vérité) ; <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Tim., chap. 4, 7</bibl> (« <quote>ineptas autem et aniles fabulas devita</quote> », évite les fables absurdes de vieille <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>)].</note></note> ; voire elles les défend toutes, en termes exprès ; Que si elle en défend le trop grand étude<note resp="editor"> [NdE] « étude » est ici masculin.</note> en particulier, où quelques-uns s’en occupent tant, qu’ils en négligent les études de <term type="Religion" rend="Piété">Piété</term> ; combien plus l’exercice <term type="Spectateur" rend="Public">public</term><note resp="editor"> [NdE] comprendre : si elle défend de les étudier, elle défend encore bien plus de les jouer en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>.</note>, conjoint avec tant d’inconvénients ? Si on réplique, qu’il est permis de les lire, et savoir, et que S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> même montre, qu’il a lu les Poètes, alléguant de leurs vers, et entre autres d’un Comique<note resp="editor"> [NdE] L’argument reviendra chez <bibl><term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> Vincent, <hi rend="i">Traité des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term></hi>, La Rochelle, J. Chuppin, 1647, p. 41</bibl>. On ne trouve <emph>chez S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> qu’une citation de Ménandre</emph><seg rend="st">, </seg><seg rend="st">en </seg><seg rend="st"><bibl>1 Cor., chap. 15, 33</bibl></seg><seg rend="st">, selon </seg><emph><bibl>Norbert Hugedé,</bibl></emph><seg rend="st"> </seg><emph><bibl><term type="Religion" rend="Saint">Saint</term> <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> et la culture <term type="Nationalité" rend="Grec">grecque</term></bibl></emph><seg rend="st"><bibl>, Genève, Labor et Fides, 1966, p. 91-92</bibl></seg><seg rend="st">.</seg></note> : je réponds, que cette permission de les savoir, n’infère pas la licence de les jouer, et que la connaissance en doit être rapportée à une fin, et usage tout autre, où visent les Théologiens, en lisant les écrits des hérétiques ; les Médecins, apprenant à connaître les <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poisons</term>, et herbes dangereuses ; les Logiciens, étudiant aux Elenches sophistiques<note resp="editor"> [NdE] Les élenches sont de <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> syllogismes. Voir les deux livres des <hi rend="i">Elenches sophistiques</hi> de <term type="Autorité" rend="Philippe">Philippe</term> Canaye, publiés à la suite de <bibl><hi rend="i">L’Organe</hi>, Paris, J. de Tournes, 1589, p. 704-751</bibl>.</note>, etc. Il serait trop long, et hors du centre de notre question de discourir <pb n="13"></pb>comment, et pourquoi les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> peuvent, ou doivent lire les fables des Poètes, et autres écrits <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ; et cette matière a été traitée exprès, par ce grand S. <term type="Autorité" rend="Basile">Basile</term> : Il nous doit suffire, que les <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> sont pleines d’horreurs, de meurtres, parricides, incestes ; d’exécrations, et invocations des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> : Or l’Ecriture défend en termes exprès, non seulement de jurer par les noms des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> étranges<note resp="editor"> [NdE] étrangers.</note>, mais de les prononcer par notre bouche<note place="margin" resp="author">Exo. 23. Jos. :23. Pse. 16. Deu. 12 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Exode, 23, 13 ; Jos. 23, 7</bibl> ; <bibl>Psaumes 16, 4</bibl> (« <quote>nec memor ero nominum eorum per labia mea</quote> ») ; <bibl>Deut. 12, 3</bibl>].</note></note> : Et c’est de quoi se glorifie <term type="Autorité" rend="David">David</term>, qu’il n’a pas leurs noms en sa bouche : Elle commanda d’en abolir les marques, et la mémoire ; et nous leur dresserons des Echafauds ; les enseignerons aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, à ceux qui autrement n’en ouïraient jamais parler<note place="margin" resp="author">Aug. de Civit. l. 2. ca. 26. et 27 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i">De Civitate Dei</hi>, livre 2, chap. 26 et 27</bibl>. Le chap. 26 dénonce les leçons d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> que donnent la <term type="Religion" rend="Religion">religion</term> <term type="Religion" rend="Païen">païenne</term> et ses <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> et le chap. 27 flétrit l’influence délétère que le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> exerce sur les mœurs des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>].</note></note>. Les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ont pour sujet ordinaire, Tromperies, <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, maquerellages, et toutes sortes de vilénies ; et par la <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentation</term> de feintes paillardises, incitent, voir enseignent à en commettre de vraies, selon le jugement de S. <term type="Autorité" rend="Cyprien">Cyprien</term>, que nous verrons ci-après : l’Ecriture défend en termes exprès<note place="margin" resp="author">Eph. 5 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Eph., chap. 5, 3</bibl>].</note></note>, de nommer la paillardise, <term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term>, fol propos, plaisanterie ; ajoutant qu’il est <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term> de dire les choses, que les infidèles font en cachette : Item nous exhorte<note place="margin" resp="author">Eph. 4 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Eph., chap. 4, 29-30</bibl>].</note></note>, que nul propos infect, ne sorte de<pb n="14"></pb> notre bouche, afin de ne contrister le S. <term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term>. Que si on réplique ; que ces choses se représentent, pour en détourner la jeunesse : Je réponds avec tous les anciens, dont je produirai les témoignages ci-après ; Que cet avis est aussi bien fondé, que celui qui conseillerait, de mettre les jeunes <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> en un bordeau<note resp="editor"> [NdE] bordel.</note>, pour les confirmer en l’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> et chasteté : Les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> sont <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> plus plaisants à la vue charnelle, que n’était le <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> des Hélotes<note resp="editor"> [NdE] ilote (esclave, à l’origine Laconiens réduits en esclavage par les Spartiates).</note> ivres, que les Lacédémoniens montraient à leurs <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>, pour les détourner de l’ivrognerie : Et toutefois, si un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> voulait imiter cet exemple, et faire enivrer des hommes exprès, pour faire abhorrer ce <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> aux autres, il se montrerait ridicule, et encourrait très juste répréhension. Or tout n’est que trop plein de fables et mensonges, de quelque côté qu’on se tourne, et n’est besoin de dresser des Echafauds, de faire des assemblées exprès, pour les y enseigner. Certains <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> s’en montraient plus ennemis que nous, mêlant parmi leurs <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> du sang, tiré de leurs langues, et de leurs oreilles, pour expier le mensonge, tant ouï que prononcé.</p><p>Si la matière est historique, et véritable, il y aura un peu moins de mal ; mais il y en <pb n="15"></pb>restera toujours trop : Car ceux qui savent que c’est que de Poésie<note resp="editor"> [NdE] ce que c’est que la poésie, ce qu’il en est de la poésie.</note>, voient assez, que ores que<note resp="editor"> [NdE] dès lors que, du moment que.</note> le sujet soit historique, si le traite-t-on Poétiquement ; c’est-à-dire, on y mêle tant qu’on peut de menteries, et d’<term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term> <term type="Religion" rend="Païen">païennes</term> ; voire on <term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term>, que tels excréments, sont les plus exquis ornements de l’ouvrage, qui serait méprisé, s’il n’était décoré, et embelli de telles fleurs ; le <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> étant beaucoup plus grand, à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> bien ; c’est-à-dire, au gré des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, et <term type="Spectateur" rend="Auditeur">auditeurs</term> ; qu’il n’est, à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> chose <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term><note resp="editor"> [NdE] comprendre : on met beaucoup plus de <term type="Affect" rend="Soin">soin</term> à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> conformément aux attentes des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> qu’à <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> des choses <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>.</note>, c.-à-d. vraie et profitable : Tellement qu’enfin, tout revient à un, de quelque matière que soit le corps, puisque on l’habille toujours de même étoffe, et de même façon<note resp="editor"> [NdE] comprendre : tout aboutit au même résultat, quel que soit le sujet, puisque ce qui prime, ce sont les <term type="Qualité_Négative" rend="Exécrable">exécrables</term> ornements dont on recouvre le sujet pour répondre au goût du <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>.</note>.</p><p>Examinons maintenant l’autre point, qui consiste en la forme, et en l’apparat, dont on a accoutumé de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>. Il est plus que notoire, qu’en toute <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, ou <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédie</term>, qui se joue en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ; on se déguise, on contrefait le sexe, tant par les habits, que par les <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> : Or quand nous n’aurions autre raison pour rejeter cela, que l’instinct de nature, où l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> renvoie les Corinthiens<note place="margin" resp="author">1. Cor. 11 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Cor., chap. 11, 14</bibl>].</note></note>, il devrait suffire, au moins à ceux qui croient, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> même a distingué les œuvres, en la<pb n="16"></pb> première Création ; et que vouloir par tels <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term>, confondre, ou changer, et contrefaire les sexes, n’est autre chose, que remuer les bornes de l’ordonnance Céleste, faire la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et à la Nature : Mais quand outre cette raison <term type="Société" rend="Général">générale</term>, et empreinte naturellement en toute âme <term type="Morale_Positive" rend="Raisonnable">raisonnable</term>, nous avons d’abondant<note resp="editor"> [NdE] en outre.</note> un Commandement en termes autant exprès, et clairs, qu’aucun autre, qui soit<note resp="editor"> [NdE] aussi clair qu’aucun autre de la <term type="Religion" rend="Saint">Sainte</term> Ecriture : parmi les plus clairs qui soient en l’Ecriture.</note> en tout le reste de l’Ecriture, lequel défend, que l’homme ne soit vêtu de vêtement de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, ni la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> de vêtement d’homme<note place="margin" resp="author">Deut. 22. <note resp="editor">[NdE : <bibl>Deut. 22, 5</bibl>].</note></note> ; ajoutant cette <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horrible</term> menace, que celui qui fait cela, est en abomination devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : certes tout cœur, fût-il de pierre, ou d’acier, devrait ployer, se devrait briser, par l’éclat d’un tel tonnerre, par la violence d’un tel foudre<note resp="editor"> [NdE] foudre peut être masculin ou féminin jusqu’au XVIII<hi rend="sup">e</hi> s.</note> : Mais puisqu’il s’en trouve, qui aiment mieux combattre la vérité par quelque froide glose, que de renoncer à cette <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> ; voyons, et pesons leurs raisons.</p><p>En premier <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, ils voudraient bien faire trouver ce Commandement cérémonial<note resp="editor"> [NdE] qui dépend des coutumes en vigueur dans un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> et un temps donnés (par opposition à universel).</note> ; et partant non applicable aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, le renvoyant par ce moyen aux Juifs, et l’abolissant totalement, en tant qu’en eux est<note resp="editor"> [NdE] autant qu’il est en leur pouvoir.</note> : Mais quand il est question, de<pb n="17"></pb> rendre raison de cette interprétation, ou d’en amener quelque témoin, ils se trouvent plus muets que poissons, voire leur donnant le choix, entre tous les témoins, qui sont capables de témoigner, Anciens, ou Modernes ; Juifs ou <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> ; <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> ou Latins ; <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, ou Scoliastiques, de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term>, ou de la Réformée : Aussi cette opinion ne peut tomber, qu’en un <term type="Qualité_Négative" rend="Faible">faible</term> cerveau, en une étrange fantaisie<note resp="editor"> [NdE] dans l’imagination d’un étranger ou d’un original.</note> : Si ce Commandement est cérémonial, il est certain, qu’il n’appartenait qu’aux Juifs, et qu’il a pris fin par la venue de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus Christ</term>, et que les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, ou ne le doivent plus observer du tout ; non plus que les autres Cérémonies légales ; comme la Circoncision, les <term type="Religion" rend="Sacrifice">Sacrifices</term>, etc., ou le peuvent laisser, et garder, quand <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> leur semble, ayant pleine et entière liberté, de l’un et de l’autre : comme ils peuvent librement manger du lièvre, et du pourceau, ou bien s’en abstenir, selon que <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> leur semble : Si le premier<note resp="editor"> [NdE] dans le premier cas (c.-à-d. les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> ne doivent plus observer cet interdit).</note> ; tous ceux qui portent habits <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenables</term> à leur sexe, Judaïsent ; et n’y aura plus de vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, que les <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term>, qui se déguisent ; Ceux que les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> politiques déclarent <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, que l’on ne daignait enrôler au nombre des Citoyens à Rome, auquel <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> toutefois y avait tant<pb n="18"></pb> de milliers de <term type="Qualité_Négative" rend="Méchant">méchants</term> garnements jouissant de ce droit, seront seuls <term type="Société" rend="Bourgeois">bourgeois</term> de la cité de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, seuls héritiers du règne céleste, et cohéritiers de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus Christ</term> ; mais encore ne sera ce, qu’à la <term type="Economie" rend="Charges">charge</term>, qu’ils soient perpétuellement sur l’Echafaud<note resp="editor"> [NdE] comprendre : les <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> seront les élus, mais seulement à condition de rester perpétuellement sur les planches. « Echafaud » est un terme courant pour la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.</note> ; ou pour le moins, qu’ils se transformeront toujours par les habits, d’hommes en <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> : Si le second<note resp="editor"> [NdE] dans le second cas (c.-à-d. les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> peuvent à leur guise observer ou non cet interdit).</note> ; Il est donc en la liberté d’un Ministre, de monter en chaire, en habit de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, tout aussi librement, qu’en habit d’homme ; comme ils veulent, qu’il soit libre, à un Menestrier<note resp="editor"> [NdE] ménestrel (se dit à l’époque pour les musiciens qui font danser mais aussi pour les <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>).</note>, de monter sur l’Echafaud, en habit déguisé : Et vouloir astreindre le Ministre, à se vêtir d’habit d’homme ; ce sera le contraindre de Judaïser ; ce sera lui ravir la liberté <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>. Voilà les prodigieuses absurdités que leur glose porte en croupe. La glose commune sur ce texte, dit ces mots : « <quote>Ad literam quoque omnia hæc et similia servanda sunt</quote> »<note resp="editor"> [NdE] citation de la <hi rend="i">glossa ordinaria</hi> d’Anselme de Laon (Anselmus Laudunensis, ca 1050-117) au Deut., chap. 22, 3. Voir le texte sur le site « Corpus Corporum » de l’université de Zurich : <ref target="http://mlat.uzh.ch/MLS/xfromcc.php?tabelle=Anselmus_Laudunensis_et_schola_eius_Glossa_o_cps2&amp;rumpfid=Anselmus_Laudunensis_et_schola_eius_Glossa_o_cps2, %20Liber%20Deuteronomii, %20%2022&amp;id=Anselmus_Laudunensis_et_schola_eius_Glossa_o_cps2, %20Liber%20Deuteronomii, %20%2022&amp;level=3&amp;corpus=2&amp;current_title=CAPUT%20XXII">Corpus Corporum</ref>.</note>. Il faut garder selon la lettre toutes ces choses, et semblables : Ajoute, que entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, à certaines <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de Mars, les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> portaient l’équipage des hommes ; et aux <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de Vénus, les hommes portaient les hardes des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, la quenouille, le fuseau, et autres telles choses : Est aussi à noter, que le terme Hébreu, dont use Moïse<pb n="19"></pb> est plus <term type="Société" rend="Général">général</term>, que ne porte ce mot de vêtement ; dont appert, que la défense est encore plus rigoureuse, que nous ne la prenons, la restreignant seulement aux vêtements ; au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous déclare, qu’il abhorre généralement toute confusion, jusques à la moindre, qui se commet, quand un sexe s’attribue quelque chose qu’il a ordonné à l’autre. La même glose nous avertit, qu’un tel <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term>, donne moyen à l’un et à l’autre sexe, de commettre des vilénies<note resp="editor"> [NdE] la glose d’Anselme de Laon va dans ce sens pour le verset 5 « non ergo induetur vir veste feminea, operatione scilicet fluxa et dissoluta » (donc, que l’homme ne se mette pas de vêtement féminin, conduite manifestement <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolu">dissolue</term>) et pour le verset 23 : « <quote>in hoc capitulo sicut in duobus praecendentibus et duobus succedentinbus, corporalem condemnat fornicationem</quote> » (dans ce chapitre, comme dans les deux précédents et les deux suivants, il condamne la <term type="Passion" rend="Fornication">fornication</term> physique).</note> ; montrant par là, que cet abus n’est moins défendu<note resp="editor"> [NdE] n’est pas moins.</note> aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qu’aux Juifs. Aussi y a-t-il assez d’exemples récents qui nous apprennent, quelles <term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term> les <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> cachent ordinairement sous tels drapeaux<note resp="editor"> [NdE] linge, haillon.</note> ; sans en produire d’anciens, de Clodius, qui en tel <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term>, corrompit la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> de <term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term><note place="margin" resp="author">Suet. in Cæs. <note resp="editor">[NdE : <bibl>Suétone, <hi rend="i">Vie de <term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term></hi>, in <hi rend="i">Vie des douze <term type="Société" rend="César">Césars</term></hi>, VI, 3</bibl>]. </note></note> : Item de la Papesse Jeanne, de qui l’accouchement montra le sexe, que le vêtement avait caché<note place="margin" resp="author">Mar. Scot. Mart. Polon. Sigeb. <note resp="editor">[NdE : Marianus Scotus (XIe) est l’auteur d’une <hi rend="i">Chronica</hi>, Bâle, Oporinus, 1559, mentionne « Johanna mulier » qui succède au <term type="Religion" rend="Pape">pape</term> <term type="Autorité" rend="Léon">Léon</term> en 847 (col. 407) Marianus mentionne également <term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term> et Clodius mais sans référence à la tentative de Clodius (col. 193-202). <bibl>Martin le Polonais, <hi rend="i">Chronique des Pontifes <term type="Nationalité" rend="Romain">romains</term> et des <term type="Société" rend="Empereur">empereurs</term></hi> (<hi rend="i">Chronica summorum pontificum imperatorumque</hi>, XIII<hi rend="sup">e</hi> s., éd. 1474</bibl>), in <hi rend="i">Monumenta Germania Historica S.S.</hi>, tome 22, p. 428 (« Johannes Anglicus… Hic, ut asseritur femina fuit ») ; <bibl>Sigebert de Gembloux, <hi rend="i">Chronographia</hi>, Anvers, H. Verdussius, 1608, p. 107</bibl> (mais l’éditeur, Aubert Le Mire, noteque le passage sur la papesse Jeanne manque dans beaucoup de manuscrits, de fait, les historiens modernes pensent qu’il s’agit d’une interpolation tardive dans le texte de Sigebert)].</note></note>.</p><p>Les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> même reconnaissaient fort bien cette turpitude<note place="margin" resp="author">Plat. et alii. <note resp="editor">[NdE : Il n’y a pas vraiment, chez <term type="Autorité" rend="Platon"><term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term></term>, de véritable mention du travesti. Au livre 8 des <hi rend="i"><term type="Droit" rend="Loi">Lois</term></hi> de <term type="Autorité" rend="Platon"><term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term></term>, l’Athénien évoque rapidement, de façon nettement désapprobatrice, les « <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> hommes » et les « hommes <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> », mais sans véritablement dénoncer le travesti (836 a-b). Dans le livre 3 de <hi rend="i">La République</hi>, Socrate affirme que les Athéniens ne souffrent pas que les hommes imitent les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> (395 d-e) mais sans que les modalités de cette imitation soient précisées. <term type="Autorité" rend="Diogène">Diogène</term> Laërce dans sa vie d’Aristippe (<hi rend="i">Vies et <term type="Religion" rend="Doctrine">doctrines</term> des philosophes illustres</hi>, II, 78), raconte que, Denys de Syracuse ordonnant à ses invités de danser en robe de pourpre, <term type="Autorité" rend="Platon"><term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term></term> refusa en citant un vers des <hi rend="i">Bacchantes</hi> d’<term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term> : « je ne pourrais prendre un vêtement de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> » (merci à G. Navaud de ces deux dernières réf.)].</note></note> ; voire leurs Poètes Comiques, témoin celui, qui se moque d’un certain Clisthène, de ce que par ses habits il se montrait si efféminé, comme s’il eût voulu changer de sexe<note place="margin" resp="author"><bibl>Aristop. <hi rend="i">En thesmoph</hi>. Justin. li. I</bibl> <note resp="editor">[NdE : Dans les <hi rend="i">Thesmophories</hi> d’Aristophane, <term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term> envoie son <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>-<term type="Société" rend="Père">père</term> travesti pour savoir ce que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> complotent contre lui et Clisthène, personnage efféminé, vient dénoncer la présence d’un espion parmi elles. Le sort de Penthée, dans <hi rend="i">Les Bacchantes</hi>, prouve que le travesti n’est pas mieux vu dans la <term type="Théâtre" rend="Tragédie">tragédie</term>. « Justin livre 1 » renvoie sans doute à la première des deux <hi rend="i"><term type="Morale_Positive" rend="Apologie">Apologies</term></hi> de Justin Martyr. Elle n’évoque pas Clisthène mais, au chap. 27, dénonce des pratiques <term type="Religion" rend="Païen">païennes</term>, comme les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> élevés pour la prostitution, les androgynes et les êtres mutilés pour la sodomie].</note></note>. Les <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> de l’Ecole savent les histoires de Sardanapale<pb n="20"></pb> de Sémiramis, laquelle, après s’être longtemps déguisée, voulut enfin commettre inceste avec son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, qui la tua : Item les fables d’<term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, servant à Omphale ; d’Achille, se cachant parmi les <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">filles</term></term> de Lycomède, etc.<note place="margin" resp="author"><bibl>Ter. in Eun. Ovid. l. 1 de arte am. Stat. lib. 4</bibl> <note resp="editor">[NdE : Dans la <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term> 7 de <hi rend="i">L’Eunuque</hi> de <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term>, Thrason fait référence à <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term>, esclave d’Omphale. <term type="Autorité" rend="Ovide">Ovide</term>, <hi rend="i">Ars amatoria</hi>, v. 689 sq., évoque Achille travesti en <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>. C’est au livre 1 de son <hi rend="i">Achilléide</hi> que Stace décrit Thétis travestissant son <term type="Société" rend="Fils">fils</term> Achille en <term type="Femme" rend="Fille"><term type="Société" rend="Fille">fille</term></term>, v. 318 <hi rend="i">sq</hi>.].</note></note></p><p>Quelqu’un m’allèguera, peut-être, Euclide de Mégare, qui est fort loué, de ce que brûlant d’envie d’ouïr Socrate à Athènes, et n’y osant aller librement, à cause que les Athéniens avaient ordonné peine de mort, aux Mégariens, qui s’y trouveraient<note place="margin" resp="author">Gell. L. 6. ca. 10. <note resp="editor">[NdE : Aulu-Gelle, <hi rend="i">Nuits attiques</hi>, livre 6, chap. 10, rapporte l’histoire d’Euclide de Mégare : l’ordre des livres variant selon les éditions, il s’agit, dans certaines, du livre 7, chap. 10. Tilenus invoquera la même anecdote <hi rend="i">infra</hi>, p. 49-50].</note></note> ; il se déguisa en <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, entrant sur la nuit dans la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, et en partant le lendemain de grand matin ; afin d’avoir au moins ce bien, d’ouïr un peu la nuit ce grand personnage-là. Nous lisons un autre exemple, que décrit S. <term type="Autorité" rend="Ambroise"><term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term></term><note place="margin" resp="author">lib. 2 de Virg. <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Ambroise"><term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term></term> de Milan, <hi rend="i">De Virginibus (...) libri tres</hi>, livre 2, chap. 4</bibl> raconte l’histoire de cette <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierge</term></term> d’Antioche, Migne, PL, tome 14, col. 212-216. Une traduction <term type="Nationalité" rend="Français">française</term> sera publiée par Jean Bertaut : <bibl><hi rend="i">Les Trois discours de sainct <term type="Autorité" rend="Ambroise"><term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term></term> intitulez des <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierges</term></term></hi>, Paris, Vve M. Patisson, 1604</bibl>].</note></note>, d’une <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">vierge</term></term> d’Antioche, laquelle étant condamnée, ou de sacrifier aux Idoles, ou bien d’être prostituée en un bordeau<note resp="editor"> [NdE] bordel.</note> ; et ayant mieux aimé subir ce dernier jugement, pour la confiance qu’elle avait, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> l’y préserverait de toute souillure ; elle prit les habits d’un soldat en ce <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>-là, pour en sortir inconnue et impollue : Le premier de ces deux exemples, est loué par un <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term>, en un autre ; et toutefois ce n’est pas le <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term> qu’il loue en lui, mais<pb n="21"></pb> le désir d’apprendre, au péril de sa vie<note resp="editor"> [NdE] Chez Aulu-Gelle, c’est le philosophe platonicien Taurus qui donne à ses élèves l’exemple d’Euclide de Mégare pour les exhorter à l’étude de la philosophie.</note>. En l’autre exemple, il y a des circonstances, qui doivent être bien considérées : Il était question de conserver l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> d’une <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierge</term></term>, non de donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ; de sauver une pauvre colombe, environnée, comme parle S. <term type="Autorité" rend="Ambroise"><term type="Autorité" rend="Ambroise">Ambroise</term></term>, d’une troupe d’éperviers, qui allaient fondre sur cette proie : Est à noter aussi, que la <term type="Femme" rend="Vierge"><term type="Société" rend="Vierge">Vierge</term></term> ne savait quelle était l’intention de ce soldat qui lui offrit de lui sauver sa vie, par le moyen de ce changement d’habit ; ne s’osait fier en lui, ne lui pouvait résister ; le tenait suspect, ou comme paillard, ou comme persécuteur ; lui tendait le col comme il jetait sa casaque sur elle, prête à se laisser ôter la vie, non qu’à<note resp="editor"> [NdE] plutôt qu’à.</note> lui quitter sa robe.</p><p>Il se lit quelques autres tels exemples, d’une Marina <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecque</term>, d’une Euphrosyne d’Alexandrie, d’une Pelagia d’Antioche<note place="margin" resp="author">Volaterran. <note resp="editor">[NdE : <bibl>Volterranus (Raffaello Maffei), <hi rend="i">Commentariorum urbanorum Libri octo et triginta</hi> (1e éd. 1506)</bibl>. Nous n’avons pas localisé cette référence].</note></note>, que quelques-uns écrivent avoir pris l’habit d’un homme, pour s’enfermer dans des Monastères ; mais comme la fin qu’elles se proposaient en ces choses, était superstitieuse, aussi les moyens, pour y parvenir, ont été <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicites</term>. Que si<note resp="editor"> [NdE] « que » est une simple forme d’insistance : si…</note> quelques-unes ont eu recours à ce changement, en temps de persécution, pour mieux se préserver des outrages, auxquels ce sexe-là est <pb n="22"></pb>sujet ; Il faut prudemment distinguer entre ce qui est louable en soi, et ce qui tient de l’infirmité humaine ; Comme les Anciens distinguent entre l’œuvre de compassion, que montraient les sages <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> en Egypte, en sauvant la vie aux <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> des Hébreux ; et l’œuvre d’infirmité, en déguisant la vérité devant Pharaon. Enfin, tout exemple doit être examiné par la règle, devant que d’être approuvé ; Autrement il faudrait dire, qu’il est aussi licite de se tuer soi-même, en certains cas, à savoir, pour éviter la force et vilénie d’un paillard ; Ce que plusieurs <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiennes</term>, voire mises au nombre des <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term>, firent à la prise de Rome, par les Goths ; desquelles S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, n’ose prononcer sa sentence, ne sachant, si elles avaient été mues à ce faire, par quelque instinct divin, comme Samson<note place="margin" resp="author">De Civ. Dei lib. 1. ca. 16 et 20 et 26 <note resp="editor">[NdE : <bibl>S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i">De Civitate Dei</hi>, livre 1 ; le chap. 16</bibl> évoque le viol des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> par les barbares, le chap. 20 rappelle l’interdit du suicide pour les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> et le chap. 26 évoque ces <term type="Religion" rend="Saint">saintes</term> <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> qui se sont précipitées dans le fleuve pour échapper au viol et se demande si, comme Sanson, elles ont reçu un ordre d’en haut car, sans cela, personne ne peut se suicider].</note></note> ; prononce toutefois hardiment, que nul ne se doit faire mourir, pour éviter quelque inconvénient temporel, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> qu’il ne tombe aux peines éternelles.</p><p>Or il est plus clair que le Soleil en plein midi, que le commandement susdit, ne peut être que moral, par les ridicules et monstrueuses conséquences, que l’on en pourrait tirer, s’il était pris pour Cérémonial ;<pb n="23"></pb> Aussi n’y eut-il jamais homme de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> sens, qui l’ait pris pour tel : Et les anciens qui cherchent des allégories en tous passages, n’en peuvent trouver que de morales en celui-ci ; savoir est, que la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ne doit exercer nul office viril ; que c’est là, que vise l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term>, quand il défend à la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> d’enseigner en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term><note place="margin" resp="author">1 Tim. 2. Eph. 5 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Tim., chap. 2, 12</bibl> (« <quote>Docere autem mulieri non permitto, neque dominari in virum : sed esse in silentio</quote> », je ne permets pas à la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> d’enseigner, ni de dominer leur homme, mais de rester silencieuses) ; <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Eph. 5, 24</bibl> : « <quote>sed sicut Ecclesia subjecta est Christo, ita et mulieres viris suis in omnibus</quote> », comme l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> est soumise au Christ, de même, les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> le sont à leurs hommes, en toutes choses)].</note></note> : Que le <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystère</term> de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus Christ</term> et de son <term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, est profané par tel <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term>, et qu’il est sanctifié, quand la distinction faite entre les sexes en la Création, est observée, tant en l’office, qu’en l’accoutrement de l’un et de l’autre : Sur quoi quelques-uns prennent occasion de blâmer les Amazones, et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> d’Egypte, qui trafiquaient en pays étrange, et leurs maris cependant filaient au logis, comme écrit Hérodote<note place="margin" resp="author">lib. 2 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Hérodote, <hi rend="i">Histoires</hi>, livre 2, chap. 35, § 2</bibl>].</note></note> ; lequel pour mieux <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> la confusion de ce <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, ajoute qu’aussi foulaient-ils la farine avec les pieds, en boulangeant ; et pétrissaient avec les mains le mortier, en bâtissant<note resp="editor"> [NdE] <bibl>Hérodote, <hi rend="i">Histoires</hi>, livre 2, chap. 36, § 3</bibl>.</note>, etc. L’allégorie de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, comme elle est plus éloignée, aussi y convient-elle le moins : Il entend par l’homme, la raison ; par la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> la sensualité ; et dit, que l’homme porte l’habit de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, quand la raison se laisse aller à la sensualité ; et au <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term>, la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term><pb n="24"></pb> prend l’habit d’homme, quand la sensualité est surmontée par la raison : Mais par ce moyen, il serait seulement défendu à l’homme, de prendre l’habit de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> ; et non à la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, de prendre celui d’homme, contre l’intention du <term type="Droit" rend="Législateur">Législateur</term>, qui fait la défense égale, pour l’un et l’autre sexe. Mais tant y a, que quelque allégorie que les Anciens en tirent ; ils n’abolissent jamais le sens littéral, et le maintiennent purement et simplement moral : Et nous le devrions bien apprendre, par cette sévère répréhension, que fait l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> aux Corinthiens<note place="margin" resp="author">1 Cor. 11 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Cor., chap. 11, 14</bibl> : « <quote>Nec ipsa natura docet vos, quod vir quidem si comam nutriat, ignominia est illi.</quote> » (la nature ne vous enseigne-t-elle pas que c’est une honte pour l’homme de faire pousser ses cheveux ?)].</note></note>, entre lesquels s’était seulement glissé une petite partie de cette <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, dont toutefois il infère incontinent, du déshonneur pour l’un et l’autre sexe ; de la confusion aux œuvres de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, de la contrariété à la Nature même.</p><p>S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> éclaircit ce passage par une <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term> similitude. Quand, dit-il, un <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> est assis en son trône, les Seigneurs et Officiers de son Royaume, n’y comparaissent, qu’avec les marques et enseignes de leurs grades et <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> : Ainsi les hommes et les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, ne doivent comparaître devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, sans les marques de la condition, en laquelle il les a créés ; afin de ne faire déshonneur au <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Roi</term></term> des <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">Rois</term></term>. Ce<pb n="25"></pb> qui ne doit être restreint aux seules assemblées Ecclésiastiques, car puisque l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> défend ailleurs à la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> d’enseigner en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, il semblerait qu’il le voulût permettre ici, pourvu qu’elle eût la tête couverte. Et certes la modestie, et l’ordre de nature, ne doivent pas être gardés seulement en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, mais en tout <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, principalement en compagnie, qui n’est jamais petite, aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term> où se jouent <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ou <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>.</p><p>Mais voici comment répliquent les <term type="Droit" rend="Avocat">Avocats</term> des <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> : Si, disent-ils, ce Commandement doit être pris à la lettre ; Il ne serait donc pas permis, en cas de nécessité, de sauver sa vie, s’offrant moyen de ce faire en se déguisant. Je leur réponds ; qu’ils doivent savoir, que vraiment tous moyens de sauver sa vie ne sont pas licites ; et que suivant les Maximes posées ci-dessus ; le vrai fidèle n’entreprendra jamais rien, dont il n’est résolu, et assuré en sa conscience, ni ne tâchera à sauver la vie terrienne, en hasardant la céleste : Mais qu’ils diffèrent donc ces <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term>, tant que le cas de nécessité le requiert<note resp="editor"> [NdE] comprendre : qu’ils remettent ces <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> jusqu’à ce qu’ils soient absolument nécessaires.</note> : Qu’ils se souviennent, que nécessité n’a point de <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> ; Que les circonstances selon les causes, les fins, les temps, et les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieux</term>, rendent les<pb n="26"></pb> actions, non seulement diverses, mais bien souvent, <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term>, comme il appert par les exemples susdits. Ils m’accorderont, que c’est déshonneur à une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, de porter les <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term> : Il écherra<note resp="editor"> [NdE] futur du verbe « échoir » : il arrivera.</note> toutefois, qu’en certain temps il lui sera honorable ; témoin celles, qui en une extrémité de siège et d’assaut, se sont trouvées aux brèches ; non seulement sans <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term>, mais avec juste louange. Celui qui sans nécessité mangerait des chiens, ou autres immondices, serait à <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> droit jugé malsain de corps, et d’esprit ; mais ce jugement n’a plus de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> sur la mer, quand le biscuit est failli, ni quelquefois sur la terre, quand les munitions sont consommées. Le Sage condamne celui qui aime le péril<note place="margin" resp="author">Eccl. 3 <note resp="editor">[NdE : <bibl><hi rend="i">Ecclésiastique</hi>, chap. 3, 22</bibl> « <quote>Altiora te ne quaesieris, et fortiora tu ne scrutatus fueris ; sed quae praecepit tibi Deus illa cogita semper…</quote> » (Ne cherche pas ce qui est trop difficile pour toi, et ne scrute pas ce qui dépasse tes forces ; mais ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> t’a prescrit, médite-le toujours)].</note></note> ; lui dénonce, qu’il y périra ; mais S. <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term> n’encourut point cette <term type="Morale_Négative" rend="Condamnation">condamnation</term><note place="margin" resp="author">2. Cor. 11 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 2 Cor., chap. 11, 33</bibl> « <quote>Et per fenestram sporta dimissus sum per murum, et sic effugi manus ejus </quote> » (mais on me descendit par une fenêtre, dans une corbeille, le long du mur, et j’échappai ainsi de ses mains)].</note></note>, quand il se fit dévaler par les murailles de Damas, ce qui ne fut sans péril, comme aussi il le met en ce nombre.</p><p>Aussi peu doit-on blâmer <term type="Autorité" rend="David">David</term>, qui se sauva de même façon<note place="margin" resp="author">1 Sam.19 <note resp="editor">[NdE : <bibl>1 Samuel 19, 11-12</bibl> : Saül fait poursuivre <term type="Autorité" rend="David">David</term> pour le tuer et Micol le fait fuir par la fenêtre et il s’échappe].</note></note>, quand Michol le dévala par la fenêtre, mettant au lit une certaine image, accoutrée de poil de chèvre, pour tromper les soldats de Saül. J’entends, que les Patrons des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, pour éluder la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term> du Deuter. se prévalent de cet exemple, et de ce <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term>, que fit<pb n="27"></pb>Michol, d’une image, pour <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> <term type="Autorité" rend="David">David</term> ; concluent, ou l’approbation, ou la permission, ou pour le moins l’indifférence, de leurs <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> Comiques et Tragiques : Mais devant que venir à cette conclusion, il faudrait avoir prouvé ces propositions : Qu’il n’y a point de différence entre une image de bois ; et l’homme, qui est l’image de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : Que l’on peut faire de l’un, tout ce qu’on fait de l’autre ; Qu’il y a même raison, à aviser promptement, et par nécessité de quelque invention, pour éviter la furie d’un Tyran, et se déguiser et apprêter tout à loisir, pour donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à un <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> ; Que tout ce qui se peut faire en la chambre d’un mari et de sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, se peut aussi faire en un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, et <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> : Qu’une bouche, qui profère tantôt des saletés, tantôt des impiétés et blasphèmes, comme fait celle d’un <term type="Acteur" rend="Bateleur">bateleur</term> jouant ses <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> ; ne diffère en rien, d’une chose muette et insensible, telle qu’était l’image de Michol. Il faudrait être <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensé</term>, ou insensible comme une image, pour se laisser persuader par telles raisons, où il n’y a ni ombre, ni image de raison. Nous nous moquons des Papistes, quand ils allèguent cette même histoire de Michol, pour<pb n="28"></pb>maintenir les images en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, puisqu’il y en avait, ce disent-ils, en la maison de <term type="Autorité" rend="David">David</term>, qui en était la figure : Et toutefois, il y a plus d’apparence, bien qu’aussi peu de force, d’alléguer pour ce sujet-là, que pour celui-ci. Ils ne se sont pas encore avisés de l’invention ordinaire des Jardiniers, qui plantent en leurs jardins, des hommes de paille, revêtus de vieux haillons, pour faire <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> aux oiseaux, ce qui n’est pas défendu. Ils pourront bien joindre cet épouvantail, avec les autres fantômes de leurs raisons, de même étoffe, toutes de paille : mais j’espère, quand ils l’auront planté sur leurs <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, ils n’en épouvanteront que les oisons, ou autres plus petits oiseaux.</p><p>Or la susdite réplique, ne procède pas tant d’un homme qui tente <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, comme d’un qui se moque de lui, et de sa <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term>, par un tel argument : Il est permis de se déguiser pour éviter un danger ; Ergo, il l’est aussi, pour se donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> pour faire rire les autres, pour <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> un <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultère</term></term>, pour déguiser l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> en un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term> ; pour convertir le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Temple"><term type="Religion" rend="Temple">temple</term></term> d’idoles : Car ils ne peuvent ignorer, que les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Comiques et Tragiques, étaient partie du service que<pb n="29"></pb> les Idolâtres rendaient à leurs idoles, en la <term type="Religion" rend="Solennité">solennité</term> de leurs <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> ; aussi est-ce pour cette raison, que S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> les appelle <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de Satan.</p><p>Si on réplique derechef ; Que cette défense ne se doit entendre que contre ceux, qui voudraient faire coutume de se déguiser, non pas contre ceux, qui ne le font que deux ou trois fois l’année : Je réponds ; Qu’entre les Commandements de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, les uns sont affirmatifs, les autres négatifs, comme on parle ès écoles : Ceux-là, commandent de faire quelque chose, et ne nous obligent pas en tout temps, sans aucune intermission ; comme, quand <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> commande de donner l’<term type="Religion" rend="Aumône"><term type="Economie" rend="Aumône">aumône</term></term>, ou de prier, il ne s’ensuit pas, qu’on le doive faire sans cesse (comme les Euchites<note resp="editor"> [NdE] Nous modifions la graphie « Euchetes ». Secte du IV<hi rend="sup">e</hi> s. qui valorise la prière, comme le dit leur nom (<term type="Nationalité" rend="Grec">grec</term> <hi rend="i">euchomaï</hi> : prier, faire un vœu).</note> prenaient ce dernier<note resp="editor"> [NdE] ce dernier commandement (de prier). Il n’est pas explicitement inclus dans le Décalogue, mais il est implicite dans l’adoration du <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> unique.</note>,) mais quand l’occasion le requiert : Les négatifs sont ceux, qui nous défendent quelque chose, et nous obligent à nous en abstenir toujours, sans dispense quelconque, si <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> même ne la donne : Comme de tuer, dérober, etc. Or le Commandement dont est question<note resp="editor"> [NdE] l’interdiction de se travestir, dont il est question depuis la p. 15.</note>, est conçu en termes négatifs, et partant l’exception des contredisants, n’est non plus recevable, que celle que ferait un larron, ou un paillard, disant, qu’il ne lui est advenu,<pb n="30"></pb> qu’une ou deux fois de tomber en telles fautes, etc.</p><p>Reste encore une glose à refuser, dont on se sert pour enfreindre l’ordonnance de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> : à savoir, que cette défense ne se doit entendre, ni étendre, que sur ceux, qui se déguisent en intention de tromper quelqu’un, ce qu’ils disent n’avoir <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>. Il appert par ce que dessus<note resp="editor"> [NdE] par les arguments donnés ci-dessus.</note>, que l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term>, et les anciens y ont trouvé une plus <term type="Société" rend="Général">générale</term> intention du <term type="Droit" rend="Législateur">Législateur</term>. Et quoi donc ? Profaner le nom de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, en tant de sortes, donner tant de <term type="Morale_Négative" rend="Scandale">scandales</term>, être cause de tant d’inconvénients, qui ont été remarqués<note>[NdE] relevés.</note> en partie, et le seront encore ci-après ; n’y a-t-il point de tromperie en tout cela ? Ou de quelle sorte de tromperie parle cette <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term> : Un <term type="Société" rend="Prince">Prince</term> terrien, qui aurait défendu le port des <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, sans exception, se contenterait-il d’un qui étant convaincu, d’y avoir contrevenu, répliquerait, que l’ordonnance ne se doit entendre, que de ceux qui portent les <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, pour assassiner leurs voisins ? Je crois, qu’il lui ordonnerait double punition, tant pour la désobéissance à la <term type="Droit" rend="Loi">loi</term>, que pour l’audace de sa glose. Davantage, il est certain, que les <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> ne s’étudient<note>[NdE] s’efforcent.</note> à rien tant au monde, qu’à tromper ; constituant toute l’excellence<pb n="31"></pb> de leur art, en ce seul point, de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> si bien, et de contrefaire si naïvement ce qu’ils jouent, à ce que plusieurs, et s’il était possible, tous soient trompés ; que leurs plaintes, leur courroux, leurs imprécations et exécrations, soient estimées plutôt vraies, que feintes : Témoin celui<note place="margin" resp="author">Gell. Li. 7. Ca. 5 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Aulu-Gelle, <hi rend="i">Nuits attiques</hi>, livre 7, chap. 5</bibl>, rapporte la <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> anecdote de l’acteur Polus jouant le rôle d’Electre : pour se lamenter sur les cendres d’Oreste, qu’Electre croit assassiné, il prend l’urne de son propre <term type="Société" rend="Fils">fils</term> et pousse des cris déchirants. L’ordre du texte ayant été bouleversé, il s’agit, dans les éditions modernes, du livre 6, chap. 5].</note></note>, qui fit mettre secrètement sur l’Echafaud, le corps de son <term type="Société" rend="Fils">fils</term>, mort peu auparavant, afin qu’étant incité par son propre deuil, il en représentât mieux celui, que portait son rôle ; ce qui lui advint, se trouvant saisi d’une si grande, et vive douleur, à la vue de ce corps mort ; qu’il en perdit contenance, et par ce moyen trompa généralement tous les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>, les un en une façon, les autres en une autre : Tellement, que si c’est à <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> droit, que <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> Alexandrin<note resp="editor"> [NdE] <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> d’Alexandrie condamne moins la peinture que les arts plastiques, et en particulier la sculpture, dans un chapitre consacré au <term type="Religion" rend="Culte">culte</term> <term type="Religion" rend="Païen">païen</term> des simulacres de sa <hi rend="i">Cohortatio ad Gentes (Logos protreptikos pros Hellènas)</hi>, <bibl>chap. 4, Migne, P.G., tome 8, col. 133-134</bibl> <hi rend="i">sq</hi>. (voir en particulier col. 135-136).</note>, et quelques autres, appellent la peinture Art tromperesse<note resp="editor"> [NdE] « art » est ici un mot féminin, comme <hi rend="i">ars</hi> en latin – à moins qu’il ne s’agisse d’une contamination avec « peinture ».</note> ; le métier des <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> mérite ce nom beaucoup plus justement ; Et si les Juifs comme témoigne Origène ne souffraient ni Peintre, ni Sculpteur, en leur République pour ne donner occasion à l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term><note resp="editor"> [NdE] <bibl>Origène, <hi rend="i">Contre Celse</hi>, chap. 4, § 31, Migne, PG, tome 11</bibl>, col. 1073/74D-1075/76A.</note> ; Les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> devraient encore moins endurer les <term type="Acteur" rend="Farceur">farceurs</term> en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, pour ôter la matière, et l’occasion de tant de <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolution">dissolution</term>.</p><p>Or accordons-leur, qu’il n’y a point de<pb n="32"></pb> tromperie en tout cela ; Si leur glose a <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term><note resp="editor"> [NdE] comprendre : si leur glose (que seul est condamné le <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term> qui veut tromper) est légitime.</note>, aussi ont les absurdités susdites, qui l’accompagnent inséparablement. Et pourra être vêtu d’habit de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, un <term type="Autorité" rend="Roi"><term type="Société" rend="Roi">roi</term></term> en son Trône, un <term type="Droit" rend="Juge">Juge</term> en son Siège, un Ministre en sa chaire, sans aucun <term type="Morale_Négative" rend="Blâme">blâme</term>, avec toute <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, et bienséance ; pourvu qu’ils protestent, que ce qu’ils en font, n’est pour tromper personne, mais pour user de la permission, et liberté <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> ; voire il suffira, de laisser seulement le masque de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, et montrer la face, afin qu’étant connus, un chacun voie, et <term type="Droit" rend="Juge">juge</term>, par <term type="Religion" rend="Charité">charité</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>, qu’ils n’usent point de fraude.</p><p>Je ne sais si cette glose si subtile, si sublime, est <term type="Morale_Positive" rend="Digne">digne</term> d’Hellébore, ou de Ciguë ; Bien sais-je, que tels glossateurs, mériteraient d’être confinés en l’Ile d’Anticyre<note resp="editor"> [NdE] île de la mer Egée, <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbre</term> pour son ellébore, qui est censée guérir la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>. <term type="Autorité" rend="Hercule">Hercule</term> <hi rend="i">furens</hi> a été soigné par un habitant d’Anticyre.</note>, pour s’y purger par les remèdes qu’elle produit, devant que produire telles rêveries en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>.</p><p>Jusques ici nous avons examiné les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> Comiques et Tragiques, par leur matière, et par leur forme, tant extérieure, qu’intérieure, et le tout bien pesé, à la balance qu’il faut, n’avons trouvé que mal, tant au dehors, qu’au dedans ; tant en la circonstance, qu’en la substance ; et les <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objections</term><pb n="33"></pb> <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> se sont montrées froide, ridicules, absurdes : pour achever cette anatomie, ou analyse, il y faut ajouter quelque mot de leur cause efficiente, et de leur cause finale : Celle-là a déjà été touchée au commencement de ce Traité, où a été dit, que le vrai <term type="Société" rend="Père">père</term> et cause efficiente de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term>, c’est le Diable ; qui a voulu, que ses <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> fussent ainsi solennisées ; l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term> <term type="Religion" rend="Païen">Païenne</term>, en a été la <term type="Société" rend="Mère">Mère</term>. Sans le montrer par l’autorité de <term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term>-<term type="Autorité" rend="Live">Live</term> et autres écrivains <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term><note place="margin" resp="author"><bibl>T. Liv. L. 2. Val. Max. li. 2. ca. I. August. De civi. L. 4 c 26</bibl> <note resp="editor">[NdE : c’est au livre 7, chap. 2, de son <hi rend="i">Histoire <term type="Nationalité" rend="Romain">romaine</term></hi> (<hi rend="i">Ab Urbe Condita</hi>) que <term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term>-<term type="Autorité" rend="Live">Live</term> rapporte l’institution des <term type="Spectacle" rend="Jeux_Scéniques">jeux scéniques</term> pour apaiser la <term type="Passion" rend="Colère">colère</term> des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term>. Tilenus renverra à ce chapitre infra, p. 44. <term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term>-Maxime, <hi rend="i">Dits et faits mémorables</hi>, livre 2, chap. 36, rapporte une anecdote illustrant les liens des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> avec les <term type="Religion" rend="Superstition">superstitions</term> <term type="Religion" rend="Païen">païennes</term>. Dans son <bibl><hi rend="i">De Civitate Dei</hi> (livre 4, chap. 26), S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term></bibl> rapporte l’institution des <term type="Spectacle" rend="Jeux_Scéniques">jeux scéniques</term> sur ordre des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> <term type="Religion" rend="Païen">païens</term>].</note></note>, oyons le témoignage de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> là-dessus : parlant aux <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, « <quote>Sachez,</quote> <hi rend="bg_00ff00 note">dit-il<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Idem</hi> Lib. I.ca. 32 <note resp="editor">[NdE : <bibl>S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i">De Civitate Dei</hi>, livre 1, chap. 32</bibl> : « <quote>Verum tamen scitote, qui ista nescitis et qui vos scire dissimulatis, advertite, qui adversus liberatorem a talibus dominis murmuratis: ludi scaenici, spectacula turpitudinum et licentia vanitatum, non hominum vitiis, sed deorum vestrorum jussis Romae instituti sunt. Tolerabilius divinos honores deferretis illi Scipioni quam deos hujusmodi coleretis. Neque enim erant illi dii suo pontifice meliores. Ecce adtendite, si mens tam diu potatis erroribus ebria vos aliquid sanum cogitare permittit ! Dii propter sedandam corporum pestilentiam ludos sibi scaenicos exhiberi jubebant; pontifex autem propter animorum cavendam pestilentiam ipsam scaenam constitui prohibebat. Si aliqua luce mentis animum corpori praeponitis, eligite quem colatis ! Neque enim et illa corporum pestilentia ideo conquievit, quia populo bellicoso et solis antea ludis circensibus adsueto ludorum scaenicorum delicata subintravit insania; sed astutia spirituum nefandorum praevidens illam pestilentiam iam fine debito cessaturam aliam longe graviorem, qua plurimum gaudet, ex hac occasione non corporibus, sed moribus curavit inmittere, quae animos miserorum tantis obcaecauit tenebris, tanta deformitate foedauit, ut etiam modo (quod incredibile forsitan erit, si a nostris posteris audietur) Romana urbe vastata, quos pestilentia ista possedit atque inde fugientes Carthaginem pervenire potuerunt, in theatris cotidie certatim pro histrionibus insanirent.</quote> »].</note></note></hi>, <quote>Vous qui ignorez ces choses-là : Ecoutez-vous, qui feignez ne les savoir pas : Les <term type="Spectacle" rend="Jeux_Scéniques">jeux Scéniques</term>, <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> de toute turpitude, et la licence des <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanités</term></term></term>, ont été institués à Rome, non par les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> des hommes, mais par les Commandements de vos <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term></quote>, » c.à.d. les Diables. « <quote>Il serait plus tolérable d’ordonner <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneurs</term> divins à <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term>, que servir à tels <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term></quote>. » Item, « <quote>Ecoutez, si votre entendement ivre des erreurs bus</quote><note resp="editor"> [NdE] « erreur » est ici un mot masculin, comme en latin.</note> depuis si longtemps, vous permet de considérer quelque chose de sain : Les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> pour faire cesser la peste des corps, commandaient qu’on leur jouât des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> : Mais votre Pontife <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term>, pour empêcher la peste des <term type="Religion" rend="Esprit">Esprits</term>, défendait de bâtir un Echafaud : S’il vous reste quelque peu de<pb n="34"></pb>lumière, pour préférer l’esprit au corps ; choisissez, à quoi vous devez servir ; Car pour avoir reçu cette plaisante <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, et <term type="Qualité_Négative" rend="Rage">rage</term> des <term type="Spectacle" rend="Jeux_Scéniques">jeux Scéniques</term> parmi le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term>, qui n’était accoutumé qu’aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, qui se jouent en la lice ; la peste des corps n’a point cessé, mais l’astuce des malins esprits, voyant que cette peste-là cesserait, par le terme qui lui était ordonné, mit peine, de faire entrer par cette occasion une autre peste beaucoup plus dangereuse, non aux corps, mais aux mœurs, qui a aveuglé les âmes de ces misérables, par ténèbres si épaisses, les a souillées d’une telle difformité, que même à présent, après le sac de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> de Rome, ceux que cette peste-là possède, et qui s’en étant fuis, ont pu arriver à Carthage, enragent tous les jours, d’envie qu’il ont, de voir les <term type="Acteur" rend="Bateleur">bateleurs</term> aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>. Ce qui peut-être sera trouvé incroyable, si ceux qui viendront après nous, l’entendent, etc.</p>»
        <p>Comment ? S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> trouvait-il incroyable pour nous, ce désir forcené, dont brûlaient les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, envers les <term type="Spectacle" rend="Jeux_Scéniques">jeux Scéniques</term> ? et comment eût-il donc jamais pu croire, qu’il viendrait une sorte de <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, après lui, enflammés de même, ou de plus grand désir : Ecoutons l’exclamation qu’il fait au chapitre suivant, et nous l’appliquons, car il semble qu’il parle à<pb n="35"></pb> nous. « <quote>O entendements <term type="Qualité_Négative" rend="Insensé">insensés</term> <seg type="exquote">, dit-il</seg><note place="margin" resp="author">Lib. I. cap. 33 <note resp="editor">[NdE : <bibl>S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, <hi rend="i">De Civitate Dei</hi>, livre 1, chap. 33</bibl> : « <quote>O mentes amentes ! quis est hic tantus non error, sed furor, ut exitium vestrum, sicut audivimus, plangentibus orientalibus populis et maximis civitatibus in remotissimis terris publicum luctum maeroremque ducentibus vos theatra quaereretis intraretis impleretis et multo insaniora quam fuerant antea faceretis ? Hanc animorum labem ac pestem, hanc probitatis et honestatis eversionem vobis Scipio ille metuebat, quando construi theatra prohibebat, quando rebus prosperis vos facile corrumpi atque everti posse cernebat, quando vos securos esse ab hostili terrore nolebat. Neque enim censebat ille felicem esse rem publicam stantibus moenibus, ruentibus moribus. Sed in vobis plus valuit quod daemones impii seduxerunt, quam quod homines providi praecaverunt.</quote> »].</note></note>, quelle <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> est ceci, non pas erreur, que vous cherchez des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, y entrez, les remplissez, faisant choses plus folles qu’auparavant ; pendant que les <term type="Société" rend="Peuple">peuples</term> d’Orient, plaignent votre ruine, pendant que de grandes <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term>, en pays lointains, en mènent deuil <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> ? Voilà la tache, la peste, et la subversion de probité, et <term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term>, que craignait <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term>, quand il défendit de bâtir des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, voyant que facilement vous pouviez être <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term> et subvertis par la prospérité, et ne voulant pas, que fussiez hors de <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> d’ennemi : Car il n’estimait pas la République heureuse, où les murailles sont debout, et les mœurs renversées : Mais la séduction des malheureux <term type="Religion" rend="Démon">Démons</term>, a eu plus de pouvoir sur vous, que la précaution des hommes prévoyants, etc.</quote> »</p>
        <p>Il serait trop prolixe, et trop <term type="Qualité_Négative" rend="Odieux">odieux</term> aussi, de noter tout ce qui mérite de l’être, en cette allégation, et d’appliquer ces anciens emplâtres, à nos nouvelles plaies. Au moins discernons toujours les séductions, d’avec les précautions. Je renvoie les autres observations à la conscience d’un chacun.</p>
        <p>Voilà donc la cause efficiente de nos <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term>, dont il appert, que l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de cette invention n’appartient à autre qu’à Satan : Lui aussi, et non autre, en est la<pb n="36"></pb> première et principale fin, puisque ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, avaient pour but principal, l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term>, et le service de ce <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> du monde, qui par telles occasions, et moyens attirait les hommes à toute turpitude, et méchanceté, pour les plonger après en perdition éternelle. Que si on dit, que les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> en peuvent user à une autre fin ; je réponds, qu’on s’en peut bien proposer une autre, mais elle ne sera guère meilleure : Que sert-il de fermer plusieurs portes d’une <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, s’il en demeure une ouverte à l’ennemi ? puisque en ces choses, on ne propose autre but, que le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, et la volupté, ne suffit-il pas à Satan, d’entrer en nos cœurs, par cette fausse porte ? Peut-on nier, en conscience, que la fin de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, soit autre aujourd’hui ? ou veut-on douter, si la fin de notre vocation est la <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, l’édification du prochain, et le salut de nos âmes ? Certes le <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term> <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> de toute action principalement par la fin, et n’<term type="Qualité_Positive" rend="Estime"><term type="Affect" rend="Estime">estime</term></term> <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term>, sinon celles, qui visent à ce but ; De dire que la fin de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, est de former la grâce à la jeunesse, lui faire acquérir dextérité, et assurance, etc. Je réponds ; puisque les habitudes sont toujours semblables aux actions, et exercices, qui les engendrent, comme disent très bien les Philosophes,<pb n="37"></pb> et comme nature même par l’expérience nous enseigne ; Ceux qui s’exercent souvent à jouer <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> ; ne peuvent espérer autre faculté, habitude, ou dextérité, par le fréquent usage de tels exercices sinon qu’ils deviendront un jour habiles <term type="Acteur" rend="Bateleur">bateleurs</term>, et <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> aussi adroits, que ceux qui viennent d’Italie. Les déclamations, et autres tels exercices Scolastiques sont moyens <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, pour dextériser, et enhardir la jeunesse ; que l’on s’en serve donc, pour parvenir à cette fin. Les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, avaient une fin beaucoup plus spécieuse<note resp="editor"> [NdE] <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belle</term>, honorable.</note>, <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utile</term>, et nécessaire, en apparence, pour les Républiques, et pour les <term type="Société" rend="Famille">familles</term> ; à savoir, la réformation des mœurs, et l’étude de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ; à laquelle un chacun s’adonnait, par la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> qu’on avait, d’être échafaudé<note resp="editor"> [NdE] être montré sur un échafaud (de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> ou de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>).</note> en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, par les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ; où du commencement, les Poètes avaient toute licence, de brocarder celui, qui avait commis quelque chose de <term type="Morale_Négative" rend="Déshonnête">déshonnête</term> ; et toutefois l’abus y croissant, on n’y put remédier autrement, qu’en abolissant la chose même ; comme firent lors les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> pour le regard de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, qu’on appelle <hi rend="i">Ancienne</hi> : d’autant, comme dit <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term><note place="margin" resp="author">lib. 4. de Rep. apud August. De civi. li. 2. ca. 9 <note resp="editor">[NdE : Tilenus renvoie au passage du <hi rend="i">De Civitate Dei</hi> où S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> (II, 9) invoque le passage du livre 2 du <hi rend="i">De Republica</hi> de <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> où <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term> s’en prend aux attaques que la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> lance contre des citoyens. Cette réf. sera réutilisée <hi rend="i">infra</hi>, p. 50].</note></note>, la vie et les actions d’un chacun, doivent plutôt être sujettes aux<pb n="38"></pb> censures et jugements du <term type="Droit" rend="Magistrat">Magistrat</term>, qu’aux inventions, et invectives des Poètes ; et ne doit-on jamais rien reprocher à aucun, qu’en lui donnant le moyen d’y répondre, et de s’en défendre en jugement. Au reste, quand même la fin susdite serait <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term>, et vraie, ce que non<note resp="editor"> [NdE] ce qui n’est pas le cas.</note> ; il ne suffirait nullement entre les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, si les moyens qui nous y conduisent, ne sont pareillement <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bons</term>, et licites : Savoir quelque langue, ou science, est chose <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> et louable, sans doute ; mais qui voudrait l’acquérir par le moyen, et communication des esprits malins, comme on dit d’un fameux Astrologien de notre temps, qui acquit sa science par telles voies<note resp="editor"> [NdE] Allusion probable à John Dee (1527-1607/8), mathématicien, astronome, astrologue et occultiste <term type="Nationalité" rend="Anglais">anglais</term>, conseiller de la <term type="Société" rend="Reine">reine</term> Elisabeth d’Angleterre.</note> ; serait-il à louer ? Ainsi en se proposant cette fin, de la dextérité de la jeunesse ; faut considérer, si les moyens qui l’y conduisent, sont légitimes et conformes à la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; c.à.d. <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term>, et <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenables</term> à la jeunesse <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> : l’<term type="Religion" rend="Esprit">Esprit</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> nous avertissant<note place="margin" resp="author">Rom. 12. Eph. 5. Mat. 12. Col. 4. 1 Th. 5 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Rom., chap. 12, 2</bibl> (« <quote>Et nolite conformari huic saeculo, sed reformamini in novitate sensus vestri : ut probetis quae sit voluntas Dei bona, et bene placens, et perfecta</quote> ») ; <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Eph., chap. 5, 15</bibl> (« <quote>Videte itaque fratres quomodo caute ambuletis : non quasi insipientes</quote> ») ; <bibl>Ev. de Mat. 12, 18</bibl> (« <quote>non contendet, neque clamabit, neque audiet aliquis in plateis vocem ejus</quote> » ; <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Col., chap. 4, 6</bibl> (« <quote>sermo vester semper in gratia <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sale</term> sit conditus, ut sciatis quomodo oporteat vos unicuique respondere</quote> ») ; <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Th., chap. 5, 15</bibl> (« <quote>videte ne quis malum pro malo alicui reddat : sed semper quod bonum est sectamini in invicem et in omnes</quote> »].</note></note>, de ne nous conformer point au monde, de fuir toute <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, vilénie, plaisanterie ; de nous garder de paroles oiseuses, de confire les nôtres en sel avec grâce ; de nous abstenir de toute apparence de mal, etc. Et si ces passages semblent trop <term type="Société" rend="Général">généraux</term> ; ils nous représentent ceux auxquels le<pb n="39"></pb>mot de <hi rend="sc">Comos</hi>, d’où vient celui de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédie</term>, est nommément exprimé, en la langue qu’ont écrite les <term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtres</term> ; savoir est Rom. 13, v. 13 ; Gal. 5, v. 21 ; 1 Pier. 4, v. 3<note resp="editor"> [NdE] Tilenus énumère des passages où figure le mot <hi rend="i">comessatio</hi>, au sens négatif d’orgie. « <quote>Sic in die honeste ambulemus, non in comessationibus, et ebrietatibus, non in cubilibus et impudicitiis, non in contentione et aemulatione</quote> »,<seg rend="contentverset"> </seg><bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Rom., chap. 13, 13</bibl>. « <quote>Invidiae, homicidia, ebrietates, comessationes, et his similia…</quote> », <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Gal., chap. 5, 21</bibl>. « <quote>Sufficit enim praeteritum tempus ad voluntatem Gentium consummandam, his qui ambulaverunt in luxuriis, desideriis, violentiis, comessationibus, potationibus, et illicitis idolorum cultibus</quote> », <bibl><term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term>, 1 épître, chap. 4, 3</bibl>.</note>. Et en ce dernier, S. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> le conjoint notamment avec l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, pour nous en montrer la source. Si on réplique, qu’il ne parle que des <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et qu’il faut distinguer entre les <term type="Acteur" rend="Bateleur">Bateleurs</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, qui sont à condamner, et les <term type="Acteur" rend="Bateleur">bateleurs</term> des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qui doivent être libres<note place="margin" resp="author"><hi rend="i">Ubi sunt ludi Scenici, nisi in rebus Divinis</hi> ? <bibl>Aug. de civi. Lib. 6 ca. 6</bibl> <note resp="editor">[NdE : le chap. 6, du livre 6 du <hi rend="i">De Civitate Dei</hi> de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> réfute l’opposition de <term type="Autorité" rend="Varron">Varron</term> entre les <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> fabuleux du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, les <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> naturels du monde et les <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> civils de la cité, il implique une dénonciation du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, mais la citation ne s’y trouve pas].</note></note> ; Je réponds, que cette distinction n’est aussi recevable, que celle qu’un des plus <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term> <term type="Religion" rend="Jésuite">Jésuites</term> de notre temps, fonde sur le même passage, pour prouver l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term><note place="margin" resp="author">Greg. de Valent. <note resp="editor">[NdE : Gregorio de Valencia, S. J. (1549-1603)].</note></note> : Car pource que S. <term type="Autorité" rend="Pierre">Pierre</term> parlant des <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtries</term>, les appelle <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicites</term> (ajoutant cet épithète pour amplifier, non pour distinguer :) ce docteur-là conclut, que puisque il y en a, que l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> appelle <term type="Morale_Négative" rend="Illicite">illicites</term>,  il y en a donc aussi de licites, et que partant toute <term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> n’est pas condamnée, et qu’il y en a une licite, à savoir celle qui est en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term> : Et c’est la seule réponse, que ses défenseurs peuvent faire à tant de milliers de témoignages que nous alléguons, tant de l’Ecriture, que des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> Anciens, contre les Idoles, et les Idolâtres ; à savoir qu’ils se doivent tous entendre des idoles des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ;<pb n="40"></pb> Si donc on veut dire, que les passages des anciens, contre les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, ne se doivent entendre, que de celles, qui se jouaient entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, qui nous empêchera de faire même distinction, entre la paillardise <term type="Religion" rend="Païen">Païenne</term>, et la <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> ? restreignant à celle-là, tous les passages, qui nous la défendent, pour maintenir, et établir celle-ci, en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> ; Comme naguères y a tâché un misérable Apostat, par une Requête adressée à la Cour de Parlement de Paris, pour le rétablissement des Bordeaux<note resp="editor"> [NdE] bordels.</note>, au même temps, qu’il alla se rendre au Bordeau spirituel de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, y cherchant aussi la liberté du corporel.</p>
        <p>Cependant j’accorde volontiers à nos contredisants, que les passages, que nous produisons des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, qui ont écrit devant qu’il y eut des <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, ne parlent que des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, que jouaient les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ; car les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> étaient bien guéris de cette <term type="Passion" rend="Folie">folie</term>, lors que leurs martyres servaient de <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, et de <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> aux Tyrans : La persécution cessée en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> y entra ; et de celle, dont nous parlons, demeura quelque reste du <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term> ; tantôt toléré, tantôt réprimé ; selon que les <term type="Société" rend="Prince">Princes</term><pb n="41"></pb> affectionnaient, ou négligeaient la Réformation, non seulement en cette partie, mais aussi pour le regard des <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> sanglants des gladiateurs, des factions du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">Cirque</term>, voir des Bordeaux<note resp="editor"> [NdE] bordels.</note>, dont il restait encore sous <term type="Autorité" rend="Théodose">Théodose</term> le grand, une extrême turpitude à Rome<note place="margin" resp="author">Niceph. li. 12.c. 22 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Nicéphore Calliste Xanthopoulos, <hi rend="i">Histoire ecclésiastique</hi>, livre XII, chap. 22</bibl>. Ce chapitre raconte comment <term type="Autorité" rend="Théodose">Théodose</term> fait fermer des bordels à Rome, voir la trad. fr. <bibl><hi rend="i">L'histoire ecclesiastique de Nicefore, <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de Calliste Xanthouplois, autheur <term type="Nationalité" rend="Grec">grec</term>, traduicte nouvellement du latin en françois</hi>, Paris, G. de La Nouë, 1578, p. 292</bibl>].</note></note>, d’autant plus <term type="Qualité_Négative" rend="Détestable">détestable</term> que c’était sous ombre de <term type="Droit" rend="Justice">justice</term> ; laquelle cet <term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> abolit. Les <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term> néanmoins ne tonnaient moins contre les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qui se trouvaient à telles assemblées, que leurs prédécesseurs avaient fait contre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et disaient haut et clair ; « <quote>Que c’étaient œuvres du Diable, que lorsque nous allons à ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, nous laissons la foi de <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, souillant et rompant les Sacrements et le Symbole de notre <term type="Religion" rend="Confession">confession</term>, etc.</quote> » Ce sont les propres mots de <term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term> <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> de Marseille<note place="margin" resp="author">lib. 6 <note resp="editor">[NdE : « <quote>Diabolus autem est in spectaculis, pompis suis : ac per hoc, cum redimus ad spectaculum relinquimus fidem Christi. Hoc itaque modo omnia symboli sacramenta solvuntur, et totum quod in symbolo sequitur labefactatur et inquinatur</quote> », <bibl><term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term> de Marseille, <hi rend="i">De vero judicio et providentia Dei libri VIII</hi>, Paris, J. de Marnef, 1575, p. 205</bibl>. Une trad. fr. a été publiée par Nicolas de Bauffremont et <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">Bon</term> de Senecey (<bibl><hi rend="i">Du Vray jugement et <term type="Religion" rend="Providence">providence</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></hi>, Lyon, G. Rouillé, 1575</bibl>) et André Rivet traduira une partie du livre VI en appendice de son <bibl><hi rend="i">Instruction <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term></hi>, La Haye, T. Maire, 1639</bibl>].</note></note>, qui impute tous les malheurs, qui de son temps accablaient une partie de la France, à telles <term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impuretés</term>, et <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolution">dissolutions</term> : et tant s’en faut, qu’on l’appelât Docteur de nouveauté, ou fantasque ; que Gennadius, Suidas, Trithemius<note resp="editor"> [NdE] Gennadius de Marseille, <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> et historien du V<hi rend="sup">e</hi> s., Suidas, encyclopédie <term type="Nationalité" rend="Grec">grecque</term> de date incertaine (entre le IX<hi rend="sup">e</hi> et le XII<hi rend="sup">e</hi> s.) dont le titre a souvent été pris pour celui de son auteur, Trithemius (Johann von Heidenberg, 1462-1516) bénédictin <term type="Nationalité" rend="Allemand">allemand</term>, astrologue et occultiste.</note>, et autres, l’appellent le Maître des <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term><note place="margin" resp="author">Sozom. li. 5 c. 16 <note resp="editor">[NdE : cette réf. à <bibl>Hermias Sozomène, <hi rend="i">Historia Ecclesiastica</hi>, livre 5</bibl>, chap. 16 sera utilisée à la p. 50, mais elle semble ici totalement incongrue.].</note></note>. Ci-après nous l’ouïrons parler plus amplement sur ce sujet.</p>
        <p>Que si<note resp="editor"> [NdE] « que » est une simple forme d’insistance : si… Voir <hi rend="i">supra</hi>, p. 21.</note> c’est à propos et justement, que nous alléguons les passages des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term> <pb n="42"></pb>contre les Idoles de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term> ; certes nous avons la même raison, voire plus apparente, de produire leurs témoignages, contre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> Comiques et Tragiques de ce temps ; auquel on joue les mêmes <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, que jouaient les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, à savoir, celles de <term type="Autorité" rend="Plaute"><term type="Autorité" rend="Plaute">Plaute</term></term>, <term type="Autorité" rend="Térence">Térence</term>, <term type="Autorité" rend="Euripide"><term type="Autorité" rend="Euripide">Euripide</term></term>, <term type="Autorité" rend="Sophocle">Sophocle</term>, Eschyle, <term type="Autorité" rend="Sénèque"><term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term></term>, etc., et n’y change-t-on un seul mot ; au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> que les Papistes, changent au moins les noms de leurs idoles, et ne gardent pas, au moins n’adorent pas celles, qui restent du <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term>, les statues d’un Jupiter, Vénus, <term type="Femme" rend="Diane">Diane</term>, etc.</p>
        <p>Sur ce que l’on pourrait dire, qu’il en faudrait ôter ce qu’il y a de <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term> ; réformer les abus, non pas rejeter la chose ; Je réponds, qu’après avoir montré, que ni l’auteur, ni la matière, ni la forme, ni la fin, c’est-à-dire ni les principes intérieurs, ni les extérieurs, n’en valent rien ; on serait bien empêché, d’y trouver quelque chose de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term>, et qui pût retenir le nom de tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, que l’on demande i.<note resp="editor"> [NdE] ce « i. » est-il une coquille pour « i.e. » ? Il faudrait alors comprendre : …y trouver quelque chose qui pût (…) qui contentât et rassasiât…</note> qui contentât la curiosité, et rassasiât la volupté des <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term>. Je confesse qu’ès <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, il y a de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> sentences, des préceptes <term type="Qualité_Positive" rend="Utile">utiles</term>, et avertissements <term type="Morale_Positive" rend="Sérieux">sérieux</term> : Mais ce n’est pas ce que demandent ceux, qui crient<pb n="43"></pb> contre nous : Ils ne les goûtent point, en les lisant ès livres, en les oyant prononcer à un Ecolier ; ne daigneraient faire trois pas, pour les apprendre, se souciant encore moins de les pratiquer : Enfin, ils n’y tâteraient jamais, s’il n’y voyaient ces <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> ; s’ils ne sentaient la fumée de ces sauces de la cuisine infernale. Je m’en rapporte à leur conscience, s’ils ne prennent mille fois plus de <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> à voir une <term type="Théâtre" rend="Farce">farce</term>, qu’à ouïr une moralité, s’ils ne béent plus après un mot de gueule<note resp="editor"> [NdE] mot de gueule : obscénité.</note>, qu’après un grand nombre de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> sentences : En <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vain</term> aussi ferait-on des ordonnances pour empêcher les <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term>, pour y garder la modestie : Ne sait-on pas, combien les premiers commencements en étaient petits et simples ? On fut longtemps sans <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term><note place="margin" resp="author">Varro. I. <term type="Société" rend="Caesar">Caesar</term> Scal. et alii <note resp="editor">[NdE : Ces réf. à <term type="Autorité" rend="Varron">Varron</term> et Jules-<term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term> Scaliger sont vagues. Nous n’avons pas retrouvé d’allusion de <term type="Autorité" rend="Varron">Varron</term> aux débuts du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> : les fragments subsistants des <hi rend="i">Antiquitates rerum humanarum et divinarum</hi> n’évoquent pas le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Dans le premier livre « historicus » de ses <hi rend="i">Poetices libri VII</hi>, Jules-<term type="Autorité" rend="César"><term type="Société" rend="César">César</term></term> consacre un chapitre au plus ancien genre dramatique, la pastorale (chap. 4), en évoquant son émergence mais il n’évoque ni un passé sans <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ni des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> corrupteurs.].</note></note> ; et les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> mêmes, prévoyant la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term>, et la peste <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term>, qu’amèneraient enfin ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, n’en voulurent point, lorsque la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et l’intégrité des mœurs, avaient encore quelque vigueur entre eux. Après quand Valérius Messala, et Cassius Longinus en eurent fait bâtir un ; Nasica, estimé le plus homme de bien, qui fut à Rome, le fit abattre, et vendre à l’encan tout l’appareil. Et fut fait un arrêt par le <term type="Droit" rend="Sénat">Sénat</term><note place="margin" resp="author">Val. Max. li.2. ca.2 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term>-Maxime, <hi rend="i">Faits et dits mémorables</hi></bibl>. La réf. est inexacte, il s’agit du livre 2, chap. 4, § 2)].</note></note>, qu’on n’apportât point de sièges pour s’asseoir, à voir jouer, ni dedans la<pb n="44"></pb><term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, ni à mille pas près ; afin de n’y acoquiner personne. Voire à ces premiers commencements, il n’appert point, qu’il y ait eu <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisements</term> de sexe, par les habits ; et ne fut la chose rédigée en art, que bien longtemps après ; Ainsi ce qui du commencement était sain, ce dit <term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term> <term type="Autorité" rend="Live">Live</term><note place="margin" resp="author">Lib.7 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term>-<term type="Autorité" rend="Live">Live</term>, <hi rend="i">Histoire <term type="Nationalité" rend="Romain">romaine</term></hi> (<hi rend="i">Ab Urbe Condita</hi>), livre 7, chap. 2</bibl>. <term type="Autorité" rend="Tite">Tite</term>-<term type="Autorité" rend="Live">Live</term> raconte la création des <term type="Spectacle" rend="Jeux_Scéniques">jeux scéniques</term> pour apaiser les <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> et faire cesser la peste et il retrace les débuts du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> en termes de dégénérescence].</note></note>, se tourna enfin en une <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> intolérable : Qu’en peut-on espérer à présent, que nous en avons tant de préceptes, et d’exemples, que l’art en est au suprême degré de perfection ? qu’on préfère les gentillesses de nos Pastorales, <term type="Théâtre" rend="Farce">Farces</term>, Momeries, <term type="Spectacle" rend="Mascarade">Mascarades</term>, <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballets</term>, à toutes les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, Satyres, <term type="Acteur" rend="Mime">Mimes</term> et <term type="Spectacle" rend="Pantomime">Pantomimes</term> des Anciens ? Ceux qui n’ignorent point les machinations de Satan<note place="margin" resp="author">1 Cor. 7 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, 1 Cor., chap. 7, 5</bibl> : « <quote>nolite fraudare invicem nisi forte ex consensu ad tempus ut vacetis orationi et iterum revertimini in id ipsum ne temptet vos Satanas propter incontinentiam vestram</quote> » (Ne vous refusez pas l’un à l’autre, si ce n’est d’un commun accord, temporairement, pour vaquer à la prière; puis remettez-vous ensemble, de <term type="Passion" rend="Peur">peur</term> que Satan ne vous tente à cause de votre incontinence)].</note></note>, ne lui donneront jamais cette entrée, ne lui feront jamais une telle ouverture, quelque masque qu’il prenne, en quelque façon qu’il se déguise. Si quelqu’un voulait remettre en usage, les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> des gladiateurs, et autres tels <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term> ébats des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ; on l’estimerait, ou <term type="Qualité_Négative" rend="Furieux"><term type="Passion" rend="Furieux">furieux</term></term>, ou <term type="Religion" rend="Païen">Païen</term> : Cependant on ne considère pas, que les premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, abhorraient autant les uns, que les autres : Témoin <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">De habit. mul. ad finem. [<hi rend="i">Circi fu</hi>]<hi rend="i">ror Arenæ atrocitas, Scena turpitudo</hi> ? Eadem repetit. In apolog. ca. 38. <note resp="editor">[NdE : Réf. inexacte: ce n’est pas à la fin du traité mais à la fin du livre I que se situe le passage invoqué : « <quote>Non tamen ideo circi furoribus aut arenae atrocitatibus aut scenae turpitudinibus christianum affici oportet, quia Deus et equum et pantheram et uocem homini dedit</quote> » (<bibl><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Cultu foeminarum</hi>, livre I, chap.</bibl> 8). Le 2<hi rend="sup">e</hi> réf. est à <bibl><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">Apologétique</hi>, chap. 38, § 4</bibl>, on y retrouve des expressions analogues : « cum insania circi, cum inpudicitia theatri, cum atrocitate arenae, cum xysti vanitate »].</note></note>, qui met en même rang, la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term> du sable, c.à.d. les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> des gladiateurs, et la vilénie des <pb n="45"></pb><term type="Théâtre" rend="Scène">Scènes</term>, c.à.d. des <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> Comiques ou Tragiques, qui se jouaient aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> ; lesquels n’étant que de gazons, du commencement, que l’on mettait les uns sus les autres, pour voir plus à l’aise, devinrent puis après de marbre, et enfin furent couverts et revêtus d’or ; l’équipage, et tous les <term type="Musique" rend="Instrument">instruments</term> qu’y étaient nécessaires, d’or semblablement, avec des voiles de pourpre, parsemés d’étoiles d’or<note place="margin" resp="author">Dio Cass. in Ner. <note resp="editor">[NdE : <bibl>Dion Cassius, <hi rend="i">Histoire <term type="Nationalité" rend="Romain">romaine</term></hi></bibl>, consacre ses livres 61 et 62 au règne de <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term> et revient plusieurs fois sur ses extravagances théâtrales : livre 61, chap. 20 et 59 ; livre 62, chap. 131].</note></note> ; et ce quelquefois pour la parade d’un seul jour, à la réception d’un étranger. De tels <term type="Qualité_Négative" rend="Excès">excès</term> à la vérité<note place="margin" resp="author">Plin. li. 33.ca. 3 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term>, <hi rend="i">Histoire Naturelle</hi>, livre 33, chap. 3</bibl>, dénonce l’or comme la perte de l’humanité].</note></note>, nous pourrait garantir la pauvreté ; mais toujours ferions-nous, ce que la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> nous conseillerait, et ce que la bourse nous permettrait : Car chacun sait, que les <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballets</term>, qui ne se font que pour une après-souper<note resp="editor"> [NdE] le mot, orthographié « après soupée » est féminin.</note>, ne sont estimés, que selon le prix qu’ils ont coûté : Ainsi quand tout sera bien considéré, on se trouvera plus empêché<note resp="editor"> [NdE] comprendre : on éprouvera plus de difficulté à réformer le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> que les <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term>.</note> à cette réformation, qu’à celle des <term type="Spectacle" rend="Danse">Danses</term>, la conformité des <term type="Spectacle" rend="Danse">Danses</term>, et des <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> étant si grande ; qu’en latin on exprime par un même mot, l’un et l’autre<note resp="editor"> [NdE] Tilenus fait sans doute allusion à <hi rend="i">mimus</hi>, <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> largement dansé et souvent grossier – et seul <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> où les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> soient admises sur <term type="Théâtre" rend="Scène">scène</term>. Mais toute <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">romaine</term> inclut des séquences dansées.</note> : On accordait au commencement, qu’il fallait retrancher des <term type="Spectacle" rend="Danse">Danses</term>, les <term type="Musique" rend="Chanson">chansons</term> folles, et <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term> ; après on trouva qu’il en fallait ôter les occasions, et amorces de toute <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sale</term> cupidité, et que les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> ne fussent<pb n="46"></pb> pas mêlée avec les hommes : On jugea aussi, que si on permettait la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term> à une assemblée d’hommes d’un côté, et des <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> de l’autre, que cela ne serait exempt d’inconvénients : que resta-t-il donc ? Que celui qui aurait envie de danser, le pourrait faire tout seul en sa chambre : par ce moyen s’en allaient à vau-l’eau les branles ; ou <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term> rondes ; auxquelles, comme dit quelqu’un, le Diable fait le centre, et les anges la circonférence ; on faisait aussi évanouir la plupart des autres <term type="Spectacle" rend="Danse">danses</term>, qui demandent compagnie : et ne se fut pas trouvé grand nombre de <term type="Acteur" rend="Danseur">danseurs</term> à cette mode ; Encore estimait-on, qu’il ne serait pas trop séant, à un fidèle, combattant en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> militante, sous l’enseigne de la croix en temps toujours calamiteux, ou pour soi, ou pour les membres d’un même corps ; de sauter, et gambader, comme un fol, en une chambre à part, cela sentant plus son <term type="Acteur" rend="Bouffon">bouffon</term>, ou son ivrogne, que son <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, au jugement même des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, l’un d’entre lesquels dit<note place="margin" resp="author">Cic. pro Mur. <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term>, <hi rend="i">Pro Murena</hi>, § 6</bibl>].</note></note>, que nul ne <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term>, s’il n’est ivre ; tellement qu’enfin, il ne se trouva autre réformation propre pour la <term type="Spectacle" rend="Danse">danse</term>, qu’une entière abolition : Tout de même, se trouverait-il fort peu de <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, s’il ne leur restait de leur exercice que ce qui s’en peut permettre<pb n="47"></pb> selon <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et faudrait à la fin quitter tout ; ne plus ne moins, que celui qui aurait entrepris de nettoyer une masse d’<term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordure</term>, il y trouverait toujours de l’<term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordure</term>, et n’y aurait autre invention que de jeter le tout.</p>
        <p>Reste la dernière, mais la plus douloureuse, et la plus importune, et criarde <term type="Morale_Négative" rend="Objection">objection</term>, contre les Médecins, qui tâchent de purger le patient de ces humeurs peccantes, voire <term type="Religion" rend="Païen">Païennes</term> ; auxquelles il faut imputer ces brocards nullement <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qu’on leur donne, les appelant Saturnins<note resp="editor"> [NdE] mélancolique, aigri.</note>, Loups garous, mélancoliques, hypocondriaques, ennemis de tout <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, voire de toute société : Faudra-t-il donc, disent-ils, que pour l’opinion de quelque renfrogné acariâtre, nous soyons privés de tout <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ?</p>
        <p>Nous savons, grâces à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et ne sentons que trop, ce que demande l’état de la vie humaine en ce monde : Nous ne faisons la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, ni à la nature, ni à la société ; nous accordons tout ce qu’on peut alléguer, pour la nécessité des recréations ; mais nous disons, qu’elles doivent être séantes aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, non <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraires</term> à <term type="Religion" rend="Jésus-christ">Jésus-Christ</term>, ni à son Evangile ; que l’on doit en user selon la raison, non selon notre <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> ; que l’on doit viser à ce qui est <term type="Qualité_Positive" rend="Agréable">agréable</term><pb n="48"></pb> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term> à notre profession ; Qu’il faut éprouver et discerner toutes choses, et retenir ce qui est <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> : Qu’il faut combattre, et repousser les <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvaises</term> coutumes, et les scandaleux exemples, comme les plus <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> ennemis de l’intégrité de nos mœurs : Que si entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> tels exercices de farceries et bateleries, étaient <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indignes</term></term> d’un personnage de qualité, voir suffisaient à déshonorer ceux qui s’en mêlaient, il préjudicient bien plus à la <term type="Morale_Négative" rend="Gravité">gravité</term> et sainteté requises en un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>. Si l’introduction de tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, faites par Jason à Jérusalem<note place="margin" resp="author">2 Mac. 4 <note resp="editor">[NdE : Dans 2 Mac. 4, 11-14, le <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> Jason établit des institutions <term type="Morale_Négative" rend="Impie">impies</term> (<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Gymnase">gymnase</term>, palestre, lupanars) mais il n’est pas question de <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>.].</note></note>, sous la tyrannie d’Antiochus, était une marque du changement de la <term type="Religion" rend="Religion">Religion</term> Judaïque en la <term type="Religion" rend="Païen">Païenne</term> ; l’on n’en peut rien espérer de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bon</term> en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> : De fait, entre les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, que les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> jouaient à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de leurs <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term>, et ceux que les Papistes jouent quelquefois aux <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de leurs <term type="Religion" rend="Saint">saints</term>, il n’y a pas plus de différence, qu’entre la vieille et la nouvelle <term type="Religion" rend="Idolâtrie">Idolâtrie</term>, au jugement de Vives même<note place="margin" resp="author">Commen. in civi. Dei lib. 2, ca. 27 <note resp="editor">[NdE : Sur l’exemplaire de Wolfenbüttel, la réf. a été corrigée en livre 8, chap. 27. C’est effectivement dans son commentaire au chap. 27 du livre 8 que Vives fait un parallèle entre les pratiques catholiques et les pratiques <term type="Religion" rend="Païen">païennes</term> (les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> traitent parfois les <term type="Religion" rend="Saint">saints</term> comme les <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> traitaient leurs <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term>) et dénonce les rires et les applaudissements de la populace pendant les <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> des <hi rend="i">ludi scenici</hi> <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> qu’il met en parallèle avec les <hi rend="i">ludi</hi> antiques. Voir <bibl><hi rend="i">De Civitate Dei</hi>, Bâle, Froben, 1555, col. 494</bibl>].</note></note>, quoique des leurs.</p>
        <p>Mais pource que outre les autres brocards, on nous appelle aussi Docteurs de nouveauté, adonnés à notre sens, etc., faut voir, si nous sommes les premier auteurs <pb n="49"></pb>de cette opinion, prétendue nouvelle, ou si nous sommes seuls en l’erreur que l’on nous attribue ; et si nous ne saurions repousser les exemples, dont on fait bouclier, par d’autres aussi authentiques : Ci-dessus nous en avons déjà produit quelques-uns ; et combien qu’après avoir ouï <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> parler en l’Ecriture, il soit superflu, d’ouïr les témoignages des hommes ; toutefois, afin de satisfaire aux plus difficiles, et à ceux, qui écoutent plus volontiers les hommes que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; nous en amènerons encore quelques autres. En premier <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term>, nous pourrions alléguer les plus sages d’entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et apprendre d’un <term type="Autorité" rend="Sénèque"><term type="Autorité" rend="Sénèque">Sénèque</term></term>, qu’il n’y a rien plus <term type="Morale_Négative" rend="Contraire">contraire</term> à l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honnêteté">honnêteté</term> des mœurs, que s’amuser à voir des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, « <quote>d’autant <seg type="exquote">, dit-il,</seg>que les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> se glissent plus aisément ès esprits par le <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> qu’on y prend ; et que l’on ne revient jamais avec les mêmes mœurs de la foule d’un <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, que l’on y est allé, etc.</quote> » <term type="Autorité" rend="Platon"><term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term></term> pour ces raisons, chasse de sa République les Poètes <term type="Morale_Négative" rend="Impure">impurs</term><note place="margin" resp="author">lib. 2 <note resp="editor">[NdE : Dans les livres II et III de la <hi rend="i">République</hi>, <term type="Autorité" rend="Platon"><term type="Autorité" rend="Platon">Platon</term></term> dénonce les déformations que les poètes imposent à l’image des <term type="Religion" rend="Dieu">dieux</term> mais il ne les bannit pas expressément].</note></note>, tels que sont pour la plupart, les auteurs des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, <term type="Autorité" rend="Aristote"><term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term></term> prenant pour chose confessée d’un chacun, que ce sont gens <term type="Morale_Négative" rend="Corrompu">corrompus</term>, et dépravés ; recherche, et déclare les raisons pourquoi ils sont tels<note resp="editor"> [NdE] <bibl>pseudo-<term type="Autorité" rend="Aristote"><term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term></term>, <hi rend="i">Problemata</hi>, section 30, § 10</bibl>. Ce texte est paraphrasé par Aulu-Gelle dans le passage invoqué juste après.</note> : Et le Philosophe<pb n="50"></pb> Taurus<note place="margin" resp="author">A. Gell. lib. 20. ca. 3 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Aulu-Gelle, <hi rend="i">Nuits attiques</hi>, livre 20, chap. 4</bibl>. La réf. est erronée mais elle est corrigée par un ajout manuscrit sur l’exemplaire de Wolfenbüttel, « et cap. 4 ». Dans ce chapitre, le philosophe platonicien Taurus, pour détourner un <term type="Religion" rend="Disciple">disciple</term> de la fréquentation des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>, le renvoie au problème XXX du pseudo-<term type="Autorité" rend="Aristote"><term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term></term>. Ph. Vincent utilisera ce double témoignage, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 22-23].</note></note>, pour détourner un de ses <term type="Spectateur" rend="Auditeur">auditeurs</term> de leur compagnie, qu’il aimait, lui envoie ce passage d’<term type="Autorité" rend="Aristote"><term type="Autorité" rend="Aristote">Aristote</term></term>, et l’exhorte de le lire tous les jours. <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> les méprise<note place="margin" resp="author">Li. 7 ep. I item li. 4 de Repub. apud August. li. 2 c. 9 de civit. <note resp="editor">[NdE : La 1<hi rend="sup">ère</hi> réf. est erronée : nous n’avons pas trouvé de lettre VII, 1 faisant mention des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term> ou du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> ni dans les lettres à Atticus ni dans les lettres familières. La 2<hi rend="sup">e</hi> réf., déjà utilisée <hi rend="i">supra</hi>, p. 37, renvoie au <hi rend="i">De Civitate Dei</hi> de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> qui invoque (II, 9) le passage du livre 2 du <hi rend="i">De Republica</hi> de <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term> où <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term> déclare la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> ; mais c’est au chap. II, 13 qu’<term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term> fait référence aux propos de <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term> sur l’<term type="Morale_Négative" rend="Infamie">infamie</term> des <term type="Acteur" rend="Comédien">comédiens</term>].</note></note>, et affirme, qu’il n’y a pas même du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> pour un homme docte, et grave ; ailleurs les condamne du tout, comme chose vilaine et <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term>. <term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term> doute, si la proscription de Sylla, a fait plus de mal à la République, ou l’Edilite de Scaurus, son <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">beau</term>-<term type="Société" rend="Fils">fils</term> ; à cause de ce <term type="Qualité_Positive" rend="Magnifique">magnifique</term> <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> qu’il fit bâtir, dont s’ensuivit une <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> des mœurs<note place="margin" resp="author">Lib. 36. ca. 15 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Pline">Pline</term>, <hi rend="i">Histoire Naturelle</hi>, livre 36</bibl>, rapporte le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> temporaire construit à grands <term type="Economie" rend="Frais">frais</term> par Scaurus au chap. 3, § 5, et dresse un parallèle avec Sylla au chap. 24, § 116].</note></note>. Sempronius Sophus répudia sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, pour avoir vu jouer des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> à son désu<note resp="editor"> [NdE] à son insu (sa <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> est allée au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> à son insu).</note> ; Et ajoute l’historien<note place="margin" resp="author">Va. Max. li. 6 c. 3 <note resp="editor">[NdE : « dum sic olim feminis occurritur, mens earum a delictis aberat », <bibl><term type="Autorité" rend="Valère">Valère</term>-Maxime, <hi rend="i">Faits et dits mémorables</hi>, livre 6, chap. 3, § 12</bibl>].</note></note> qui le récite, « <quote>que tant qu’on relevait ainsi les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term>, elles n’avaient pas le cœur aux délices</quote>. » Ci-dessus nous avons vu le conseil, et le fait de <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term> Nasica, le plus homme de bien de Rome. Un <term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term>, pour montrer la <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> nourriture<note resp="editor"> [NdE] éducation.</note> qu’il avait eue en sa jeunesse, dit<note place="margin" resp="author">Jul. in Misop. <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Julien">Julien</term> L’Apostat, <hi rend="i">Misopogon</hi></bibl> (la <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haine</term></term> de la barbe), la citation vient du chap. 14 ; <term type="Autorité" rend="Julien">Julien</term> dit son dédain pour le théatre et l’<term type="Lieu_des_spectacles" rend="Amphithéâtre">amphithéâtre</term> au chap. 3].</note></note> ; « <quote>que son précepteur ne lui avait permis de se trouver aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, qu’il n’eût plus de poils au mention, que de cheveux en la tête.</quote> » Lui-même voulant réformer le <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term> sur le modèle de l’intégrité, qu’il remarquait au <term type="Religion" rend="Christianisme">Christianisme</term>, défend les Tavernes, et les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> à ses <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term><note place="margin" resp="author">Sozom. li. 5 c. 16 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Hermias Sozomène, <hi rend="i">Historia Ecclesiastica</hi>, livre 5, chap. 16</bibl> « <quote>De studio Juliani in stabilienda gentilium religione et Christiana fide abolenda : item epistola quem scripsit ad quendam sacerdotem gentilium</quote> », cite la lettre de <term type="Autorité" rend="Julien">Julien</term> l’Apostat à Arsacius, grand <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtre</term> de Galatie, où il lui conseille d’exhorter les <term type="Religion" rend="Prêtre">prêtres</term> à ne pas fréquenter les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> et les tavernes, en imitant les façons des <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, voir Migne, P.G., tome 676, col. 1259-1266].</note></note>. <term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term> considérant<pb n="51"></pb> comment les <term type="Femme" rend="Femme">femmes</term> et les jeunes <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term> s’y corrompaient<note place="margin" resp="author">Suet. in Aug. <note resp="editor">[NdE : <bibl>Suétone, <hi rend="i">Vie d’<term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term></hi>, in <hi rend="i">Vie des 12 <term type="Société" rend="César">Césars</term></hi>, chap. 43-45</bibl>. <term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term> met de l’ordre dans les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> (chap. 44) et réprime quelques abus des acteurs (chap. 45) mais Tilénus détourne le témoignage de Suétone qui explique qu’<term type="Autorité" rend="Auguste"><term type="Société" rend="Auguste">Auguste</term></term> « surpassa tous [les autres <term type="Société" rend="Empereur">empereurs</term>] pour la fréquence, la variété et la magnificence des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> » (chap. 43, 1).</note></note>, fit plusieurs réformations là-dessus, ne les pouvant du tout bannir. Mais j’entends que déjà quelqu’un a répondu en gros, à tous ces témoignages, pris des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ; Puisque les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> condamnaient ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> ; les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> donc les doivent <term type="Morale_Positive" rend="Approuver">approuver</term> : voilà sa fériale<note resp="editor"> [NdE] plaisante, proposée en manière de plaisanterie.</note> solution : Un autre, qui aimerait mieux donner <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term> à <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que se moquer du monde, conclurait ainsi : Puisque les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, n’étant guidés que de la raisons humaine, ont aperçu et condamné l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impureté</term> de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> ; quelle honte aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, éclairés par la lumière Divine, de les chérir, et maintenir si opiniâtrement ? Laissons donc les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et voyons quelle a été l’opinion des anciens <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>.</p>
        <p>Théophile <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term> d’Antioche, environ l’an 150, comme les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> calomniaient les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qu’ils mangeaient de la chair humaine, répond<note place="margin" resp="author">cont. Autol. li. 3 <note resp="editor">[NdE : <hi rend="i">Contra Autolycum</hi> désigne Théophile d’Antioche, <hi rend="i">Libri 3 ad Autolycum</hi>, chap. 15 “Christianorum innocentia luculenter diffenditur”, <bibl>Migne, PG, tome 6, col. 1141-1142</bibl>]. </note></note>, qu’il ne leur était pas seulement permis de regarder les <term type="Guerre" rend="Combat">combats</term> des gladiateurs, ni autres <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, et qu’ils ne le pouvaient sans se polluer par cette contagion.</p>
        <p>Autant en dit Athénagoras<note place="margin" resp="author">In. apol. ad imp.ator. <note resp="editor">[NdE : Athénagoras d’Athènes (IIe s.) répond à l’accusation de cannibalisme lancée, à la <term type="Religion" rend="Communion">communion</term>, contre les <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term>, au chap. 35 de son <hi rend="i"><term type="Morale_Positive" rend="Apologie">Apologie</term></hi> (ou <hi rend="i">Legatio pro Christianis</hi>) adressée aux <term type="Société" rend="Empereur">empereurs</term> Marc-Aurèle et Commode, <bibl>Migne, PG, tome 6, col. 967-970</bibl>].</note></note>, environ ce même temps purgeant les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de la même calomnie.</p>
        <p><pb n="52"></pb><term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> Alexandrin environ l’an 200 dit<note place="margin" resp="author">Lib. 3. pæd. ca. 5 <note resp="editor">[NdE : Réf. erronée, il n’y a pas de livre 3 du <hi rend="i">Pédagogue</hi> de <term type="Autorité" rend="Clément">Clément</term> d’Alexandrie, mais le chapitre <hi rend="i">5</hi> du livre II (« Du rire »), fait passagèrement référence au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> de façon dépréciative (personne ne veut travestir son corps au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>)].</note></note>, qu’il n’y a rien plus <term type="Morale_Négative" rend="Indigne"><term type="Qualité_Négative" rend="Indigne">indigne</term></term> d’un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, que les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> qui se jouent aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, lesquels il appelle, comme a été dit ci-dessus, chaires de pestilence.</p>
        <p>Origène son <term type="Religion" rend="Disciple">disciple</term>, exposant ces mots<note place="margin" resp="author">Hom. xi. in Levit. <note resp="editor">[NdE : Origène, 11<hi rend="sup">e</hi> homélie sur le Lévitique, sur les mots « Sancti estote, quia et ego Sanctus sum Dominus Deus vester », <bibl>Migne, PG, tome 12, col. 530</bibl> : « Nam de eis quid dicemus qui cum gentilium turbis ad spectacula maturant, et conspectus suos atque auditus impudicis et verbis et factibus foedant ? Non est nostrum pronuntiare de talibus. Ipsi enim sentire, et videre possunt quam sibi deligerint partem. » (d’ap. l’éd. des bénédictins de <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>-Maur). Tilenus omet soigneusement une phrase qui dessert son propos : « non est nostrum pronuntiare de talis », ce n’est pas à nous de nous prononcer sur de telles gens].</note></note> ; « <quote>Soyez <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> ; car je suis aussi <term type="Religion" rend="Saint">Saint</term>, le Seigneur votre <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></quote> » : « <quote>Que dirons-nous <seg type="exquote">, s’écrie-t-il ;</seg>de ceux, qui courent aux <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, avec les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, souillant leurs yeux et leurs oreilles de paroles et de <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudiques</term>, ils peuvent bien voir et sentir, quelle part ils ont choisie. </quote>» Le même ailleurs<note place="margin" resp="author">Hom. 8. in Isa. <note resp="editor">[NdE : Origène, 8<hi rend="sup">e</hi> homélie sur les visions d’Isaïe, Migne, PG, tome 13, col. 252 : « Et re vera si vincamur, et post haec verba peccemus, si post Ecclesiam rursum in circum, et ad equorum cursus, et ad conventum gentilium eamus, quid aliud fit quam superatos possidet »].</note></note> ; « <quote>Si<seg type="exquote">, dit-il, </seg>après l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, nous retournons à voir les courses des chevaux, et autres assemblées des <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ; qu’est-ce autre chose, sinon que le Diable nous surmonte, et possède</quote>. »</p>
        <p><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term><note place="margin" resp="author">Apolog. cap. 38 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">Apologeticum</hi>, cap. 38, 4-5</bibl> : « Aeque spectaculis vestris in tantum renuntiamus in quantum originibus eorum, quas scimus de superstitione conceptas, cum et ipsis rebus, de quibus transiguntur, praetersumus. Nihil est nobis dictu, visu, auditu cum insania circi, cum inpudicitia theatri, cum atrocitate arenae, cum xysti vanitate. Quo vos offendimus, si alias praesumimus voluptates ? Si oblectari novisse nolumus, nostra iniuria est, si forte, non vestra. »].</note></note>. « <quote>Nous renonçons aussi bien à vos <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, qu’à leurs origines, que nous savons être nés de la <term type="Religion" rend="Superstition">superstition</term>, nous n’avons rien de commun avec la <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> des lices, avec l’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, avec la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term> du sable, avec la <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanité</term></term></term> du portique des gladiateurs ; En quoi vous faisons-nous tort, si aimons mieux d’autres voluptés, nous réprouvons les choses qui vous plaisent.</quote> » Il traite cette matière exprès ailleurs<note place="margin" resp="author">De spectac. <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term>, <hi rend="i">De Spectaculis</hi></bibl>].</note></note>, et allègue les raisons, pourquoi il n’est loisible aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> de s’y trouver ; à savoir ; parce que ce sont appartenances<pb n="53"></pb> de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term> ; parce qu’il s’y commet plusieurs maux, plusieurs <term type="Religion" rend="Péché">péchés</term> s’y engendrent, et le nom de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> est blasphémé ; parce que le Diable y règne, dont il récite l’histoire d’une <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, qui étant allée au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term>, pour y voir des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, s’en revient possédée d’un malin esprit, lequel étant adjuré et interrogé, pourquoi il était entré au corps d’une personne fidèle ; répondit, qu’il avait justement fait, l’ayant trouvée sur le sien<note resp="editor"> [NdE] <term type="Autorité" rend="Tertullien">Tertullien</term> rapporte cette anecdote au chap. 26, § 1-2 du <hi rend="i">De Spectaculis</hi> : quand la <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> est exorcisée, le diable sort en disant qu’il était normal de la posséder puisqu’elle était venue au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, c’est-à-dire chez lui.</note>.</p>
        <p>S. Cyprian enquis si un certain <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédien</term><note place="margin" resp="author">Lib. I. epist. 10 <note resp="editor">[NdE : il s’agit de l’épître à Eucratius, voir la trad. fr. de <bibl>Jacques Tigeou, <hi rend="i">Les Oeuvres de sainct Cecile Cyprian</hi>, Paris, N. Chesneau, 1574, p. 30-31</bibl>].</note></note>, qui avait appris et exercé ce métier, lorsqu’il était encore <term type="Religion" rend="Païen">païen</term> ; et le voulait continuer, étant devenue <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, non toutefois pour jouer au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> en <term type="Spectateur" rend="Public">public</term>, mais pour en façonner d’autres en son privé, et ce à cause de la pauvreté, n’ayant nul autre moyen de gagner sa vie ; enquis, dis-je, s’il devait être admis à la <term type="Religion" rend="Communion">communion</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> ; répond : « <quote>Qu’il n’est pas <term type="Morale_Positive" rend="Convenable">convenable</term>, ni à la majesté Divine, ni à la discipline de l’Evangile, que la modestie et l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, soient souillés d’une vilaine et <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> contagion : Car,</quote> <hi rend="bg_00ff00 note"><hi rend="i">ajoute-t-il</hi><note place="margin" resp="author">Deut. 22 <note resp="editor">[NdE : Deut., chap. 22, 5].</note></note></hi>, <quote>si la <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> défend à l’homme de se vêtir d’habit de <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>, et si ceux qui le font, sont jugés <term type="Morale_Négative" rend="Maudit">maudits</term>, combien plus grand <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term> est-ce de <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> des <term type="Spectacle" rend="Geste">gestes</term> <term type="Qualité_Négative" rend="Sale">sales</term>, lâches et efféminés par<pb n="54"></pb> l’enseignement de cet art <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term>.</quote> » Le lecteur voie toute cette Epître, et il connaîtra, que nous ne sommes pas les premiers, qui appliquons cette <term type="Droit" rend="Loi">Loi</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, à la défense des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Comiques.</p>
        <p>Le même ailleurs, après avoir parlé des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> sanglants des gladiateurs, ajoute<note place="margin" resp="author">Lib. 2. epist. 2 <note resp="editor">[NdE : il s’agit de l’épître à <term type="Autorité" rend="Donat">Donat</term>, voir la trad. de J. Tigeou, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 40-41].</note></note> ; « <quote>Tu verras aussi aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> de quoi te fâcher, et de quoi rougir : Aux <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> on récite les anciens horreurs, des parricides, et incestes, afin que tout âge entende, que ce qui a été fait autrefois, se peut bien encore faire : on ne laisse pas mourir les méchancetés, par la vieillesse, on ne permet que les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> soient accablés par le temps, ni qu’ils soient ensevelis d’oubliance ; ce ne sont plus <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, ils deviennent exemples. On prend <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> par les vilains enseignements de ces joueurs, ou de se <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> ce qu’on a fait au logis, ou d’entendre ce qu’on y pourra faire, l’<term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">Adultère</term></term> s’y apprend, en le voyant jouer ; et quand le mal de l’Autorité <term type="Spectateur" rend="Public">publique</term> sert de maquereau aux <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, celle qui peut-être, étant allée <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chaste</term> au <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term>, s’en revient <term type="Qualité_Négative" rend="Impudique">impudique</term>, etc.</quote> » Il en dit plusieurs autres choses en la même épître.</p>
        <p>Qui veut voir comme <term type="Autorité" rend="Arnobe">Arnobe</term> les dépeint, voie son septième livre<note place="margin" resp="author">Un peu après le milieu du livre <note resp="editor">[NdE : <term type="Autorité" rend="Arnobe">Arnobe</term>, <hi rend="i">Adversus nationes</hi>, livre VI, chap. 33].</note></note> et il trouvera, qu’il ne fait pas grand<note resp="editor"> [NdE] forme archaïque du féminin.</note> différence, entre les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> et les Bordeaux<note resp="editor"> [NdE] bordels.</note>.</p>
        <p><pb n="55"></pb>Son <term type="Religion" rend="Disciple">disciple</term> <term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, précepteur d’un <term type="Société" rend="Fils">fils</term> de l’<term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> <term type="Autorité" rend="Constantin">Constantin</term>, traite la même question, et y donne la même résolution. Il dit<note place="margin" resp="author">Lib. 6, ca. 20 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Lactance">Lactance</term>, <hi rend="i">Divinae Institutiones</hi>, livre VI, chap. 20</bibl>, « <quote>et quo magis sunt eloquentes, qui flagitia illa finxerunt, eo magis sententiarum elegantia persuadent, et facilius inhaerent audientium memoriae versus numerosi et ornati</quote> » et « <quote>Vitanda ergo spectacula omnia, non solum ne quid vitiorum pectoribus insidat, quae sedata et pacifica esse debent: sed ne cujus nos voluptatis consuetudo deliniat, et a Deo atque a bonis operibus avertat</quote> »].</note></note>, « <quote>que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, plus elles sont élégantes, plus elles nous persuadent les vilénies, nous les imprimant par la beauté des vers polis et nombreux, etc.</quote>  » Après un long discours, qui repr ésente les maux, qui s’ensuivent, il conclut en ces termes  : « <quote>Il faut donc fuir les <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, non seulement à ce qu ’il n’en demeure quelque <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> en nos cœurs, qui doivent être rassis, et paisibles ; mais aussi, que l’accoutumance de quelque volupté, ne nous allèche, et détourne de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, et des <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonnes</term> œuvres, etc</quote>.  »</p>
        <p>S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> les appelle <term type="Fête" rend="Fête">fêtes</term> de Satan<note place="margin" resp="author">Hom. 45. in act. et hom. 31. in 4. Lo <note resp="editor">[NdE : Réf. probablement erronées. L’homélie 45 sur les <hi rend="i">Actes</hi> n’évoque pas le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>. Jean <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term> attaque le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> dans de nombreuses homélies en l’identifiant aux pompes de Satan, notamment la <hi rend="i">Troisième homélie sur les <term type="Religion" rend="Démon">démons</term></hi>, la <hi rend="i">Troisième homélie sur <term type="Autorité" rend="David">David</term> et Saül</hi> et l’<hi rend="i">Homélie contre ceux qui ont abandonné l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> pour aller aux <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Cirque">cirque</term> et du <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term></hi>].</note></note> : Et voyant, qu’à Constantinople, on jouait des <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, auprès d’une statue de l ’Impératrice, et qu’à cette occasion, le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> se détournait des assemblées Ecclésiastiques, il l’en reprend vivement<note place="margin" resp="author">Socr. li. 6 ca. 18. et Sozom. l. 8 c. 20 et 21 et 22 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Socrate le Scolastique, <hi rend="i">Historia Ecclesiastica</hi>, livre 6, chap. 18</bibl>, « <quote>De argentea Eudoxiae statua : et quomodo Joannes ob eam Ecclesia denuo vulsus in exsilium abductus est</quote> », <bibl>Migne, P.G., tome 67, col. 715-722. Hermias Sozomène, <hi rend="i">Historia Ecclesiastica</hi>, livre 8, chap. 20 à 22, Migne, P.G., tome 67, col. 1567-1574</bibl>].</note></note> : on le calomnie envers l’Impératrice, qui l’avait déjà une fois banni de la <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term> ; il ne rabat rien de sa liberté, et <term type="Religion" rend="Saint">sainte</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Hardiesse">hardiesse</term> : Elle ne pouvant supporter la vérité, et sévérité de ce S. Personnage, fait assembler un <term type="Religion" rend="Concile">Concile</term>, pour le chasser  ; et il aime mieux retourner à son exil, que de flatter la plus grande <term type="Société" rend="Prince">Princesse</term> du monde.</p>
        <p>Si je voulais produire ici <term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term><pb n="56"></pb> Ev êque de Marseille, contemporain de S. <term type="Autorité" rend="Chrysostome">Chrysostome</term>, et de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, duquel a été parlé ci-dessus<note resp="editor"> [NdE] voir <hi rend="i">supra</hi>, p. 41.</note>  ; il me faudrait transcrire tout le sixième livre de son œuvre <hi rend="i">Du vrai jugement et <term type="Religion" rend="Providence">providence</term> de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></hi><note resp="editor"> [NdE] <bibl><term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term> de Marseille, <hi rend="i">De vero judicio et providentia Dei libri VIII</hi>, éd. cit., 1575</bibl>. </note>, il y d éduit tous les inconvénients, qui accompagnent tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> ; affirme, que les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> qui ailleurs sont séparés, se joignent ensemble ès <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> ; Que « <quote>ceux qui regardent ces portraits de paillardises, représentées au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> paillardent entièrement en leur cœur ; paillardent non seulement en s’en retournant, mais aussi en y allant</quote>. »<note resp="editor"> [NdE] « <quote>in illis imaginibus fornicationum, omnis omnino plebs fornicatur (…) Non enim tunc tantummodo quando redeunt, sed etiam quando veniunt fornicantur</quote> », <hi rend="i">ibid</hi>., p. 199.</note> Que  « <quote>la conscience t émoigne à un <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> les a en horreur, et exécration ; et que tout ainsi, qu ’il y est offens é, que le Diable y prend aussi <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> : Que nul ne peut vanter de servir <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, qui se montre si affectionné serviteur du Diable, en la saleté de ces <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, et <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>. Que s’adonner à ces choses, c’est imiter les Géants, qui par un effort forcené tâchent d ’assaillir les cieux.</quote> » <note resp="editor"> [NdE] « <quote>Si vero in conscientia nostra hoc est, quod Deus horret, quod execratur, quod sicut in his sit pastus diaboli, ita offensio Dei : quomodo nos in ecclesia Deum colere dicimus, qui in obscoenitate ludorum semper diabolo deservimus, et haec generaliter et scientes de consilio et industria ? Et quae nobis quaeso, quae spes erit apud Deum, qui non casu aut imprudentia, Deum laedimus, sed exemplo illorum quondam gigantum, quos insanis conatibus superna tentasse et quasi in nubes gradum tulisse legimus.</quote> », <hi rend="i">ibid</hi>., p. 200.</note> Item répondant à ceux qui criaient qu ’on les voulait empêcher de se réjouir, il dit, « <quote>Rions tant d émesurément que nous voudrons, et nous éjouissons toujours, pourvu que ce soit sans pécher  : Quelle forcènerie et <term type="Passion" rend="Folie">folie</term> est ceci, d ’estimer que la <term type="Affect" rend="Réjouissance">réjouissance</term> et ris ne soient bien parfaits, si <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> n’y est injurié ; je dis offens é et injurié en toute extrémité ; Car ès <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term><pb n="57"></pb> <term type="Spectateur" rend="Public">publics</term>, il y a une certaine apostasie, et dévoiement de la foi, et prévarication pestilente des articles et <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term> Sacrements d’icelle.</quote> »<note resp="editor"> [NdE] « <quote>Rideamus quaeso quantumlibet immensuratim, laetemur quantumlibet jugiter, dum modo innocenter. Quae vecordia est et amentia, ut non putemus risum et gaudium tanti ess, nisi Dei in se habeat injuriam ? Injuriam utique et maximam. In spectaculis enim quaedam apostatio fidei est, et a symbolis ipsius et coelestibus sacramentis letalis praevaricatio</quote>. », <hi rend="i">ibid</hi>. p. 204.</note> Mais comme j’ai dit, ce livre-là tout entier, ne contient qu ’une détestation <term type="Société" rend="Général">générale</term> de ces choses. Je prie le lecteur de la lire sur le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term><note resp="editor"> [NdE] comprendre : lire cette détestation dans le passage de <term type="Autorité" rend="Salvien">Salvien</term> que j’indique.</note>, et désirerais bien, que quelques-uns considérassent cette sévère mais très juste répréhension, que cet <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>-là fait, sur la fin de ce 6. livre,  à ceux de Trèves, qui après la ruine de leur <term type="Autorité" rend="Ville">ville</term>, après des massacres, et autres malheurs, présentèrent requête aux <term type="Société" rend="Empereur">Empereurs</term>, pour avoir permission de célébrer des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> ; prononçant, que ceux qui faisaient cette demande à leurs <term type="Société" rend="Prince">Princes</term>, étaient plus malheureux à cause de la pe rte de leur sens et entendement, qu’ils montraient en cela, qu’à cause de la perte de leurs biens et parents, perdus par la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>. Les délicats qui trouvent notre langage trop âpre, et rude, diront qu’il est plein de flatterie, s’ils daignent le comparer avec le style de cet <term type="Religion" rend="Évêque">Evêque</term>, appelé de son temps le Maître des <term type="Religion" rend="Évêque">Evêques</term>.</p>
        <p>Nous avons déjà ouï le témoignage de S. <term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, qui avec plusieurs autres nous apprend ; Que les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term> étaient plus déshonorés entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, bien qu’ils<pb n="58"></pb>ne s ’en pussent passer, qu’ils ne sont aujourd ’hui entre certains Chr étiens. En sa <hi rend="i">Cité de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term></hi> il allègue <term type="Autorité" rend="Cicéron">Cicéron</term><note place="margin" resp="author">Lib. 2. cap. 13 <note resp="editor">[NdE : Le livre II du <hi rend="i">De Civitate Dei</hi> attaque le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term>, notamment aux chap. 8, 13 et 27].</note></note>, qui fait dire à <term type="Autorité" rend="Scipion">Scipion</term>, Que les <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term> estimant cet art du tout <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâme</term> non seulement déniaient droit de <term type="Société" rend="Bourgeoisie">bourgeoisie</term> aux <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, mais ne les souffraient non plus entre les gens de <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, tant ils les jugeaient dépravés et <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term>. Sur quoi il se moque plaisamment des <term type="Nationalité" rend="Romain">Romains</term>, qui tenaient pour service de leurs <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, et détestaient tant les <term type="Acteur" rend="Comédien">Comédiens</term>, au <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> de les honorer comme <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>, et principaux serviteurs des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> : Mais je crois qu’il eût pleuré amèrement, aussi bien que son Commentateur Vives<note place="margin" resp="author">Lib. 8. cap. 27 <note resp="editor">[NdE : J. L. Vives dénonce les débordements des <term type="Spectacle" rend="Représentation">représentations</term> <term type="Qualité_Positive" rend="Sacré">sacrées</term> dans son commentaire au livre 2, chap. 27 du <bibl><hi rend="i">De Civitate Dei</hi> d’<term type="Autorité" rend="Augustin"><term type="Autorité" rend="Augustin">Augustin</term></term>, v. l’éd. Bâle, Froben, 1555</bibl>, col. 494. Tilenus a déjà uitilisé ce témoignage, <hi rend="i">supra</hi>, p. 48].</note></note> (lequel quoique de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaine</term>, déteste l’impiété des <term type="Religion" rend="Prêtre">Prêtres</term>, qui aujourd’hui permettent de jouer l’histoire de la <term type="Religion" rend="Passion">passion</term> de notre Seigneur) s’il eût prévu, que la même <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> dût entrer en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term>, en la Cité de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, où il s’en voit plus, qu’il n’y en eut jamais entre les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>. Car, comme ci-dessus nous avons dit ; outre ce, qu’ès <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballets</term>, on contrefait quelquefois les anciennes <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, qu’on appelait, <hi rend="i">Palliatas, Togatas, Prætextatas, Trabeatas, Tabernarias, Atellanas, Fescenninos, Mimos, Satyras</hi>, etc., on essaie à en inventer<pb n="59"></pb> toujours de nouvelles, se déguisant tantôt en Turcs, en Egyptiens ; tantôt en Sauvages, tantôt en Bergers ; quelquefois en Sorciers ; bien souvent en Diables où il faut <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> plus de chiffres, et de figures, que les anciens n’en connurent onc : Tous ces <term type="Spectacle" rend="Ballet">Ballets</term> sont estimés comme la moelle, l’infusion, et quintessence, comme un nouveau sirop magistral, pour empoisonner les âmes : Car on commence à se dégouter des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term>, et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term> simples ; et crois, qu’à la fin on surmontera l’horreur<note resp="editor"> [NdE] comprendre : le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtre</term></term> moderne surpassera en horreur les Bacchanales.</note> des Bacchanales, et des Florales ; dont les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> mêmes eurent honte : Est aussi à craindre qu’on ne se contentera plus, dans quelque temps, de déguiser les habits ; mais qu’on essaiera de changer le sexe tout à fait, à l’exemple de <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term><note place="margin" resp="author">Dio in Ner <note resp="editor">[NdE : = Dion Cassius, <hi rend="i">Histoire <term type="Nationalité" rend="Romain">romaine</term></hi>, livre 62, § 28; le règne de <term type="Autorité" rend="Néron">Néron</term> occupe une partie des livres 61 et 62].</note></note>, prenant à <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> son Sporus, et se donnant pour <term type="Femme" rend="Femme">femme</term> à Pythagore : ou à celui d’Héliogabale, qui fit tout ce qu’il put, pour devenir <term type="Femme" rend="Femme">femme</term>.</p>
        <p>Ce sujet pourrait être traité plus amplement, et confirmé par plus grand nombre de raisons, tant de la parole de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term>, que des écrits des <term type="Autorité" rend="Pères"><term type="Religion" rend="Père">Pères</term></term>, Décrets de <term type="Religion" rend="Concile">Conciles</term>, histoire Ecclésiastique, et même de la Discipline de nos <term type="Religion" rend="Église">Eglises</term> réformées ; mais ayant éclairci la question de droit par<pb n="60"></pb> l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture sainte</term>, et montré celle du fait, par la pratique de l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> primitive : ceci pourra suffire aux dociles ; et tout ce qu’on en pourrait dire au monde, ne suffirait aux opiniâtres ; auxquels je proposerai derechef l’exemple des premiers <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, lesquels croyant, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> abhorrait généralement tous hypocrites, et toute hypocrisie ; (car ces mots, pris en leur propre et naïve signification, signifient les joueurs de <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> ou <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term><note place="margin" resp="author">Heb. 10. ver. 33 <note resp="editor">[NdE : <bibl><term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Heb., chap. 10, 33</bibl> « <quote>Et in altero quidem opprobriis et tribulationibus spectaculum facti : in altero autem socii aliter conversantium effecti</quote> » : vous avez soutenu un grand <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> affectif « tantôt exposés comme en <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacle</term> aux opprobres et aux tribulations, tantôt partageant les maux de ceux qui étaient traités ainsi ».].</note></note>, et le rôle, l’action ou <term type="Spectacle" rend="Geste">geste</term> qu’ils représentent.) ne parlaient jamais de tels <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term>, que pour les détester, n’entraient aux <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, que pour y souffrir opprobre, non pour y recevoir du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> ; servant eux-mêmes de sujet aux <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ; pour jouer des <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>, où il n’y avait rien de feint, ni de déguisé : Et s’en est vu de nos jours, de si sanglantes en Europe, principalement sus le <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtre</term></term> de France, jouées aux dépens des vrais <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term><note resp="editor"> [NdE] les protestants <term type="Nationalité" rend="Français">français</term> ont été, pendant les <term type="Guerre" rend="Guerre">guerres</term> de <term type="Religion" rend="Religion">religion</term>, les <term type="Morale_Positive" rend="Digne">dignes</term> successeurs des premiers martyrs <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> : l’idée est chère à la polémique protestante, de Jean Crespin à John Foxe.</note> ; que ceux qui veulent être de ce nombre, se devraient montrer plus zélés à apaiser l’ire de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> par repentance, et nouveauté de vie ; que curieux à l’irriter<note place="margin" resp="author">Zosim. lib. 2 <note resp="editor">[NdE : <bibl>Zosime, <hi rend="i">Histoire nouvelle</hi></bibl>. Henri Estienne a publié les deux premiers livres en <term type="Nationalité" rend="Grec">grec</term> et en latin en 1581. Le début du livre II rapporte comment les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> séculaires ont été établis pour préserver de la peste et des maladies].</note></note>, en recherchant et approuvant la nouveauté des <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term>, et <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanités</term></term></term> <term type="Religion" rend="Païen">Païennes</term> ; lesquelles un des grands ennemis des <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, se plaint tant, avoir été abolies par le premier <term type="Société" rend="Empereur">Empereur</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétien</term>,<pb n="61"></pb> imputant la ruine de l’Empire <term type="Nationalité" rend="Romain">Romain</term>, à l’abolition de cette abomination<note resp="editor"> [NdE] <term type="Autorité" rend="Constantin">Constantin</term> a aboli les <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> <term type="Religion" rend="Païen">païens</term> et, en 314, sciemment oublié de célébrer les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> séculaires. L’allusion à ce « grand ennemi des <term type="Religion" rend="Chrétien">chrétiens</term> » reste obscure.</note>.</p>
        <p>Voilà à quelles gens il appartient de se plaindre de nous, à savoir aux <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ; non aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>, qui se souviennent de la règle, que l’<term type="Religion" rend="Apôtre">Apôtre</term> prescrit à toutes nos actions<note place="margin" resp="author">Phil. 4 <note resp="editor">[NdE : <term type="Autorité" rend="Paul">Paul</term>, Phil., chap. 4, 8].</note></note>, quand il dit : « <quote>Toutes choses qui sont vraies, toutes choses honorables, justes, pures, amiables de <term type="Qualité_Positive" rend="Bon">bonne</term> renommée ; S’il y a quelques <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, et quelque louange, pensez à ces choses.</quote> » Ils considèrent aussi, combien sont dangereuses les moindre ouvertures qu’on fait au <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ; Toute <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> étant semblable à la fièvre hectique, qui du commencement est malaisée à connaître, aisée à guérir ; au progrès trop facile à connaître, impossible à guérir : tellement qu’il nous advient, enfin, comme dit quelque Ancien, que nous ne pouvons plus supporter, ni les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term>, ni les remèdes ; voire on se moque des remèdes, quand ce qui était <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term> est devenu coutume.</p>
        <p>Le <term type="Religion" rend="Père">Père</term> des lumières, nous veuille éclairer par le flambeau de sa parole, adressant nos pas en ses voies ; à ce qu’au milieu des ténèbres, et confusions de ce siècle <term type="Morale_Négative" rend="Mauvais">mauvais</term>, nous y parachevions notre course sans achoppement, et que foulant aux pieds les <term type="Morale_Négative" rend="Vaine">vains</term> <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisirs</term> du monde, nous méditions assidument les <term type="Affect" rend="Joie">joies</term><note place="margin" resp="author">1 Cor. … <note resp="editor">[NdE : le numéro du chapitre est illisible ; nous n’avons pas trouvé dans les épîtres aux Corinthiens de passage correspondant].</note></note>, que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> a apprêtées à ceux qui l’aiment. A lui soit <term type="Qualité_Positive" rend="Gloire">gloire</term>, <term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> et louange à jamais. Amen.<pb n="62"></pb></p>
      </div>
      <div type="chapter" xml:id="tilenus_traite_1600_2">
        <head>
          <hi rend="i">ANALYSE, ET SOM-/ maire du présent Traité</hi>
        </head>
        <div>
          <head>I. Arguments pris de la Matière des <term type="Théâtre" rend="Comédie">Comédies</term> et <term type="Théâtre" rend="Tragédie">Tragédies</term>.</head>
          <p>Ce qui est plein de profanation de l’<term type="Religion" rend="Écriture_Sainte">Ecriture Sainte</term>, d’<term type="Morale_Négative" rend="Ordure">ordures</term> et de <term type="Qualité_Négative" rend="Dissolution">dissolutions</term>, de blasphèmes et invocations des <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term>, ne doit être toléré en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term> :</p>
          <p>La matière des <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> Comiques et Tragiques est telle :</p>
          <p>Ils ne doivent donc être tolérés en l’<term type="Religion" rend="Église">Eglise</term> <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétienne</term>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II. Arguments pris de leur Forme.</head>
          <p>Ce que <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> appelle abomination ne doit être permis aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> :</p>
          <p>Le <term type="Morale_Négative" rend="Déguisement">déguisement</term> du sexe, par les habits, est appelé abomination devant <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> :</p>
          <p>Donc il ne doit être permis aux <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III. Arguments pris de leur cause Efficiente.</head>
          <p>Le service que le Diable a ordonné aux <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> ne doit avoir <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> entre les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> :</p>
          <p>Or il appert par les histoires, tant Ecclésiastiques que <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, que le Diable a ordonné les<pb n="63"></pb><term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> Comiques et Tragiques comme partie de son service :</p>
          <p>Ils ne doivent donc avoir <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Lieu">lieu</term> entre les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>IV. Arguments pris de leur cause Finale.</head>
          <p>Ce que les <term type="Religion" rend="Païen">Païens</term> suivaient anciennement pour honorer et apaiser le Diable ne se peut maintenant faire entre les <term type="Religion" rend="Chrétien">Chrétiens</term> sans déshonorer et offenser <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> :</p>
          <p>Or les <term type="Spectacle" rend="Jeux">Jeux</term> Comiques et Tragiques se jouaient anciennement pour ladite fin :</p>
          <p>Ils ne peuvent donc être joués aujourd’hui sans ledit inconvénient.</p>
          <p><hi rend="bold">Fin</hi></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>