<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="http://oeuvres.github.io/Teinte/opentei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="yves_morales-chrestiennes_1643.pdf">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Morales chrétiennes</title>
        <author key="Yves de Paris (capucin ; 1588-1678)">Yves de Paris</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>François Lecercle</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Clotilde Thouret</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Doranne Lecercle</name>
          <resp>Editrice scientifique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Thomas Soury</name>
          <resp>Editeur XML</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"></date>
    <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/haine-theatre/yves_morales-chrestiennes_1643/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Yves de Paris</author>,
          <title>Les Morales chrétiennes. L’homme particulier</title>,
          <pubPlace>Paris</pubPlace>,
          <publisher>Denys Thierry</publisher>,
          <date>1639, rééd. 1643</date>,
          <biblScope>p. 511-519</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1643"></date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="yves_morales-chrestiennes_1643_1">
        <head rend="i">Des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>.</head>
        <head type="sub" rend="sc">Chapitre VIII.</head>
        <pb n="511"></pb>
        <p>L’homme a trouvé les inventions, des tableaux, des sculptures, des livres, pour soulager sa mémoire, et pour se rendre autant qu’il se peut, les choses passées comme présentes. Néanmoins ces espèces sont mortes et trop limitées, pour rendre nos sens et nos esprits <pb n="512"></pb>satisfaits ; c’est pourquoi les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term> entreprennent d’achever, ce qui manque à tous ces arts, et de nous faire voir les choses éloignées, avec des expressions plus vives, qui emportent même quelques avantages sur le naturel. Car les grandes choses ne paraissent ordinairement au monde, que dans des longueurs pour qui<note resp="editor">[NDE] Comprendre : des longueurs telles que la vie d'un seul homme ne suffit pas.</note> la vie d’un seul homme ne suffit pas ; leur suite est souvent interrompue par le silence, ou par le tumulte des affaires : les <term type="Qualité_Négative" rend="Faux">faux</term> bruits, les feintes, les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> particulières en déguisent la vérité, et sont cause que l’on prend les circonstances pour le principal, mais les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> recueillent ce qui sert pour la parfaite intelligence d’un sujet ; en moins de deux heures, il font voir la naissance, le progrès, les difficultés, la fin des aventures qui exercèrent le monde durant plusieurs années et plusieurs siècles. Le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> est bien aise d’entendre le secret des cœurs et des conseils ; d’entrer dans l’intelligence des causes, que la police et que les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term> lui cachent ; de se rendre <term type="Droit" rend="Juge">juge</term> des <term type="Société" rend="Prince">Princes</term>, qui se font la <term type="Guerre" rend="Guerre">guerre</term>, pour lui donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>.</p>
        <p>Dans ce <term type="Guerre" rend="Combat">combat</term> de plusieurs qui prétendent une même chose, les <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateurs</term> prennent le parti qui revient plus à leur jugement, avec des transports qui leur font sentir toutes les <pb n="513"></pb>douceurs, sans les amertumes des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, parce qu’ils savent en effet, que ces objets ne sont que des feintes. L’esprit qui ne laisse pas de prendre interêt à ce qu’on lui représente, devine les événements, découvre les embuscades, préside aux conseils, donne les avis et les ordres avec autant de chaleur, que s’il avait à vaincre lui-même la fortune ; néanmoins comme la prudence humaine n’est pas assez éclairée, pour voir bien nettement l’avenir, mille accidents font des bigarrures, et des surprises qui l’entretiennent dans une délicieuse <term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term>. Les disgrâces qui entrecoupent les grands desseins ; contentent, parce qu’elles excitent la miséricorde dont la nature a mis les semences dans notre cœur ; elles servent de consolation à la misère des affligés, et de lustre à la fortune des plus heureux : la magnificence des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">Théâtres</term></term>, les changements des <term type="Théâtre" rend="Scène">scènes</term> ; la beauté, les ornements des personnages, contribuent beaucoup au <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, et une secrète sympathie fait que les mouvements du cœur sont plus forts, néanmoins plus doux, en ce qu’ils paraissent plus justes étant communs dans les assemblées.</p>
        <p>Il est certain que si les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> ne représentaient que les choses <term type="Morale_Positive" rend="Honnête">honnêtes</term>, la pompe de leur appareil, et les naïvetés de leurs actions, <pb n="514"></pb>seraient de <term type="Qualité_Positive" rend="Beau">belles</term> et puissantes <term type="Guerre" rend="Arme">armes</term>, pour assurer l’empire de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> dans le cœur. Ces <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term> feraient un des plus doux <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissements</term> de l’homme particulier qui vit dans les <term type="Autorité" rend="Ville">villes</term> ; et je crois qu’il ne pourrait prendre un <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> plus <term type="Autorité" rend="Innocent"><term type="Qualité_Positive" rend="Innocent"><term type="Autorité" rend="Innocent">innocent</term></term></term>, que celui où l’esprit est en état d’agir pour se perfectionner, quand il se délasse. Les <term type="Nationalité" rend="Grec">Grecs</term> le pratiquèrent ainsi, lors qu’ils représentaient sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> la vie des Héros par des personnes consacrées aux <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term>, et qui par cette action, se donnaient l’entrée aux plus grandes <term type="Economie" rend="Charges">charges</term> de la République<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">D. August. li.</hi> 2. <hi rend="i">de civit. Dei cap.</hi> 10.</note>. Mais parce que la fin de la <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédie</term> est de délecter, et que les pratiques de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term> ne sont pas celles qui plaisent le plus à notre nature, on les a quittées pour <term type="Spectacle" rend="Représenter">représenter</term> ce qui peut être dans la complaisance des <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, et l’on se propose pour dernière fin, une volupté qui est l’amorce commune de tous les <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> ; et d’autant que ces acteurs veulent donner de l’<term type="Affect" rend="Admiration"><term type="Morale_Positive" rend="Admiration">admiration</term></term>, ils vous font voir des prodiges de méchanceté, des usurpateurs qui s’élèvent dessus les trônes par toutes sortes de <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term>, en mettant sous leurs pieds, tous ceux qui ne peuvent servir autrement à leur fortune : des inimitiés éternelles ; des <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeances</term> toujours extrêmes ; la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term> n’épargne ni l’âge, ni le mérite, ni le sexe ; elle s’étend jusques <pb n="515"></pb>aux derniers degrés d’une <term type="Société" rend="Famille">famille</term>, et jusques aux cendres des défunts ; ce ne sont que duels, que <term type="Guerre" rend="Guerre">guerres</term>, qu’assassinats, où pour donner plus de compassion, l’innocence demeure toujours opprimée.</p>
        <p>L’<term type="Passion" rend="Amour">amour</term> qui est le tyran des cœurs, est le grand sujet des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>, et pour expliquer sa puissance, on le décrit qui <term type="Guerre" rend="Arme">arme</term> toutes les <term type="Religion" rend="Passion">passions</term>, qui commet tous les <term type="Morale_Négative" rend="Désordre"><term type="Qualité_Négative" rend="Désordre">désordres</term></term> imaginables, sous un prétexte de <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term>. On y voit les premières complaisances, d’une beauté qui se terminent en des <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term>, en des <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilèges</term>, en des <term type="Passion" rend="Jalousie">jalousies</term> enragées ; l’on y déploie tous les artifices de la perfidie, toutes les <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureurs</term> du désespoir ; tous les massacres, tous les <term type="Morale_Négative" rend="Venin">venins</term> de la <term type="Morale_Négative" rend="Cruauté"><term type="Qualité_Négative" rend="Cruauté">cruauté</term></term>, toutes les <term type="Qualité_Négative" rend="Horrible">horribles</term> cérémonies des <term type="Religion" rend="Démon">démons</term> ; les éléments sortent de leurs <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Place">places</term>, les furies de l’enfer, les morts des sépulcres, les <term type="Religion" rend="Dieu">Dieux</term> de leur trône ; on va chercher les autres mondes pour soutenir les intérêts de cette funeste et malheureuse <term type="Religion" rend="Passion">passion</term>.</p>
        <p>Que cet art est <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> qui ne laisse point mourir les <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crimes</term> avec le temps, et qui fait l’extrait de ce que les siècles passés ont eu de plus <term type="Morale_Négative" rend="Abominable">abominable</term>, qui fait renaître ces <term type="Morale_Négative" rend="Venin">venins</term> ; qui les donne sans le tempérament que les longueurs, ou que le mélange des affaires y apportent, <pb n="516"></pb>afin d’agir avec plus de violence sur l’intégrité des cœurs. Le <term type="Société" rend="Peuple">peuple</term> n’est plus là comme un <term type="Spectateur" rend="Spectateur">spectateur</term>, mais comme un <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term> à qui l’on prépare ce <term type="Morale_Négative" rend="Poison">poison</term>, qui fait mourir toutes les <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertus</term>. Leur face nous semble déjà bien sévère, la nature n’appréhende que trop leurs difficultés, sans qu’on leur ôte tout ce qui leur reste de crédit, en faisant voir leurs entreprises, et leurs fins toujours malheureuses : déjà les hommes ne sont que trop portés, à l’ambition, à l’ennui, aux <term type="Morale_Négative" rend="Vanité"><term type="Qualité_Négative" rend="Vanité"><term type="Passion" rend="Vanité">vanités</term></term></term>, aux <term type="Passion" rend="Colère">colères</term>, aux <term type="Passion" rend="Vengeance">vengeances</term>, aux injustices qui cherchent leur propre intérêt dans la ruine des autres, et qui pensent bien acquérir tout ce qu’ils peuvent usurper ? Nos inclinations ne se portent déjà que trop au mal, sans qu’il faille jeter de l’huile sur les flammes ; sans que l’on emploie ce grand appareil, tant de damnables instructions, autorisées par des exemples <term type="Qualité_Positive" rend="Célèbre">célèbres</term>, par les triomphes du <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vice</term></term>, suivis d’un applaudissement <term type="Spectateur" rend="Public">public</term> pour assurer les courages contre les <term type="Morale_Négative" rend="Reproche">reproches</term> de la conscience, et les menaces des <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> : on met l’<term type="Qualité_Positive" rend="Honneur">honneur</term> à nourrir des <term type="Morale_Négative" rend="Haine"><term type="Passion" rend="Haine">haines</term></term> irréconciliables, à mettre la désolation dans les <term type="Société" rend="Famille">familles</term> et dans les états, pour une parole mal interprétée, pour une ombre, pour un soupçon de déplaisir : on qualifie cette <term type="Morale_Négative" rend="Fureur">fureur</term> du nom de force, et comme au temps de l’<term type="Religion" rend="Idolâtrie">idolâtrie</term>, <pb n="517"></pb>des <term type="Morale_Négative" rend="Vice"><term type="Passion" rend="Vice">vices</term></term> on fait des <term type="Religion" rend="Divinité">divinités</term> à qui l’on présente des <term type="Religion" rend="Sacrifice">sacrifices</term> de sang humain, quand l’on introduit toutes les fausses déités du <term type="Religion" rend="Paganisme">Paganisme</term>, et qu’on rapporte tous les événements des affaires à la fortune ; n’est-ce pas affaiblir extrêmement la foi d’un vrai <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ? n’est-ce pas nous ôter la <term type="Passion" rend="Crainte">crainte</term> de sa <term type="Droit" rend="Justice">Justice</term>, et les consolations de sa <term type="Religion" rend="Providence">Providence</term> ?</p>
        <p>Si les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> ont fait une leçon, les <term type="Théâtre" rend="Farce">farces</term> font un <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeu</term> des <term type="Qualité_Négative" rend="Impureté">impuretés</term> ; les rapts et les <term type="Morale_Négative" rend="Adultère"><term type="Passion" rend="Adultère">adultères</term></term> y passent pour des galanteries, on les représente avec quelques rencontres <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> qui gagnent l’attention, et qui font passer l’effronterie pour une subtilité : l’esprit se fait insensiblement des habitudes du mal, par ces <term type="Morale_Négative" rend="Pernicieux">pernicieux</term> exemples, et la grande compagnie qui les regarde avec <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term>, fortifie les âmes encore timides, contre les sentiments de la honte.</p>
        <p>Si la chasteté demande les retraites, les solitudes, les pénitences, comme son élément ; si elle ne gagne ses <term type="Guerre" rend="Victoire">victoires</term>, que par la fuite des occasions ; si avec tous les secours de la <term type="Morale_Positive" rend="Vertu">vertu</term>, elle se trouve empêchée de se conserver contre les révoltes intérieures de l’appétit animal, comment peut-elle demeurer entière dans les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, où elle est battue par tant de machines, et vaincre dans une presse, où tous les objets <pb n="518"></pb>des sens et de l’esprit se liguent contre elle ? Ceux qui voient faire un larcin, un blasphème, un <term type="Religion" rend="Sacrilège">sacrilège</term>, n’en commettent pas le <term type="Morale_Négative" rend="Crime">crime</term>, s’ils ni donnent point leur consentement, dit un <term type="Religion" rend="Saint">saint</term> <term type="Religion" rend="Père">Père</term><note resp="author" place="margin"><hi rend="i"> Saluia lib.</hi> 6. <hi rend="i">de prouid.</hi></note>. Il n’y a que les <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term>, où ceux qui regardent, et qui agissent commettent un même <term type="Religion" rend="Péché">péché</term> ; où la vue devient contagieuse et <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminelle</term> ; où ceux qui sont venus <term type="Morale_Positive" rend="Chaste">chastes</term>, s’en retournent incontinents.</p>
        <p>Aussi je me figure que les <term type="Religion" rend="Démon">Démons</term> apaisèrent la peste qu’ils causaient à Rome, lorsque selon leurs Oracles, on institua les <term type="Spectacle" rend="Jeux">jeux</term> Circenses, d’autant qu’ils faisaient plus de mal aux hommes, par les lascivetés des <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term>, que par les contagions de l’air.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">D. August li.</hi> 1. <hi rend="i">de civit. [Dei] cap.</hi> 32.</note></p>
        <p>Après que les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> <term type="Nationalité" rend="Romain">Romaines</term> ont mis au nombre des <term type="Qualité_Négative" rend="Infâme">infâmes</term>, ceux qui représentent des <term type="Théâtre" rend="Comédie">comédies</term> pour donner du <term type="Affect" rend="Plaisir">plaisir</term> au <term type="Société" rend="Peuple">Peuple</term> ; après que les <term type="Droit" rend="Loi">lois</term> Ecclésiastiques les ont chassés des divins <term type="Théâtre" rend="Mystère">mystères</term>, comme des <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term>, comme des maîtres d’<term type="Qualité_Négative" rend="Impudicité">impudicité</term> et des ministres d’enfer, je ne sais quel jugement on doit faire de leurs <term type="Spectateur" rend="Auditeur">auditeurs</term>, et je me figure que comme en la magie, la peine de ceux qui les écoutent, et qui les enseignent serait égale, si la <term type="Morale_Négative" rend="Corruption">corruption</term> de notre siècle, n’avait rendu ce mal trop commun<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Lib.</hi> 4. <hi rend="i">Can. de malef. et Mathem.</hi></note>.</p>
        <p><pb n="519"></pb>Ouvrir son âme aux cruelles, ou aux <term type="Morale_Négative" rend="Lascif">lascives</term> idées de ce qui se joue sur les <term type="Lieu_des_spectacles" rend="Théâtre"><term type="Théâtre" rend="Théâtre">théâtres</term></term> ; c’est la fermer aux inspirations de la grâce ; c’est perdre l’intégrité qui nous donne la vue de <term type="Religion" rend="Dieu">Dieu</term> ; c’est n’avoir plus la confiance de nous approcher de son trône, de demander son secours, de recevoir ses lumières, et ses consolations comme ses <term type="Société" rend="Enfant">enfants</term>. Que le sage fuie donc ce <term type="Spectacle" rend="Divertissement">divertissement</term>, qui peut le rendre <term type="Qualité_Négative" rend="Criminel">criminel</term>, et qui hasarde, s’il ne ruine sa conscience ; s’il veut des <term type="Spectacle" rend="Spectacle">spectacles</term>, il a les histoires <term type="Religion" rend="Saint">Saintes</term> et <term type="Morale_Négative" rend="Profane"><term type="Religion" rend="Profane">profanes</term></term> ; il a tous les jours l’exemple des <term type="Religion" rend="Saint">Saints</term>, il a ce qui se passe dans le grand monde, où il trouve de quoi rire par indifférence, et de quoi pleurer par compassion.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>